<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1807e" author="baggesen" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Eventyrer og comiske Fortællinger</title>
   <year>1807</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="baggesen2002101604">
<head>
   <title>Poesiens Oprindelse</title>
   <toctitle>Poesiens Oprindelse</toctitle>
   <indextitle>Poesiens Oprindelse</indextitle>
   <firstline>Engang i denne Verdens unge Dage</firstline>
   <notes>
      <note>Bidrag fra Henrik Nielsen.</note>
      <note>Noterne væsentlig på grundlag af "Jens Baggesens Poetiske Skrifter" (se note til værket).</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
    Engang i denne Verdens unge Dage,
En fem sex tusind Aar og fleer, ifald man vil,
Før du, min Læser, eller jeg var til,
Og meget meer, som jeg ei vil umage
Dig eller mig med at opramse her,
Var noget til, som ikke længer er,
Blandt andet Guder og Gudinder,
Hvoraf man, sandt at sige, bredt og vidt
Kun overmaade lidt,
Og næsten intet nu omstunder finder.

    En Fyr, som jeg og du, kan ofte raget blive,
Før han et tusind Maaneder opnaar;
For Guder derimod er hele tusind Aar
Knap nok, til Skiæg paa Hagen dem at give.
Imidlertid saa got man vil forlange,
Man i vort korte Liv kan stundom kiede sig;
Vidtløftig kunde jeg, ifald jeg ei var bange
For at bevise det for tydelig,
Den Sætning demonstrere dig 
Men enten du nu troer den, eller ikke,
Saa slutter jeg deraf som saa,
At Guderne i visse Øieblikke
Sig græsseligen kiede maa.

    Maaske i et af disse, kiære Læser!
At Viin, Musik, og Piger bleve til,
Og <i>Vessels</i> de velsignede Fadæser,
Og <i>Holbergs</i> Skuespil,
Og alt hvad andet morende du vil;
Men dette, som du seer, jeg afgiør ikke,
Det kommer heller ei min Fabel ved -
Nok at i et af disse Øieblikke
Blev skabt en vis Person, som <i>Qvaser</i> hed.

    Sandt nok, min Autor taler ei et Ord
Om Kiedsomhed dengang paa <i>Odins</i> Slot;
Den Grund, hvorpaa jeg noget saadant troer,
Er den, at han var giort saa overmaade got.
Thi Guder, naar de andet har at giøre,
Saa jaske de Personer ud i Hast,
Der kun som Biting til det andet Skabte høre:
Som, for Exempels Skyld, saa mangen <i>Qvast</i>,
Hvis hele Væsen overflødigt er,
Hvis rette Navn og derfor, uden Skade
For Læseren af disse Blade,
Aldeles udelades her.
Paa dem, de giøre, naar de have gode Stunder,
De derimod anvende mere Tid;
Blandt disse selv var <i>Qvaser</i> et Vidunder.
Han røbede den allerstørste Flid.
Blandt andre Gaver havde han den rare,
Som ingen Viis har havt i Grækenland og Rom,
Og ingen uden for: <i>Paa meer han kunde svare,</i>
<i>End tusind Tosser kunde spørge om.</i>
Kort sagt: han havde alt det Vid i Panden,
Som <i>Claus</i> har uden omkring sin,
Og al den Kundskab, som (<i>jeg nævner ikke Manden</i>)
Sig bilder ind.

    Sligt kunde visse Puslinger ei lide,
Hvis Pander ei saa vel møblerte var:
Af dem besluttede derfor et Par,
At han herefter ei saa meget skulde vide;
Og, for at giøre Sagen kort,
Tog de, jeg veed ei selv paa hvilken snedig Maade,
Hans hele Hoved bort -
Og Tingen gik og rigtig som de spaaede;
Thi med hans Blod flød al hans Viisdom i et Kar,
Saa <i>Qvaser</i> aldrig meer blev den, han var.

    De tvende Dverge, som forstod
At det, der flød af <i>Qvasers</i> Hals og Hierne,
Var ikke simpelt Blod,
Men havde læst i en og anden Stierne,
Hvortil det kunde bruges - skyndte sig,
Og, mens det end var varmt, saa snildelig
En Mængde Honning deri tyllet fik.
Af denne Blanding blev en saare herlig Drik,
Hvis underlige Kraft bestod deri,
At den, som drak deraf en Sopken, blev med eet
Begeistret af <i>dem alle ni:</i>
Poet.

    Kort Tid derefter sad en Morgenstund
Gud <i>Odin</i> paa sit <i>Lidskialf</i> (fra hvis Sal
Han seer hvert Hav, og Flod, og Field, og Dal,
Som ingen Ting) med Piben i sin Mund -
Og saae paa Jorden, hist og her omkring
Fra Pol til Pol, saa mange Ting,
At, Læser, du var reent urimelig,
Ifald du vilde fordre her af mig,
At sige dig alt, hvad hans Syn faldt paa;
Jeg vil kun sige dig, hvad <i>Odin</i> ikke saae.

    Han sad i en udslagen Time der,
Han sad i to, han sad i tre,
Gned Glasset reent i femten Synsgevær,
Saae langs og tvers, paa kryds og qvær;
Men saae dog ikke, hvad han vilde see,
Sin kiære <i>Qvaser</i>. <i>Asa-Lars</i> maae vække
De andre, som i Dynerne sig strække;
Men ingen af dem kan faae Øie paa
Herr <i>Qvaser</i>. <i>Freja</i> selv, som ofte saae
Med ubevæbnet Øie meer,
End alle Guderne med deres Brilleskuen,
For denne Gang ei meere seer.

    Herved blev <i>Odin</i> heed i Huen;
<i>Tyr</i> rev sig i sit Skiæg; <i>Thor</i> i sin Ivrighed
Slog <i>Odins</i> Pibe sønder med sin Hammer;
<i>Frey</i> bandte; <i>Balder</i> sukked; <i>Frigga</i> græd,
Kort sagt, der blev iblandt dem slig en Jammer,
Da deres Yndling borte var,
At siden <i>Balders Død</i> ei større været har.

    ,,Jeg sværger,'' udbrød <i>Odin</i> (alle tav),
,,Ved <i>Frigges</i> Siæl og ved mit eene Øie,
Ved alt hvad helligt er i Himmel, Jord og Hav,
At før skal <i>Dovre</i> sig for Sydens Storme bøie,
Før jeg uhevnet taaler denne Streg -
Som ingen anden, derpaa tør jeg sværge,
Har spillet mig, end de fordømte Dverge.'' -
,,- Ja! ved min Hammer!'' brølte Thor, ,,skal jeg'' -
,,Saa sagte, kiære Søn! du kan dig let forgribe!''
Blev <i>Odin</i> ved, ,,viid, hvem jeg er og du!
Nys slog din plumpe Tølper mig itu
Min allerlængste beste Keiserpibe<note>"Kejserpibe" var en yndet sort af lange kridtpiber.</note>!
Vær lidt forsigtig med din Hammer,
Og see dig for herefter, hvor den rammer!
For Pibens Skyld, det var en Bagatel;
Men lidt Respect! forstaaer du vel?''

    ,,Min <i>Odin</i>,'' raabte <i>Frigge</i>, ,,spar din Thor!
Hvor let kan saadant skee! - Befaler du
En lille Koppe Chocolade nu? -
Glem Piben! hør mit Raad! saavidt jeg troer,
Er <i>Qvaser</i> ikke død; men nedsend en Stafet
Til Jorden, for at lede efter ham,
Saa vedder jeg, man finder Mennesket.''
Ved disse <i>Frigges</i> Ord blev <i>Odin</i> ganske tam;
Han kyste hende, drak sin Chocolade,
Og alt blev got igien.

                             Paa Jordens Overflade
Imidlertid <i>Hermoder</i> springer om,
Og søger <i>Qvaser</i> allevegne
Omsonst. Tilsidst et Steds i <i>Heklas</i> Egne
Han til de tvende smaa Personer kom,
Som havde spillet Pudset. Da de kiendte,
Skiøndt got forklædt, den himmelske Gesandt,
Saa vidste de, hvad de nu kunde vente -
Og derfor i en Hast den Løgn opspandt:
,,At <i>Qvaser</i> - efterat han havde søgt
Forgiæves mellem Dverge, Trolde, Jetter,
Og Mennesker, i Byer, Bierge, Sletter,
Og ingen fandt, som spurgte ham med Kløgt
Saa meget, han jo kunde svare meer -
Tilsidst, da ingen Mand hans store Klogskab vidste
At sætte den nødvendige Klisteer,
Af Asa-Vittigheden<note>"Vittighed" står her i den ældre betydning: klogskab.</note> maatte briste.

    <i>Hermoder</i> kom igien med den Besked
Til Asgaard. ,,Paa min Ære!'' sagde <i>Frigge</i> -
,,Ved Solen!'' udbrød <i>Frey</i> - ,,Ved Miølner!'' meldte <i>Thor</i> -
Og <i>Odin</i> nægtede det ikke -
,,Den Sag har meget stor Sandsynlighed!
<i>Vor Qvasers Viisdom var en Dødelig for stor!</i>''
Hvorpaa de sloge sig igien til Rolighed.

    Saa let endogsaa <i>Guder</i> Tillid fæste
Til det, som selv en Blind kan see, er Digt,
Naar deres Stolthed kildres kun ved sligt -
Hvad skulle <i>vi</i> da sige, kiære Næste?

    Men <i>Odin</i> svor alligevel en Eed
Ved denne Leilighed,
At siden vogte sig af alle Kræfter
Med Maalet paa Forstand;
Og for en Visheds Skyld - herefter
At spæde Menneskenes Blod med Vand -
Samt, for at standse Kundskab lidt behændig,
Som aaben stod alligevel enhver,
Tillod han, at den reent blev unødvendig
Til at erlange gode Dage her -
Og at man kunde blive <i>syv Slags Raader</i>,
Og <i>Excellentser</i>, som en Bagatel,
<i>Stiftamtmænd</i>, <i>Erkebisper</i>, <i>Høie Naader</i>
Og, kort sagt, hvad man vilde - meget vel,
Naar man kun eiede saa megen Siæl,
Som var tilstrækkelig til Kroppen at oplive,
Og havde lært sit Navn (om ei med egen Haand
Dog med en Secretairs) at skrive -
Især, om man forsigtig lod sig giøre
Til Søn af een, som bar et vist Slags Baand;
Thi saa var det endogsaa overflødigt;
Til Krig, til Dom, til Raad berømmelig at føre
Man neppe havde det, end sige Hoved, nødigt.
Ved den Idee faldt <i>Odin</i> paa en anden:
Og skabte med det samme <i>Adelstanden</i>.

    De tvende Mordere, saa snart ei saae,
At man paa Asgaard ikke just var kræsen
Paa Grunde, men sig tage lod ved Næsen
Som ved hvert andet Hof, begyndte paa,
Med Puds at giøre sig saa glade,
At det gik dem som Gaasen, der saa tidt
Til Gilde kom, at hun omsider kom for Skade,
Og fik en Hals for lidt.

    En Kiæmpe, som paa Spas sig meget lidt forstod,
Traf dem, Gud veed i hvilket Puds engang,
Og med en Arm tolv fiorten Alen lang
Greb begge Fyrene saa vældig fast
Ved Benene, at i en Hast
Den hele Lyvekraft dem pludselig forlod -
Hvorpaa Herr <i>Suttung</i> (thi saa hed den Mand)
Dem slængte paa et Skiær, midt i den store Strand,
Netop saa stort, at de derpaa
Tre Skridt fra Livet af hinanden kunde staae.

    Det arme Dvergepar kom her
Med denne Boepæl i en heel fortvivlet Knibe;
Og, for at slippe bort fra det fatale Skiær,
De maae til deres sidste Redning gribe,
Og byde <i>Suttung</i> deres giemte Drik
For Liv og Frihed. Middelet slog an,
Og i en Hast Akkordten kom i Stand:
Herr Suttung satte Dvergene paa Land,
Og hiem med sin Mixtur fornøiet gik,
Som han nedsatte dybt i Norges største Field.
Sin smukke Datter bød han, som en Drage
At passe paa den der med Liv og Siæl,
At ingen fik deraf den mindste Dryp at smage.

    Endskiøndt nu Kiæmpen holdte Sagen tys,
Saa fik imidlertid dog Asgaards Hof
Ved <i>Fimbulfamber</i>, paa en Maade, Nys
Om denne rare Drik - og derved Stof
Til mangen Prat, Raadslagning, og deslige
Ved Bordet under Asken <i>Ydrasil</i>,
Hvor de maae samle sig, naar Veiret er dertil,
Ja selv, naar det er slet, som nogle sige.

    Der sad man - giorde Planer, og drak Thee -
Holdt Raad i Dage to, holdt Raad i tre -
Og krølled de guddommelige Næser,
Og <i>Suttung</i> først og sidst misundte vred
Sin giemte Kostbarhed -
Og jeg kan ikke nægte, kiære Læser,
At jeg i denne Stund misunder ham den med.

    <i>Thor</i> var saa reent forkyest i Ting, som angik <i>Qvaser</i>,
At han kun mumled halv i Skiægget om sin Hammer,
,,Hvorledes Klipper revne, hvor den rammer,''
Og andet meer - kort sagt, det hele Raad af <i>Aser</i>
Fandt Drikken saare vanskelig at faae,
Og tav, da Kampens Gud brød ud som saa:

    ,,Det koste hvad det vil! saa maae jeg Drikken have,
Den ikke ligge skal, trods <i>Suttungs</i> Magt og Flid,
I Dovres Huler, skiult til evig Tid!
Jeg vil mig selv til denne Reise lave,
Og see hvorvidt min Guddom strækker sig -
Det er dog, haaber jeg, et lille Stykke Vei!
Sadl <i>Sleipner</i> op! - dog nei!
Det ei gaaer an! saa kiender <i>Suttung</i> mig -
Sadl Sleipner ei!
Jeg vil til Fods! jeg sikkert mig skal skaffe
Den ypperlige Drik! Min Frakke, Hat og Stok!
Mit Fyrtøi og min Pibe! - det er nok!
Lav mig nu først en stærk og god Kop Kaffe,
Min lille <i>Frigge!</i> skynd dig lidt, min Tøs!'' -

    Gudinden tripped ud, og han blev ved:
,,Jeg Reisen, saavidt mueligt, skal forkorte;
Men hold lidt artig Huus, imens jer Far er borte!
Og giør mig ingen af jer <i>Frigge</i> vred;
Thi hør jeg det, saa bliver Fanden løs -
Du, <i>Thor</i>, kan passe midlertid paa Huset!
Men giør mig ei mit gamle Hoved kruset.''
Og nu kom Kanden frem paa Bordet, <i>Odin</i> drak,
Mens <i>Freja</i> fyldte Daasen med Tobak,
Saa gav han <i>Frigge</i> tre, de andre hver eet Kys,
Dermed Adiøs.

    Jeg ved hans Reise vil ei her opholde mig,
Kun kort og got, min Læser, sige dig,
Han underveis slet ikke moerte sig
Med smukke Koner eller smukke Piger,
Som hans Collega, salig <i>Zevs</i>, saa tidt
Paa sine Reiser bød at bie lidt -
Og sinkede saa meget, som man siger -
Men satte een Fod frem, en anden foran den,
Og kom paa den Maneer bestandig længer hen -
Med slig en Fart, at inden Sol gik ned,
Befandt han sig, omtrent tre hundred stive Mile
Fra Hiemmet sit, paa et saa yndigt Sted,
At det hans hele Krop og Siæl indbød til Hvile;
En Gud er let til Fods, som hver Mand veed -
I Græsset her, ved Rislet af en Kilde,
Hvis Nymphe ham i Roe maaskee betragte vilde,
Han dyssedes i Slum og sødelig sov hen.

    Naar man har sovet ud, opvaagner man igien.
Men, vaagnet, seer han paa den store Slette
Ni Karle, tæt ved Stedet, hvor han laae,
Med favnelange Segle Korn at slaae,
Hver af dem lang, og føer, og haandfast, som en Jette.
Ni slige Drenge var just ei at spøge med
(Thi Nordens gamle Guder, notabene,
Var ei saa mægtige, som mange meene:
De havde himmelsk Kraft og himmelsk Salighed;
Men begge Deele var der Maade med) -
Dog da de vogted her et Sted,
Han skulde just nødvendigen passere,
Saa var ei andet for, ved denne Leilighed,
End dem derfra med List at praktisere.

    En Gud er færdig strax i slig Omstændighed;
Han snu tilbyder sig, at hvæsse deres Segle;
De sige Tak; og <i>Odin</i> een for een
Giør i en Hast saa skarp, at da paa deres Negle
Og siden Kornet de probeerte dem,
Fik de saa stor en Lyst i Mandens Hvæssesteen,
At alle klyngede sig til ham frem,
Og bød om Kap derpaa - da <i>Odin</i> kyler
Den i det samme op i Luften over dem.

    Som naar paa gammel Torv<note>Paa Gammeltorv i København blev tallotteriet trukket.</note> den blinde Pøbel myler
I Klynger om det lykkelige Nummer,
Der bringer <i>femten</i> Fryd og <i>femtentusind</i> Kummer,
For den Rigsort, der til Belønning udsat er
For den, som puffer best paa kryds og qvær -
Saaledes foer iblandt hinanden disse ni,
Med skarpe Segle de saalænge sammenrendte
I Blinde, langs og tvers, at, inden Legen endte,
De myrdede sig selv i deres Raserie.

    Herpaa tog <i>Odin</i> Fod i Haand igien,
Og satte Reisen fort. Da han blev vaer
Det Sted, hvor han sig agted hen,
Saa klædte han sig om, og laved sig til Svar,
For, om man spurgte ham: hvorfor? hvorfra han kom?
Og hvem han var? og sligt, som der kan spørges om,
Han da ei skulde staae som en <i>Per Eriksen</i>.
Saaledes vel betænkt paa, hvad der kunde møde,
Begav han sig, ved næste Morgenrøde,
Med Navn af <i>Bolverk</i> til Hr. <i>Suttungs</i> Broder hen.

    Galt gik det, og vel var det, som det pleier.
Herr <i>Bauge</i> (saa hed Manden) netop var
De ni til Helhiem nylig sendtes Eier;
Og dette Tab ham dybt i Hiertet skar.
Det kunde have skaaret saa hver anden -
Han derfor ei saae meget venlig ud,
Men tog imod sin Giæst, den kiære Gud,
Som imod Fanden,
Med Skieldsord, Trudsel, Skraal og Skrig og Banden.

    Men heraf <i>Odin</i> ei sig kyse lod:
,,Retfærdig er (saa talte han) din Iver;
Thi vee den Mand, som ei opirret bliver,
Naar man fornærmer den, som tiener ham med Sveed!
Men her, min Ven, har ei din Vrede Sted;
De selv, og ikke jeg, var Aarsag i,
At de foer ned til Helhiem alle ni.
De bad mig alle om min Hvæssesteen;
Jeg vovede mit Liv, ifald jeg gav den een -
Jeg gav den alle, lod dem selv afgiøre,
Hvem de blev eenig om, den skulde reent tilhøre.
Dog, da jeg, skiøndt uskyldig paa min Side,
Er Aarsag i, dit Arbeid blev forsømt,
Saa lover jeg dig her (at du maae vide,
Hvor falskt du om din Giæst har dømt)
I meget mindre Tid, alleene, at afmeie
Hvad de forlod; og fordrer blot til Løn
En Sopken af den Drik, din Broder har i Eie.''

    Herr <i>Bauge</i> syntes, den Akkord var skiøn.
At faae saa meget giort, blot for en Sopken Miød,
Er got Kiøb, tænkte han, den være nok saa sød. -
Den gode Mand var langt fra Sværmerie
Med nogen af de helikonske Ni,
Og troede en Slurk Miød og en Slurk Poesie
Var hip som hap.
Top! sagde han, afmei kun rap
Det Korn, du seer, til sidste Trave!
Og Sopkenen du sikkerlig skal have.

    Herr <i>Bolverk</i> meiede, til Høsten var forbi,
Hvad der var levnet af de Ni;
Da Vintren kom, og alting nu var færdig,
Saa fordred han den Løn, han havde giort sig værdig,
Og <i>Bauge</i> loved ham, da han fornøiet saae
Sit Arbeid reent i Stand,
En Dag med ham til <i>Suttung</i> hen at gaae,
At skaffe Sopknen som en ærlig Mand.

    De gik, og kort fortalt, kom til Herr <i>Suttung</i> ind,
Og bød god Dag, og satte sig paa Skind,
Og prated først en Deel om Veir og Vind,
Om man fik Frost i Morgen eller Tøe,
Og endelig begyndte peu à peu
Diskursen hen paa Sopkenen at snoe -
,,Det giør du nok, min Broder, vil jeg haabe?''
Herr <i>Suttung</i> loe;
,,Ha!'' raabte han, ,,ha! ha! stak Tingen der?
Ja Pyt sa' Peer!
Jeg svær ved <i>Odin</i> og den hele Gude-Hær,
I faaer i Evighed af den ei mindste Draabe.''

    Der stod de i en Maade! aldrig har
Man seet en Gud at hænge saa med Næsen,
Som <i>Odin</i> her. Det fast paa Nippet var,
Han glemte sit guddommelige Væsen,
Og græd af Ærgrelse, som rigtig nok
Han havde Aarsag til ved slig en Bok<note>En "Bok" er det samme som en "Buk"; sml. udtrykket "at begå en buk".</note>!
Der stod de begge med to lange Næser,
Saa lange som de var!
Hvad var at giøre her? Veed du det, Læser?
,,Farvel, min Far!''

    Dermed var den Besøgelse forbi,
Som giorde <i>Odin</i> reent konfus i sin Paryk.
Han udsvor i sit Raserie
En mægtig Eed med slig en Eftertryk
(Skiøndt jeg begriber ei, hvad sligt ham kunde gavne),
At hele Dovre skialv, og <i>Bauge</i> trimled om
Saa lang han var, og drat en tredsindstyve Favne,
Før han igien til Fodefæste kom:
,,At miste før sin Evighed, sin <i>Frigge</i>,
Sin Guddom og sit Alt, før han, trods <i>Suttungs</i> Magt,
Lod denne Drik urørt i Dovres Indvold ligge -
Hør, <i>Bauge!</i>'' raabte han - men <i>Bauge</i> var, som sagt,
Lidt for i Veien. <i>Bolverk</i> fandt omsider
Den arme Kiæmpe, med forknuste Sider,
At ligge saa dybsindig, at det lod,
Som om paa første Vink han ikke strax opstod.
Men han fik Fyren op, og smurte hist og her
Med hvad han først fik fat (det fast utroligt er,
Den Styrke Guder har i Medicinen!)
Han neppe havde smurt, før <i>Bauge</i> strax
Var frisk og heel igien, og vever som en Lax.
,,Hør!'' sagde <i>Bolverk</i> da, ,,det lønner ikke Pinen,
At gaae for langt herfra! vil, <i>Bauge!</i> du som jeg,
Saa skal vi faae ved List, hvad vi ved Bøn fik ei!
Du veed dog vel det Sted, saa noget nær,
Hvor <i>Suttung</i> nedsat har den Drik, jeg søger her?'' -
,,Ja Herre!'' sagde han, ,,men, tør jeg spørge dig,
Du er, saavidt jeg troer, ei nogen Dødelig?
Din Eed, mit Puf, din Lægedom: kort sagt,
Alt siger mig, du har en meer end jordisk Magt.'' -
,,Jeg være hvem jeg vil, en anden eller ingen,''
Igientog <i>Bolverk</i>, ,,det giør intet her til Tingen,
Kun viis mig Stedet!'' - ,,Ja! det kan jeg let;
Men Sagen er at giennembryde det!'' -
Og derpaa førte han igiennem mange Huler,
Hvor Nattens Troldpak sig for Dagens Konge skiuler,
Herr <i>Bolverk</i> til en Plads saa mørk og gyselig,
At <i>Miltons</i> Helvede<note>Se <a person="milton">Miltons</a> (1608-1674) <a work="milton/1667"><i>Paradise Lost</i></a>.</note> mod den er Himmerig.
,,Her,'' sagde <i>Bauge</i>, ,,dersom du kan slippe
Halvanden Miil omtrent
Dybt ind i denne gamle Klippe,
Hvor Spor af Lys og Liv blev aldrig kiendt;
Kort, hvis Umuelighed er muelig for din Evne,
Saa findes Drikken der.'' I Stedet for et Svar
Vor <i>Bolverk</i> midlertid en Jernstang frembragt har,
Hvormed han stødte til, hvor Klippen hulest var;
Umiddelbar derpaa man hørte Fieldet revne,
Og hule Tordner over Toppen rulled
I den forfærdeligste Storm,
Og i et Øieblik var <i>Odin</i> Orm,
Og, vips! i Hullet.

    Der kryber han en Tid omkring
I mange underlige Sving
(Saa krøb engang for endnu længer siden
Hans <i>Oncle<note>Her menes der Zeus som Danaës elsker.</note></i>, gylden, rund, og glat, og liden,
Igiennem Sprækken af et Tag,
Ei for, som han, at stiæle Miød,
Men for at glide ned i sin Tilbedtes Skiød);
Han kryber varlig frem, og titter for og bag,
Og endelig en smule Lys opdager;
Han seer et slags Gemak i Klippen hulet ind,
Og midt deri sit Kar, ved Hielp af Lampens Skin,
Og strax sit forrige Gestalt paatager,
Hvori han træder frem. Ved Lyden farer op
Af korte Slum den deilige <i>Gunløde;</i>
Bestyrtet skuer hun en menneskelig Krop
Paa dette Sted at komme sig imøde,
Og <i>Bolverk</i>, eller <i>Odin</i> ligefrem,
Var ikke heller reent ved sine fem.

    Hvad Grækenland og Rom saae fordum i de Tre,
Som Haand i Haand omringed <i>Aphrodite</i>,
Fik Nordens <i>Zevs</i> fuldkommen her at see
Foreenet i en eeneste Charite.
Forgiæves stræber svage Digter, dig,
Min Læser, hendes hele Glands at vise,
Saa yndig, herlig, og guddommelig,
Som den fuldkommen kun kan tænke sig,
Der saae dit Smil, livsalige <i>Lovise!</i><note>Lovise er Prinsesse Louise Augusta, der senere blev gift med Frederik Christian af Augustenborg.</note>
See alt, hvad skiøndt og blidt vor Jord frembar,
Den rene Fryd, som ikkun Himlen har
Foreenet i <i>Lovises</i> søde Mine!
See himmelsk Viisdoms, Godheds lyse Smil
Og alle Dyders Glands i hendes Øines Ild;<!-- Øines? -->
Og tænk dig saa vort Nordens <i>Erycine!</i><note>Erycine er et af Afrodites navne.</note>

    To Kinder, paa hvis smilende Ovaler
To Roser blomstre mellem Amoretter,
En lille Mund, hvis rødmende Coraller
I Yndighed med Morgenrødens tretter,
Et Øiepar, hvis Ild giør Mørket lyst.
Hvis Smile skabe Dag i Dødens Grav;
En Hals, hvis Lilier ombølges af
To mørkebrune Lokker, og et Bryst,
Imod hvis Sneeglands Alabast er sort,
To trinde hvide Arme, og et Liv,
Hvor alt er rundt og lokkende - hvor, kort,
Naturen tømte blid sit vellystfulde Bliv!
Alt dette skiødesløst bedækket med
En næsten giennemsigtig Sølv-Moer-Skye
Forblinder <i>Odins</i> Syn. Nat, Hule, Eensomhed,
Umuelighed i Hast at kunde flye!
Hvo af slig Fristelse sin Dyd kan redde ud,
Er ikke <i>Menneske</i> og mindre <i>hedensk</i> Gud.

    Han længe stille stod, som rørt af Lyn.
Jeg troer, en Kampesteen ved sligt et Syn
Blev selv, trods hele dens Ufølsomhed,
Saa henrykt, at den ei sig rørte af sit Sted,
End sige en Person, som var af Kiød og Blod;
Hvad Under, ham lidt Sands forlod?

    En sød Forvirring, naar hans Øine hendes møde,
De friske Roser, som derved udsprede sig
Paa hendes Kinders Snee, saa blussende, saa røde,
Som om Uskyldighed i deres Purpur døde;
En Zittren, denne kiælne Zittren lig,
Som hin i Flugten efterlader sig;
Et ømt, halvbange, dybt fra Hiertet hentet Suk,
Som hæver op og ned det halv bedækte Bryst;
Et Skrig, kaldt frem af Skræk, og qvalt igien af Lyst,
Og hvad, som Skiønhed selv giør altid doppelt smuk,
Den paradisiske Blufærdighed,
Hvormed i zittrende Forlegenhed
Det bange Blik mod Ynglingen fløi hen,
Og mere bange fløi fra ham igien
Til Jorden. Dette tause Tryllespil
Hver Øieblik ham Munden aabne vil,
At sige smukke Ting, og atter binder;
Han leder efter Ord, men lutter Tanker finder
(Man efter Tanker maaskee leder her,
Og finder Ord - desværr'!
Det sidste hænder mange flere);
Men Tankerne tilsidst gaae fløiten med;
Han glemte reent sin skrækkelige Eed,
Sin Drik, sin <i>Frigge</i> selv, og Himlen veed hvad mere
En Gud kan glemme, naar han gaaer fra Vid.

    Saaledes stod man der et Par Minuters Tid;
Hvorpaa han bukked sig, og giorde to Trin frem,
Og vips! kom Tanke, Sands og Ord og alting hiem.
Han kysser tækkelig <i>Gunlødes</i> Haand, og hun
Begriber om en liden Stund,
At, naar og hvor det er, en Mand
Er intet andet end en Mand,
Trods alt, hvad derom siges kan
I den og den Moral-Philosophie. -

    Med Glædens Iil var Natten alt bortveget -
Hvordan det ellers gik deri,
Min Læserinde finder streget -
Kort sagt; thi Korthed synes mig er smuk,
Især hvor dit og dat kan møde:
Uskyldighedens sidste kiælne Suk
I <i>Bolverks</i> Favn paa hendes Læber døde;
Sødtslumrende med slynget Arm i Arm,
Laae <i>Odin</i> ubekymret, tryg og varm,
Ved Siden af den yndige <i>Gunløde</i>,
Og i besneete Dovres dybe Skiød
Den søde Søvn i qvægsom Hvile nød.

    Forgiæves stræbte fra sin Rosenkind
Den nys opstandne gyldne Morgenrøde,
At liste sine første Straaler ind
Igiennem Dovres Rifter; brudte døde
De glimrende paa Marmorkiæmpens Bryst,
Som værged <i>Odins</i> og <i>Gunlødes</i> Lyst.
Forgiæves brød igiennem Østens Himle
Med usædvanlig Glands den kongelige Sol;
Hans gyldne Dag-Herolder Pol til Pol,
For sovende Natur at vække, vrimle;
Een af dem trænger sig i Dovres Huler ned,
Seer knap vor <i>Odins</i> Fryd, før han er alt afsted,
Og derom Budskab sin Udsender bringer;
Strax ruster sig den lyse Dagens Gud
I al den Glands, hvormed han sprang af Chaos ud,
Fra flammebygte Slot paa Øieblikkets Vinger,
Titusind Trillioner sammenbringer,
Og dækker Solekredsen fiern og nær
Med sin til Kamp mod Mørket sendte Hær;
Forgiæves stormer den i lynende Galop,
Paa sin Befalers Vink, mod Dovres haarde Side;
Thi Millionviis fra dets ætherkronte Top
De lyse Helte ned med Sneen knuste glide;
Usmeltet Dovre staaer, trods Ildens Konges Harm,
Og <i>Odin</i> ligger tryg i sin <i>Gunlødes</i> Arm.

    For Stilens Hede lidt at svale
Og mere dagligdags at tale:
Den gyldne Sol var alt en Fierdingvei spadsert
Paa Himlen frem, før <i>Odin</i> og <i>Gunløde</i>
Hinanden kyssende God Morgen bøde,
Og, efter lidt at have præludert,
Bad han med Fynd, som kunde rørt en Steen,
Om blot at smage Miødden - arme Pige!
Hvad vil din grumme Fader sige? -
Han sige hvad han vil, den Sag er reen,
At slig en Underholdning man ei kiøber
Paa dette Sted for en Drik Miød;
Hvorpaa hun <i>Odin</i> Helligdommen røber.
Han drak, men Drikken smagte ham saa sød,
At paa sit eene Knæe han bad om nok en Sup,
Og bønhørt drak den anden (arme Pige!
Hvad vil din grumme Fader sige?)
Paa begge Knæe nedkastet <i>Bolverk</i> ligger,
Med Læber, Øine, kort: med alting tigger,
Endog paa Riim, den tvivlende <i>Gunløde</i>
Om nok af dette vellystfulde Søde
En ganske lille bitte Sup
Hans længselfulde Læber at tilstæde
(O Elskov! Elskov! arme Pige!
Hvad vil din tigergrumme Fader sige?)
Hun siger ja - og <i>Bolverk</i> drak den tredde,
Og drak i den al Miødden Rub og Stub.

    Man har lagt mærke til, og jeg vil ikke skiule
Hvad Fædre til Advarsel skrev,
At <i>Amor</i> næsten aldrig gammel blev
I nogen Hule.
Knap saae han Karret tomt, før omskabt til en Ørn
Han, som Æneas fra sin Didos Barm,
Fløi bort, af den Tilbedtes Arm -
I søde unge Pigebørn!
Troer ingen Tid en Kavaleer,
Som spiller Elsker paa min Helts Maneer!

    Troldkiæmpen <i>Suttung</i> har imidlertid
Ved visse Fandens Kunster lugtet Krudtet,
Mens <i>Odin</i> med hans Drik var ud af Fieldet smuttet.
Paa Troldmaneer i Hast han ruster sig til Strid;
Han lægger sine Arme bort,
Og giør sin milelange Krop saa kort,
At i en Ørnehud han magelig den skiuler;
Vips! flyver han fra Dovres Huler,
Og hurtig som en Vind,
Vor <i>Odin</i> haler ind -
,,Stop!'' brølte han - og høit hver Eegetop,
Hver Klippetind fra Syden indtil Norden,
Hvor fordum aldrig Ekko svang sig op,
Gientog i Skrald, som rysted hele Jorden,
Hans buldrende forfærdelige Stop.

    Som i et Tordenveir, naar fra de brustne Skyer
Et Hav uventet styrter ned
Paa Bondens Huus, med stor Geskieftighed
Familien af Stuen flyer
I Gaarden hist og her omkring,
Een med Spand, en anden med en Saae,
Een med en Strip, og een med ingen Ting,
For Regnvand i en Hast at faae
I alle Kar, endskiøndt de stundom alle
Med Rædsel høre Tordnens høie Knald
I Luften mellem Lyn i Lyn at skralle,
Hver ventende sin Død i næste Skrald;
Saa vimse de dog alle ud og ind,
Og Haab om anden Dags velkaagte Erter
Opliver deres skrækopfyldte Sind
Og skaber Mod i de forkyste Hierter:
Saaledes foer af Himmelporten ud
Iblandt hinanden Asgaards bange Guder.
Mens <i>Suttungs</i> Torden-Stop i Luften tuder,
Og Slag i Slag af sorte Vinger
Dem Bud om <i>Odins</i> Knibe bringer,
Sees en Gudinde her, og hist en Gud
Omhyggelig af Asgaard ud at trippe,
Og bange for at Helten skulde slippe
I Kampens Hidsighed sin vundne Drik.
At sætte Tønder, Krukker, Baller ud
Og hvad de først i Hænder fik.

    Det blev for langt, for kiedsomt og for stygt,
Om jeg, min Læser, her fra Hoved indtil Hale
Den Tvekamp vilde dig omstændeligen male,
Som satte Nordens Guder selv i Frygt;
I Hexametrer sligt desuden kun kan klinge,
Og ei i Vers paa Riim, der trækkes ud og ind
Alt efter Musens løierlige Sind,
Som paa en Fiær af <i>Klopstoks</i><note>Baggesen var en stor beundrer af den bekendte tyske digter <a person="klopstock">Klopstock</a> (1724-1803), der i omtrent 20 år boede i København og skrev på sit store digt <a work="klopstock/1749"><i>Messias</i></a></note> Vinge
Mig ingenlunde vil saa høit i Veiret bringe,
At Læserne maaskee mig fandt igien
Nedtumlet i en Sump, som mangen anden Ven.
Kun kortelig jeg altsaa her vil sige,
Hvad jeg om denne Tvekamp sige kan -
Og ei forskrække nogen frygtsom Mand,
Og mindre nogen frygtsom Pige.

    End gientog <i>Ydrasil</i> og <i>Asgaards</i> Mure
Troldkiæmpens tordenhøie Stop,
Som vækked' alle Guder op,
Og hele Skabningen begyndte taus at lure;
Da <i>Suttungs</i> Kloe fik fat i <i>Odins</i> Krop.
Svøbt i en Storm udsender <i>Thor</i> en Torden
Mod Trolden; strax er hele Himlen sort,
Og høie Brag forfærde hele Jorden,
Sol, Maane, Stierner svinde bange bort;
Kun <i>Suttung</i> skrækkes ei ved al dens Bulder,
Med tunge Vingeslag han døver den,
Rundt om de Fægtende den langsom ruller,
Og flyer tilsidst til Asgaard hiem igien.
Med Næb mod Næb og Kloe mod Kloe de kiempe
Med lige Styrke; skrækkelige Slag
Af Vinger, Storm og Skrald, som kappes om at dæmpe
Hinanden i forfærdelige Brag,
Forkynde Jordens Børn den sidste Dag.
Af Ørn forvandler <i>Odin</i> sig til Løve
Med Vinger paa,
Og Suttung ligesaa;
Med større Kraft i større Kløer
Udrustede, de friske Kræfter prøve;
Men Seieren er uvis nu som før.
Nu seer man dem som to bevingte Oxer
Hinandens Hovder stange Puf og Puf;
Nye milelange Horn enhver af Panden voxer,
De stanges, ingen vinder; i en Ruf
Man seer dem gloende, som tvende Drager
Med fiorten Hoveder, ethvert saa stort
Som Hekkenfield, og saa fremdeles fort,
I hvilke Skikkelser min Læser helst behager,
Nu som to Slanger, nu som et Par Biørne,
Snart som to Katte, snart som Elephanter,
Bestandig som to lærde Disputanter,
Og endelig igien som Ørne.

    Gud <i>Odin</i> er tilsidst af denne Tvekamp kied;
Jeg troer, min Læser er det med.
Vidtløftig Snak om Huggen, Støden, Biden
I Siælens Mave, man forsikkre vil,
Især naar den er ikke vant dertil,
Skal ligge meget tungt, og foraarsage Vriden.
For ingen lækker<note>"Lækker" betyder her: kræsen, forfinet.</note> Siæl at volde slig Colik,
Jeg derfor hvad jeg mere kunde skrive
Om disse Puf og Stød og Stik,
Man fik og gav, og gav og fik,
Vil heller i mit Blekhorn lade blive.

    Hvad Asgaards Guder frygted om vor Kriger,
Traf rigtig ind. I Stridens Hurlumhei
Saae han sig tvungen til, paa en anden Maade,
For Næbbet des beqvemmere at raade,
At lade Drikken gaae sin Vei.
Han valgte, siger Fablen, to;
Reent ud, o Muse! sig dem ikke!
Sligt kan sig ei for peene Piger skikke.
En Regel siger <i>Nei</i>, en anden siger <i>Jo:</i>
Naar man er uvis om, af yderlige to
Hvem man skal troe,
Saa giør man allerbedst, naar man seer dybt i Tingen,
At troe slet ingen.
Kort sagt, jeg ikke ret fortælle gad,
Hvordan i denne Sag Gud <i>Odin</i> bar sig ad.
Nok, at han Drikken lod i Karrene nedglide, -
Og den, som meer derom vil endeligen vide,
Kan læse det ret net og peent paa Fransk,
Naar han paa Siden, som i Noten<note>See Monumens de la Mythologie &amp; de la Poesie des Celtes, pag. 129 [Baggesens egen note]. Denne bog, af Genferen <i>Mallet</i>, professor i fransk i København 1752-62, tjente i lang tid som kilde også for den nordiske mytologi.</note> staaer, vil kikke -
Det klinger ikke nær saa smukt paa Dansk;
Og, klang det og, jeg sagde det dog ikke.

    I <i>tvende Kar</i> paa saadan Maade flød
Den af hin Vises Blod og liflig Honning
Snildt blandede guddommelige Miød,
Som før bevogtet af Uskyldighedens Dronning
Laae skiult i Dovres Marmor-Skiød.

    Gud <i>Odin</i> saae sig ei saa snart fra Byrden frie,
Før krumme Næb beviser <i>Suttungs</i> Bryst,
At al hans Styrke, Snildhed, Koglerie
Forgiæves er i Gudedyst;
Han hakker det saa dybt i Troldens sorte Lever,
At Blodet strømmer ud af leede Krop,
Og Bravo-Raab fra Asgaards Guder svever
Til den guddommelige Seirer op.
Sol, Maane, Stierner komme nu tilbage
Med festlig Gratulats for seierkronte Helt.
Forfulgt af Tordner flyer med tunge, svage,
Forknuste Vinger Trolden; huult og fælt,
Svøbt i en giftig Skye med rædsomt Bulder
Han hylende bag Nordens Pol nedruller
I Pølen, som det Troldpak mylrer i,
Det <i>Asgaards</i> Guder fordum ei gad lide,
Og derfor slængte ned i hæslig Qvide.

    See her Oprindelsen til al den Poesie
I Vesten, Østen, Syden, Norden,
Som moerer, kieder, nytter, skader Jorden!
I disse tvende Kar, det eene saare stort
Og let at komme til, det andet meget lille,
Laae nu Herr <i>Suttungs</i> Drik deelt i forskiellig Sort,
Alt efter den forunderlige Viis,
Hvorpaa sig <i>Odin</i> fra den maatte skille,
For ei at give sig og den en Trold til Priis.

    Den vise <i>Qvasers</i> Blod med Honning blandet lærer,
At sundt med sødt en Digter blande maae
I Bægeret, hans Sangerske frembærer,
Hvis han sit høie Kalds det store Maal vil naae,
Det store Maal, at danne, mens han fryder,
Det unge Hiertes Vox i Musens varme Haand,
Indmoere Klogskab og fremkildre Dyder
Umærkelig i den beruste Aand.
Til <i>dette</i> Kald blev <i>Digter-Miødden</i> blandet,
Og smagtes ingentid af den, der føler andet.
De <i>trende Gratier</i>, som vogted denne Miød
Foreened' i den yndige <i>Gunløde</i>,
Hvis hulde Gunst vor Eventyrer nød,
Før denne søde Drik hans Læber nøde,
Har vise Fædre malt, som evig smukt Exempel
Paa Veien, man skal gaae til Poesiens Tempel.

    Ved Foden af et Bierg, hvis Top til Himlen naaer,
Det <i>store Kar</i> i lave Slette staaer,
Den Drik, som fylder det, kun deri ligner Miød,
At den for hvem, som drikker den, er sød,
For Resten er den smudsig, sort og vandet -
Kort: saa modbydelig, at den, som fik
Kun mindste Dryp af den modsatte Drik,
Ei nævne kan, hvormed dens Gift er blandet;
I Taagen, som uddunster af dens Bærme,
Sees daglig Millioner Giæster sværme.

    Men høit paa Fieldets stiernekronte Top,
Hvor kun Natur og Kunst med Flid kan klavre op,
Staaer i et <i>lille Kar</i> den ægte Digter-Miød,
Klar, reen som Æther, ikke alt for sød;
En liflig qvægsom Duft den rundt omkring sig spreder,
Som skaber Mod i unge Krigsmænds Bryst,
Og Dyd i Pigens Barm, og allevegne Lyst,
Reen ubesmittet Lyst, som Viisdom selv tilstæder.
Men lang og steil og tornefuld og haard
Er Veien til den høie, lyse Throne,
Hvorpaa dens glimrende Erobrer staaer,
Og famler efter Evighedens Krone.
Uagtet Lamper glimre hist og her,
For Vandreren paa rette Vei at lede,
Saa kommer han dog tidt en Klippekant for nær,
Og, bumps, saa ligger han igien dernede;
Hist strækker ham den lange Vei, som bringer
Ham til en nye, naar reent han troer den endt,
Hist Synet af hans Formands knuste Vinger,
Og hist og her en hovdløs Recensent.

    Af eet af disse Poesiens Kar
Har alle de Poeter, kiære Læser,
Som ere til, som komme, og som var,
Øst Godt og Ondt, Moraler og Fadæser;
Een drak af dette, een af hint,
Og een og anden af dem begge to,
Adskillige drak saare fint,
Og somme drak prestissimo.

    See Grunden her til Forskiel paa Poeter,
Hvi sande store sees saa sielden som Cometer,
Mens sande slettes Navn er altid <i>Legio;</i>
Thi til det store Kar kan alle komme,
Som veed paa een og anden Viis
At trodse Folks, Fornufts og Smagens Domme
Og Frue Kritikens Riis.
Af dette Kar har for og bag i Tiden
Bestandig drukket Millioner Mænd,
Hvis Navne, Værker krøb for længe siden
Ind i det Nul, som fødte dem, igien;
Og Musen gyser ved dem Dag fra Dag at skue
Formeered' i en rædsom Proportion
Det skiælvende Parnas med Undergang at true,
Hver stormende dertil paa sin Façon.

    Faa, men des større, seer man deres Navne,
Som drak og drikker af det ægte Kar,
Som naae det store Maal, fornøiende at gavne;
Men iblandt dem, som deraf drukket har
Fra første Gang til nu, drak ingen meer
End Evighedens straalende Homer;
Ham fulgte Grækenlands og Latiums de store,
Udødelige Mænd, hvis Værker nytte, moere,
Hvis Læsning drager fleer i samme Fied
Paa Veien til den lyse Evighed.

    Ei Musen vil i chronologisk Orden
Opregne hver, som drak deraf, især,
Hvis ærefulde Navnes lyse Hær
Fra Syden straaler mod vort Norden -
Kun Eder Tre, som drak af denne Miød
<i>Alleene</i> meer, end <i>alle hine</i> nød,
Hvis Minde Jorden evig helligt være:
Dig, store <i>Schak'spear!</i> Britterlandets Ære,
Hvis mageløse Skaber-Phantasie
En digtet Verden fremgaae bød, hvori
Den virkeliges Himmel-Helved-Syner
Med kildrende, med ængstende Magie,
Om Hiertet smiler og om Hiertet lyner;
Dig, <i>Klopstok!</i> som den tunge Støvets Træl
Til Lysets Throne laaner Engles Vinger,
Og lænkeløst den himmelrykte Siæl
I Selskab med Udødelige bringer;
Og <i>Göthe!</i> dig, som den beruuste Aand
Til Skiønheds Helligdom paa Roser leder
I Gratiernes Dands ved Amors Haand -
Kun Eder, Digterfieldets Fyrster! Eder,
Hvis Navne mørkne selv den glimrende Homer,
Saae Musen, mellem nye Tryllerier
Omtonet af uhørte Harmonier
Deraf saa vældig drikke, at til fleer
Der intet skulde blevet nu tilbage,
Hvis ei den Egenskab var givet denne Drik,
At, lig et Hoved paa Alcidens Drage<note>Alciden er Herakles (Herkules), hans drage er Hydra'en med de mange hoveder.</note>,
Nye Miød sprang frem i samme Øieblik.

    Og havde Skiæbnen blot forundet mig
Det halve af den Miød, den gavmilde skienkte dig,
Min ædle Pram<note><a person="pram">Chr. Henriksen Pram</a> (1756-1821), digter og embedsmand, var Baggesens ven og velynder.</note>, de Danske Musers Ære!
Hvor vilde jeg da vis paa Digter-Krandsen være!
</body>
</poem>

<poem id="baggesen200111106">
<head>
   <title>Katten, eller Kiærligheds Triumph</title>
   <toctitle>Katten, eller Kiærligheds Triumph</toctitle>
   <indextitle>Katten, eller Kiærligheds Triumph</indextitle>
   <firstline>Endskiønt der intet Land i Verden er</firstline>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Endskiønt der intet Land i Verden er
Saa ganske koldt og haardt, at hist og her
Jo en og anden nyttig Urt frempipper
Blandt giftig Ukrud - selv blandt Grønlands Klipper,
Ifald os siger sandt den gode Herr Bomare,
Skal voxe deilig Kokleare -
Skiøndt intet Folk paa Jorden er saa dumt,
At jo en Enkelt man i samme hitter,
Der veed at skielne mellem Ret og Krumt -
Endogsaa blandt de fordums Abderiter
Var En, der, hvis man skal Herr Wieland troe,
I visse Maader kunde gaae for To -
Epaminondas var en født Bæoter;
Og Ancharsis Geter eller Gother -
Zamolx, skiøndt gammel Scyther, var ret klog,
Og Peter, skiøndt en nye, var intet Fiog,
I Helved selv, hvor dog kun Ondt skal være,
Man finde kan Bevis for denne Lære;
Thi, naar i Tingen noget dybt man seer,
Saa findes selv i Miltons fule Vrævel
Vel en og anden ganske dydig Dievel;
Blandt Klopstocks een saa godt som Engel er -
Blandt Munke var en Luther, og blandt Bonzer,
For Resten Bonzer, glimrer en Konfuz,
Dog troer jeg aldrig, at man mellem Monser
Vil finde nogen god og dydig Puus.

    Jeg tror dem ei. Og, skal jeg sige sanden,
Endskiøndt jeg i de Rødes og de Blaas
Land- eller Sø-Slag stod, som der skal staaes,
Maaskee saa stiv som nogen Anden,
I Slag mod dem jeg sikkert løb min Kaas;
Og Slag mod Slag, hvis endelig skal slaaes,
Jeg sloges hellere med selve Fanden.

    Kort, disse lumske Dyr er ikke mine Folk.
Jeg skyer dem meer end Mørkets Ildkrabater,
End Østers, usiet Melk, og Mecenater,
Og Vers af salig Agent Holk.

    Tidt foretog jeg mig, for denne Lede,
Som jeg i Grunden fandt en dum Antipathie,
Alvorligen mig at helbrede,
Ved Hiælp af Epiktets Philosophie;
Og sagde til mig selv: den Viise skræmmes
Af ingen Ting; om Himlen selv faldt ned,
Saa staaer han, som en Pæl paa samme Sted;
Hans Mod af ingen Fiende tæmmes,
Hans lige Gang af ingen Skiebne hæmmes -
Naturen raadner, Livets Opholdssted
Forvandler sig til Dødens; Uhumskhed,
Og al optænkelig Afskyelighed,
Omgiver ham i blodig Damp, han væmmes
Dog ei derved! -
Velan! vær viis, min Siæl; og trods Naturen!
Giør dig mod Alt, og mod dig selv til Knud!

    Som sagt saa giort: jeg trak mig Tænder ud -
Og læste Brægers Vers - og holdt det siette Bud -
Og holdt hver Søndag selv Herr Brølers Præken ud -
Blot for at øve mig i Kuren:
Omsonst! - Jeg klistrede, med Hvidt af Æg,
Udskaarne sorte Katte paa min Væg,
For mig, lidt efter lidt, at vænne til Figuren:
Omsonst! - Jeg skrev paa Pullen af min Hat,
Som hængte lige for min Næse: ,,Kat;''
Og læste dagligen Artiklen i Bomare,
Til udenad jeg kunde den - Tarare!
Den første virkelige Kat, jeg saae,
Rev ned, hvad med saa megen Sved og Svien
Mig havde bygt Moralphilosophien;
Og modløs lod jeg ligge, hvad der laae.

    Kun, Elskov! Du kan alting overvinde,
Din Tryllekraft giør en Orlando gal;
For Omphale maa selv Alciden spinde;
En Dalila kan ene Samson binde;<note>Cf. <xref bibel="bibeldommer16"/></note>
Du tæmmer Kiæmpe, Løve, Grib, og Hval,
Ja Guder selv. Saturnion nedstiger
Fra pigeløse Himmel hist og her
Paa Jorden for at kysse kiønne Piger,
Til Spot og Spee for al Olympens Hær,
Foruden Hat, Paryk, og Tordenspiger,
Snart, som en Svane, snart, som en Dukat,
Nu, som en Stud, nu, som en Abekat.
Lyksalig den, som Amor! du beskytter!
Han kan Alt hvad han vil, og rundt omkring
Han Slotte, Bierge, hele Verd'ner flytter
Paa Øieblikket, og som ingen Ting.
Den, du beskiermer, frygter ingen Fare;
Ham skrækker ingen Morder eller Tyr;
Han Penge til en Kaarde frit kan spare;
Ham Bester, Mennesker og Dievle flyer.

    Men da min Muses Børn er hidtil faa,
Kun lidt bekiendte, mindre deres Fader,
Saa, at min Læser mig desbedre kan forstaae,
Vil jeg oprigtig her tilstaae,
At jeg af Kiærlighed er ingen Hader;
Men i al Ærbarhed og Tugt
Saamænd endogsaa har en lille Pige,
Der ei fortryder paa den Smule Smukt,
Jeg hende kan imellemstunder sige;
Skiøndt det er ei saa smukt, som det Catull,
Sin Lesbia tilnynned, og Tibull
Sin Delia ved kiælentstemte Lire -
(Men dem hun kiender ei, og mig hun er lidt huld)
Og denne Pige, som for al Mongolens Guld
Jeg ikke bytted bort, hun hedder her Zemire.
Nu veed Enhver, som engang elsket har -
Og Andre veed det af Romaner
Og Skuespil - at mellem andre Vaner,
Der hænge ved den arme Elskovs Træl,
Som, for Eksempel, tidt at slaae sig selv ihiel,
(For hvilken, Cypris, du mig allenstund bevare!)
Er i Besynderlighed den:
At hoppe, helst i Qvæl, til den Tilbedte hen,
Endogsaa med den allerstørste Fare.
En Elsker er bestandig Helt.
Cupido har, som Fader Naso siger,
Trods Generalen Mars sin Leir og Telt;
Og den, som løber efter kiønne Piger,
Er i bestandig Strid og Feldt,
Saa godt som nogen anden Kriger.
De spionere Hver, paa Mark og Bal,
Hiin Fiendens Hær, og denne sin Rival -
Naar Mavors Søn en Fæstning hist beleirer,
Og throner paa nedbrudte Taarnes Gruus;
Saa denne bryder Vindver op, og seirer,
Og rask slaaer Lygter ind i lystig Ruus -
Hiin trygge Fienders Søvn er vel tilpas,
Med Slummer har en Elsker og sin Spas -
Kort disse tvende ligne saa hinanden
I alle Ting, som man kan see
Hos Naso nok saa godt, som hos en Anden
Han gaaer i Sligt ei blot for To, men Tre.
Jeg just saa ganske nøie ved det ikke;
Men han forstod den Sag til Punkt og Prikke -
Desuden, Alt at sige hvad man veed,
Med al for stor Omstændighed,
Det er saa hvad det er. Paa mange Steder
Den gode Naso dette selv begræder.

    Men, til Materien igien at komme,
Jeg mangler, mærker jeg, en Smule Blye,
Og svinker noget meget. Maaskee Somme,
Der ikke vide, Pegasus at skye,
Vil finde min Maneer for nye;
Endskiønt de selv dog, med Forlov at sige,
Saa vidt man undertiden kan forstaae,
I Ting af større Vægt saa ganske lige
Just ikke altid gaae;
Men det egentligen deres Sager,
Som mig i Grunden her aldeles ikke rager -
Og, for at komme til mig selv igien,
Saa, da jeg har beviist, at Amors Ven
Er Helt, og sagt, at jeg har selv en Pige,
Saa følger deraf overmaade lige:
At jeg er ogsaa Helt. - Men Helt og Helt er To;
Gemene Heltes Navn er Legio.
At Efterverdnen mig bør blandt de sieldne prise,
Vil, haaber jeg, mit Eventyr bevise.

    For her at undgaa slem Logomakie,
Saa sættes: (Forord volder ingen Trætte)
At Heltemodet især bestaaer deri
At leve, naar man kan - og døe som Mette,
Som Grete, Jesper eller Skrædderen:<note>Alluderer til Wessels <a work="wessel/1772">Kierlighed uden Strømper</a> (1772).</note>
Det er at sige: smukt staae op igien;
Thi døe er ingen Sag, det kan jo paa min Ære
Hvem det skal være;
At leve derimod, see, det er Tingen!
Det kan i vore Tider næsten Ingen -
At sige naar det gialdt; jeg ikke regner den,
Som kan gaae i sin Seng, og kan staae op igien,
Foruden Farlighed, og ei alene leve,
Men blive til To, Tre; og være tyk og feed,
Og tankeløs og ubekymret svæve,
Som Herremand, Borgmester eller Greve,
I rolig Claussimplexisk Salighed -
Det kommer ikke Sagen ved;
Men midt i Nattens Mørk, omlynet allevegne
Af blege Rædsler, og dog ikke blegne,
Hvor Øiet vendes, mødt af Helveds hele Magt,
See Dievel, Mørk, og Skræk med ligestor Foragt;
Med Øre dirrende ved Zahras Løvers Vrøl
Kun høre: Kiæmp og vind! imellem hvert et Brøl;
Med Næse lugtende kun Damp af Aadselkuler,
Som den, der stiger op af gamle Dragers Huler,
At fnyse kiæk, og selv naar Jordens Axel knak,
At tage sindigen sin vante Priis Tobak -
See det er Heltemod. Endskiøndt den hele Scene
Er trods Anstrengelsen af min Camene,
Kun skildret mat -
Som Læseren nok selv vil finde, naar jeg siger,
At den skal forestille mig som Kriger
I Tvekamp med en Roland af en Kat.

    Hver Elskovs-Atheist i slig en Scene
Vist havde spilt sin Rolle meget slet;
Kun Elskeren, kun Elskeren alene,
Skiøndt bunden, fanges ikke her saa let.
Hver Anden tabte Modet, som jeg tænker!
Kun Amors Slave kiender ingen Frygt.
Min Siæl er kiæk i min Zemires Lænker,
I hendes Slaverie jeg lever trygt.
Ei tynge disse Kiæder; men de lette
Med Lynildstraalens susende Galop
Min glade Aand høit over Jorden op,
Og den ved Siden af Kronion sætte.
Stolt skuer jeg paa Jordens Farer ned,
Igiennem Glandsen af Zemires Smile,
Og frygter ei den nære Tordenkile,
Om end min Sidemand var nok saa vred;
Tryg, om end alle Himlene nedtordned,
Jeg flytter ei min Fod; men bliver paa mit Sted,
Om for mit Øie alle Sole sortned'
Og alle Kloder under mig bortgleed.
Saa mægtig er din Troldom, Erycine!
Den, du fortryller, ingen Fare skyer,
For ham er Spøg, hvad andre synes Pine,
For ham, skiøndt ubevæbnet, Ulve flyer.

    Herpaa er jeg just ei det eneste Exempel:
Horaz stadfæster det; han kiendte Elskovs Magt
Saavelsom jeg, var Helt, Poet, og uforsagt:
Og snurrigt nok, vi to (Alt vel tilsammenlagt)
Har overalt saa godt som samme Stempel:
Han i Venusium var født, jeg i Korsøer;
Han levede paa Landet, jeg i Byen;
Han løfted Cæsar og Mecen til Skyen;
Før jeg giør sligt, af Sult jeg heller døer;
Han kyste tidt tre, fire, fem, sex Piger;
Jeg een - og neppe det, som Somme siger;
Han slukkede sin Tørst med god Falerner-Viin;
Med Peblingsøens Vand jeg slukker min;
Han var en stor Poet - og jeg en lille;
Kort sagt, naar, uden Frygt for Aristark,
Jeg sammenligner os à la Plutark,
Saa kan man os knap fra hinanden skille.
Og Elskov gav os Mod, at trodse begge To,
Han den sabinske Ulvs, jeg Siællands-Kattens Kloe.

    For nogle Dage, hvilken dog saa lige
Jeg ikke turde just med Vished sige;
Nok er det, at det var engang en Dag,
Jeg tog mig for, at komme, see, og vinde
Min hidtil demanthærdede Gudinde,
Som ikke var saa ganske let en Sag.
Man mærke vel, at jeg aldeles ikke
Er nogen Paris eller Ganymed,
Og ikke synderlig kan Fruentimmer stikke
I Øinene, saa vidt jeg veed;
Thi Alt, hvormed man Damerne behager,
Alt hvad det smukke Kiøn især indtager,
Smaabitte Fødder, og en smuk Frisur,
En smidig, let og leddeløs Figur,
Der i de forunderlige Caprioler
Har Centrum Gravitatis hist og her,
Snart i sin Hat, og snart i sine Saaler;
En Vittighed, som, naar og hvor det er,
Kan ene, hele Timer, tækkelig
Trods sund Fornuft, for hele Kredsens Næser,
Frembringe Myriader af Fadæser -
Alt sligt har umild Skiebne nægtet mig.
Og derfor er det ei at undre over,
Om jeg maa giøre mig en Smule Flid;
Kun Hofmænd, Prindser, Guder alting vover,
For første Gang - jeg bruger mere Tid.
Jeg er ei Mars, om hvem Ovid fortæller:
Han kom, og saae, og vandt sin Sylvia;
Hans Maade var desuden ikke heller
Heroisk, naar man regner alting fra.

    Men, i min Rad igien! Man saae mig før
Tæt uden for min Herskerindes Dør.
Og, afsagt Hader af de spanske Skikke,
Der blev jeg ikke -
Jeg smukt gik ind, som andre Mennesker,
Og hilste, satte mig - og saa var det ei meer.
Thi om jeg nu engang med Foden sagte stødte,
Vist uden Forsæt, paa den Skiønnes Fod -
Og mine Øine stundom hendes mødte,
Og hendes mine - om en Smule Blod,
Uvist hvorfor, ved slige Lejligheder<!-- Leiligheder? -->
Op i de rosenhvide Kinder foer -
Og om der banked' noget, visse Steder,
Og hæved noget vist, jeg veed ei hvor -
Om eet og andet giennem Siælen foer -
Og om jeg svømmed i et Hav af Glæder,
Og undertiden næsten drukned heel
I Elskovs underlige Saligheder -
Det gietter, i det mindste for en Deel,
Enhver forelsket Povl og Peder.
Men een Ting gietter Læseren dog ei:
At nemlig midt i denne Hurlumhei
Af Tryllerier, midt i dette Glædens Eden,
Var, som i hvert et Paradiis herneden,
En Slange skiult. Hvor findes varig Lyst,
Naar ikke selv ved min Semires Bryst!

    Jeg sad i Himlen selv - jeg saa kun dig Semire!
Og saae kun Guders Syner i hvert Blik -
Jeg aanded Ambra - hørte Solens Lire,
Og Sphærernes Musik -
Jeg holdt din Haand, og følte Evalds søde,
Henrykkende jeg veed ei hvad -
Jeg kyste den, jeg smeltede, jeg døde
Paa Stolen, som jeg sad,
I meer end Engles Salighed - jeg rørte
De høie Himles Himle med mit Haar -
Kort sagt: jeg aanded, følte, saae og hørte
Alt hvad en lykkelig Poet formaaer.
Jeg voved selv et Kys - og nu svandt Jord og Himle.
Jeg Verden saae som lillebitte Nød,
Som Erter saae jeg Menneskene vrimle;
Og Skibe smaa, som Fingerbøller, flød
Paa Havet, der mig syntes ikke større
End en Kop Kaffe - men hvor godt jeg saae
Paa disse Ting, saae jeg dog ei, desværre!
En Kat, som tæt ved mine Fødder laae.
I Muser, som de høie Qvad indgive,
Du Sult! Og du, som burde nævnes først,
Poeters egentlige Moder, Tørst!
O hjælper mig pindarisk at beskrive
Dens Øine, Hale, Skiæg og fæle Kloe,
Nu giælder det! o! hiælper begge To,
At det en Smule høit og frygteligt kan blive!
Skiøndt alle Lignelser er vist nok her for matte -
Med Katte kan kun sammenlignes Katte.

    Som blodig Himmelriis, den flammende Komet
I Nattens Svælg, som Hvalen, naar den fnyser,
Og giennem hekkenfieldske Næse nyser
En Flod, saa stor som Styx, mod Himlen op,
Og Gallioten med sin Rumpe slænger,
Som liden Slyngesteen, fra Dybet af med eet
Op paa den svimle Teneriffas Top -
Som Ceilons Elefant, naar den ei længer
Vil leve, river Skovens Ege ned,
Som det var Kieppe i et Ærte-Bed -
Som afrikanske Løve, naar den brøler,
Og døver over tusind Tordners Knurr,
At Øret deres Skrald ei mere føler
End, naar det tordner, Sværme-Biers Surr -
Som naar Orlando furioso raser
I en Ballet - som salig Don Qvixott,
Naar han forbitret over Sanchos Phraser<!-- forbittret? -->
Troer Hyre-Huus, og Kroe, er hvert et Slot,
Ta'r Møller an for Kiæmper, splitter, sprætter
Hver Vinge; dræber Geder, Faar og Sviin;
Og ynkeligen myrder alle Jetter,
Selv dem, hvis Liv er Lær, hvis Blod er Viin -
Som Loke sees med Tordentrin at trampe
Svøbt i en tifold høi Zemblaisk Storm
I Udgaards Hulers edderfulde Dampe,
Imellem Fenris, Hel, og Midgaards-Orm -
Som Miltons Satan, naar han tungt fremtriner
Paa Tydsk, i Zachariæ tunge Vers,
Blandt Himmelmagters brændende Ruiner,
Hvis Ekko tordner, brøler, hyler, hviner
I hele Helvede paa langs og tvers -
Som Døden - som den Sveitserske, der sidder
Ved Porten af det fandenske Hotel,
Den stygge Frue Peccatum, der saa vel
Er dannet oven til; men giør og bider
Med Hunde-Gab i begge sine Sider;
(Den stygiske treflabbede Bulbider
Er ei saa slem) hun har et heelt Dosin
Af Hov'der til at skrue ud og ind,
Hvormed hun holder Vagt til alle Tider
Ved Demant-Porten. Siger Milton sandt -
(Og jeg veed ikke, hvad han vandt
Ved her at lyve) Satan selv en Smule
Perplex og heed om Øret blev den Gang
Han hørte denne Helved-Scylla sang,
Og havde Møje med sin Skræk at skiule,
Da hun sig reiste fra det Sted, hvor hun er sat,
Og med et Brøl, som alle Helved-Gruber
Igientog, spyede Ild og Gift af alle Struber -
Ei anderledes var at skue denne Kat.

    Men jeg, som sagt, var Helt. Og skiøndt jeg vel, som Fanden,
Forfippet blev, saa tumled jeg dog ei
Som ofte før, paa Gulvet; men, som Manden,
Som Helten sad jeg kiæk, og gik ei meer min Vei.

    See! det var Kraften af dit Smiil, Semire!
At jeg vel blev en lille Smule bleg,
Og glemte Lyden reent af Solens Lire,
Og Sphærernes Concert, og Guders Blikke,
Og al den hele Himmel-Leg;
Og at jeg i de første Øjeblikke<!-- Øieblikke? -->
Saae ikke meget synderligt
Til Erter, Fingerbøller, eller sligt -
Det nægter jeg aldeles ikke.
Mig syntes tvertimod, at Alt blev ganske sort -
Semire saa jeg som en Sol i Natten;
For Resten saae jeg ikke stort;
Thi alt det Øvrige var rullet bort,
Saa nær som - Katten.
Jeg var desuden allerede før,
Som man har seet, i Hovedet lidt ør.

    Imidlertid, saa længe dette varte,
Semires Omsorg ingen Møie sparte
For at faa jaget Peis paa Dør;
Men denne Periander iblandt Peiser
Sig op paa begge sine Bagben reiser,
Og mod Semire selv udstrækker sine Kløer;
Med meer end diævelsk Grusomhed han ridser
Et blodigt: Op til Kamp! i kiælne Fingerspidser.

    Mon Pyramus, da han sin Thisbes Blod
Indbildte sig at see - mon Lybiens Løvinde,
Naar hun saae stiaalne bort de Unger, hun forlod,
Saa rasede, som jeg i dette Øjeblik,
Da jeg, Semire! saae dit Blod at rinde?
Titusind Løvers Mod umiddelbart jeg fik,
Og følte Styrke til at knuse Millioner
Langhalede, langøjede Neroner.
Med Lynets Fart jeg op af Stolen foer,
Som den opbragte Hval fra Zemblas Klippers Rødder,
Naar man Harpunen i hans Nakke støder -
Og Tanken i min Sjæl var lutter Mord.

    At skue var jeg vist forfærdelig:
Thi min forkyeste blødende Gudinde
Blev mere ræd for mig end for min Fiende,
Og flygted i en Krog at skiule sig.
Forskrækket fløi Forræderen omkring
Paa Borde, Bænke, Stole, rundt i Salen,
I mange skrækkelige Spring,
Indtil jeg endelig fik Fyren fat i Halen.

    Af Stentor ingentid man hørte saadant Skrig;
Ei trufne Krigs-Guds Brøl i den Trojanske Krig -
Ei Gunilds Kats, dengang Jens Blok paa ham fik fat -
Ei alle Tordners Skrald - ei alle Stormes Larme,
Var meer end Anes Skrig i Mester Jespers Arme,
Imod det Skrig, som foer af Struben paa min Kat.

    Fortvivlet snoer han myrdevante Fødder
Omkring min Arm med rædsomt Mjau i Mjau;
Den nøgne Finger i hans Strube bløder;
Men tvinger, trods den Gift, hans Bid indgyder,
Trods Strømmen af det Blod, som uophørligt flyder,
Af Helten ei engang Fragmentet af et Au!

    Staalhandsker havde dog Prinds Jørgen paa,
Dengang han kiæmpede mod Lindormens Tænder;
Han ei med mig i Ligning her kan staae,
Som nøgen var paa begge mine Hænder.

    Origenes holdt engang Haand i Ild;
Men deels er Ild kun Spøg mod Katte-Tænger -
Desuden holdt han Haanden ikke længer
Endtil den blev for varm, som nogle sige vil.

    Matrosen, der med nys afhugne Hænder,
Holdt Svenske-Skibet fast med sine Tænder,
Trods alle Næsepuf, mig ligner heller ei;
Thi, reent ud sagt, han giorde meer end jeg.

    Omtalte Herr Jens Blok som jeg ei heller stod;
Thi Bogen siger, at han stod aldeles ikke;
Hans Tvekamp ellers min er liig til Punkt og Prikke;
Undtagen for saa vidt jeg flytted ei en Fod.

    Kun Samson - ja kun Samson (notabene!
Som han i Kongens Have staaer
Med blotted Arm i Løvens Gab) alene
At ligne mig i denne Post formaaer.
Som Samson altsaa - dog naar rigtig Tingen
Jeg overveier, stod jeg ei som han -
Som Herkules - ei heller det gaar an -
Som, jeg veed ikke hvem - jeg stod som Ingen -
Jeg stod, som Ingen havde staaet før
Af alle Verdens staaende Personer,
Trods alle Haraklider og Samsoner,<!-- Heraklider? -->
Med Katten i min Haand tæt ved Semires Dør.

    Min fromme Læser alt begynder
At ynkes over, at jeg der saa længe staaer,
Og undrer sig, hvi jeg mig ikke skynder
Og Katten ud af Døren faaer?

    Men, sandt at sige, stod jeg der ei længe;
For hvad er Mod foruden Sindighed?
Zeus selv sig skammed ikke ved at slænge
Engang, da han blev stødt, Vulcanus ned.
Endskiøndt i mange Slags Omstændigheder
Jeg ikke skiøtted om at være Zeus for liig,
Jeg fulgte hans Eksempel; det, som klæder
En Gud, saa tænkte jeg, kan ogsaa sømme mig;
Jeg derfor tog min Kat, som Zeus tog Smed og Krykken,
Og hvirvlede ham ud af Stuen i en Ruf,
Endogsaa deri stor, at Fjenden faldt paa Ryggen,
Og til min store Fryd, kreperte af sit Puf.

    See! det var Virkningen af Amors Pile;
O Elskov! Hvad kan lignes ved din Magt!
O! hvad kan lignes ved Semires Smile!
De skabe Siælen stor, og stolt, og uforsagt.

    Ja, Elskov, det var dig, som skabte disse Helte,
Prinds Jørgen, Samson, Herkules, og mig,
Som Drager, Løver, Hydrer, Katte fældte!
Du gav os Mod; vi fældte dem ved dig.
Og evig derfor skal fra Harpens Strænge lyde,
O Elskov; din udødelige Priis,
Og Hymner om din Tryllemagt skal fryde
Zaharas Heder og Kamschatkas Iis;
Og Digtre skulde deres Penne spise
For at udfinde Ord, som rime sig paa umf,
Naar de dig vil i al din Høihed prise,
Og synge Eventyr om Amor i Triumf.
</body>
</poem>

<section level="4">
<head>
   <toctitle>Jeppe - Et sjællandsk Eventyr i ti Sange</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="baggesen2001100303">
<head>
   <title>Første Sang</title>
   <toctitle>Første Sang</toctitle>
   <indextitle>Jeppe - Et sjællandsk Eventyr i ti Sange</indextitle>
   <firstline>Da følgende Fortælling er saa lang</firstline>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Da følgende Fortælling er saa lang,
                                       Har man afdelet den i smaa Kapitler,
                                    Hvoraf ethvert af Spøg betitles Sang,
                                       Alene for at gjøre Nar af Titler;
                                    For Læseren sin Møje lidt at lette
                                       Med Gjennemlæsningen blev disse til;
                                    Af samme Grund man ogsaa sætte vil
                                       Et Indhold foran hvert, som foran dette.


     Jeg som tilforn, med Piben i min Mund,
Om Vinteraftner, i den mørke Stue,
Med Purken paa mit Knæ, saa mangelund
Sad i en huslig Kreds for Kakkelovnens Lue,
Og lyttende Mama, Papa og Purk
Fortalte gamle Spøgelse-Mirakler
Om Trolden Find, og om de tolv Spektakler
I Borrevejle-Skov, og Ridder Rød, den Skurk -
Jeg om en stakkels Bonde her fortæller
Et pudsigt Eventyr, saa snurrigt som jeg kan,
I Vers, hvori min jordiske Forstand
Belejrer ingen af de himmelske Kasteller,
Ved paa gigantisk Vis, i tydske Constructioner,
At dynge Ossa-Ord paa Udtryks-Pelioner.
Forstaaelig for mig selv og for enhver,
Jeg stræber, mig og Næsten at fordrive
Et kjedsomt Øjeblik, om ikke fler,
Ved i ti, tolv Kapitler at beskrive
Min Jeppe (det er Heltens hele Navn),
Hans Hest, hans Viv, hans Hund, og Tog til Kjøbenhavn.

     Apollo! Pegasus! Camene! Sanggudinde!
Pimplea! Muse! Pieride! kom -
Nej! kommer mig ej nær! - jeg ene dennesinde
Kan, uden eders Hjelp, hvad jeg fortæller om,
Begynde, gjennemgaa, fuldende.
Jeg ej bønfalder denne Gang
Den mindste Gud, Gudinde, Nymphe, Pige;
Selv ikke Tørst og Hunger disse tvende,
Som ellers tidt, trods andre Muser, tvang
Poeter til, vor Verden at berige
Med Fidibusser, og deslige.

     I fordum Tid, da Dannemark var dansk;
Da Dyden agtet blev, endogsaa hos en Staader,
Og Laster skjultes ej bag Slør af høje Naader;
Man leved' ej paa Tydsk, og ej sov hen paa Fransk;
Da man i Kirke gik for Prækenen at høre,
Og ikke for Erobringer at gjøre;
Just ingen Irus rent, og ingen Krøsus var;
Da man ved Alchymi saa let ej kunde skabe
En Doctor af en Kat, og Raadmand af en Abe;
Da Hesten kaldtes Hest, og Junker Fix en Nar;
Da Liberi var ej den bedste Vej til Brød,
Og Mangel paa Patron just ej den visse Død -
I denne Fabel-Tid, som Holberg har beskrevet
Saa smukt i Paarses Bog - maaske lidt overdrevet -
Lang Tid før Calmar-Krig - om tusind Aar, om tre?
En lille Fejl deri man gunstig overse!
I Peking og hos mig, Kronologi om Tingen
Staar fast paa samme Fod, og næsten paa slet ingen -
Jeg knap med Vished ved, hvor længe før min Død
Jeg selv blev fød,
End sige mer - jeg gaar mit Skud til Nød
I Tiden frem, men saare slet tilbage -
Kort: i den gode Tid, i Gubbens Ungkarls Dage,
Der var engang en Mand, og Jeppe Manden hed,
Som dog, uagtet de saa gyldne Tider,
Han leved' i, sig ønskte sommetider
Did, hvor man ønsker sig, naar man ej bedre ved.
Han Bonde var; og skjønt han spared' ingen Møje
Med i sit Ansigts Sved sin liden Jord at pløje,
Saa maatte han dog al den Nød og Trængsel døje,
Som Bonden sukker ved den Dag i Dag,
Og som er ej saa ganske skjøn en Sag.
Misvæxt slog ind; han selv, hans Børn, hans Heste
Blev syge; Skatterne blev ej betalt;
Den Smule, som han havde før til Bedste,
For Laanekorn til Herremanden faldt;
Og endelig - saa gaar det - arme Manden
Blev i sin Sved og Graad fra Gaarden slængt.
Sligt Knæk har tidt forvoldt, at en og anden
Sig selv til sidst i tomme Lo har hængt.
Og, mellem os, om jeg skal Sandhed sige,
Saa ser man vel vor kjære Pebling-Sø
Besøges tidt af mangen Karl og Pige,
Der ej har nær saa god en Aarsag til at dø.
Langt fra jeg noget Selvmord Bifald giver,
Endog det bedste var, og er, og bliver
En hedensk Heltedaad, mer Skam end Ære værd;
Men i sin hele Glands min Helt fremskinned her.
Han stoisk bar, foruden Hjelp af Strikke,
Sin Herremands og Skjæbnes Grusomhed
Med en forunderlig Bestandighed,
Hvis Lige Helten selv fra Uz fremviser ikke.

     For helt at fylde Mandens Modgangs Skaal,
Ham Skjæbnen havde, som benævnte Helt, en Qvinde
Beskaaret, ret en ægte Djævelinde,
Der paa den arme Mand bestandig gjorde Kaal
I Velmagts Tid, men nu ham trak for Skjæver
I Modgang, ikke blot med Ord, men Næver.

     Den smule Haar, jeg har paa Hov'det, rejser sig
Ved at fortælle, hvor meduselig
Mor Birte mod den arme Jeppe for,
Da Fogden borte var, hvis sidste Torden-Ord
I Stuen lød endnu: ,,Herud I Kjeltringtøj!''
De bange Børn omkring den arme Fader fløj,
Og spurgte grædende: hvorfor mon Far dog græder?
,,O! gid jeg kunde græde jer
,,Lidt Brød, lidt Brænde, Husly, Klæder!
,,Trøst dem, Morlille, giv dem hvad her er!'' -

     Som sultne Bindehund fremspringer mod en Stodder,
Mor Birte nu sprang frem, og tog til Ords,
Forfærdelig, som Avind i Per Paars,
Ej ulig Fandens kjødelige Moder:
,,Nu har du det saa godt, dit dovne Drog!''
(I det et vældigt Ørfign Mandens Øre
Saa døved', at han knap det halve fik at høre)
,,Hvad sagde jeg? du altid var saa klog!
,,Nu har du det saa godt, din Dosmer, - gjorde jeg
,,Din Ret, saa fløj dig nu en Træsko i hvert Øje,
,,For mig du har holdt Hus! - nu kan du gaa din Vej -
,,Det skal en stakkels Kone døje -
,,En saadan Slyngels Dovenskab og Svir!
,,Og tænker du, jeg længer hos dig blir -
,,Nej! du skal surt og dyrt betale!
,,Nu sidder du en kjøn! Din Hanrej! og saa sandt
,,Jeg hedder Birte!'' - Længer i sin Tale
Hun dog ej kom; thi Hoved indtil Hale,
Saa drøj han var, nu Konen Manden fandt.
Hvad enten Vægten af de mange Puf,
Der fulgte paa hinanden i en Ruf
Af hendes Haand i Heltens Næsebore -
Hvad heller Ordet Hanrej for vor Helt
Af egen Kones Mund klang alt for fælt;
Nok sagt, for første Gang hans Næver fore
Saa rask mod hendes Haand- og Mundgevær,
At hun ej svared' et til tusind mer.
Paa Gulvet tumled om den hidsige Matrone,
For første Gang nedstødt fra konelige Throne.

     Men ak! der skrevet staar i Skjæbens Bog:
Uhevnet ingen Mand sin Kone slog,
Især naar hun slog først! Man siden vil erfare,
Hvor dyrt vor Helt den Sejer kom at staa.
Hver Ægtemand sig derfor tage vare,
Hvis ham hans Kone slaar, igjen at slaa!

     Jeg haaber, den Moral mig vorde vil paaskjønnet
Af hele dyrebare smukke Kjønnet.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100304">
<head>
   <title>Anden Sang</title>
   <toctitle>Anden Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Lidt mer om Heltens Tilstand. Et Par Ord
                                       Om Venskab, og en Pythias blandt Heste;
                                    Som nyt Bevis paa hvad Herr Pope<note>Herr Pope = <a person="pope">Alexander Pope</a></note> tror,
                                       At denne Verden er den allerbedste.
                                    En Skov-Tildragelse. Vor Helts Maner
                                       At fælde Grene paa. Man ser Orakler.
                                    Spaadomme, sorte Kunster, og Mirakler
                                       Forkynde slemme Ting, og volde fler.


     Saaledes endedes med en Rondó
Vor Ægteskabsduet. Sligt tidt desværre hender.
Er Krybben tom, saa bids endog firbente Venner -
End sige Venner, som kun gaa paa to.
Kan Dyr i visse Fald sig ikke godt forlige,
Der i en evig Dumheds Ro
Dog endnu stedse leve, bygge, bo,
Hvad skal da Menneskene sige,
Der engang have spist af Kundskabs Træ,
Og derfor ikke leve mer som Fæ
I Fred, men over alt philosophere -
Det er at sige: disputere?

     Hvert Øjeblik var næveblandet Kiv
Imellem fromme Jeppe og hans Viv.
Imidlertid den Kjævlen bragte Manden
Lidt efter lidt
(Som al Philosophi, der gaar for vidt)
en lille smule fra Forstanden.

     Hans hele Herlighed bestod
I en elendig lille straatakt Hytte;
Hans Kone, som med philosophisk Blod
Han for den mindste Vogn-Hest vilde bytte;
Hans Børn, hvis Nytte hel var negativ,
Da han ej havde Jord, de pløje kunde,
Men derimod de Stakler havde Munde,
Som kunde spise meget positiv;
Hans Hest, der paa sin Vis med ham sin Skjæbne bandte,
En soleklar Copi af Rosinante;
En Vogn, en Øxe, lidt Taalmodighed -
Det var, som sagt, hans hele Herlighed.

     At ingen er til alletider,
Naar man betragter alt fra alle Sider,
Fuldkommen lykkelig paa denne Jord -
Den Sætnings Rigtighed jeg tror
Enhver med begge sine Hænder
Kan tage paa, skjønt han just ej er overklog;
Skjønt Flaccus, Solon, Sirachs Bog,
Og Ægteskabets Skole han ej kjender;
Men, at der ingen er saa rent ulykkelig,
At Lykken ham et Kys jo stundom giver -
Den Sandhed er lidt mer utydelig,
Endskjønt den, hvor det gaar, dog evig Sandhed bliver.

     Den velbemeldte Hest beviser her min Sats,
Hvad Jeppes Tilstand angaar. Al den Qvide,
Han maatte hos sin vrantne Kone lide,
Forsødede Peer Asen ham. Horaz
Ej elskte højere de Smukke,
Mecenas, eller sin Falerner-Krukke,
End Jeppe dette kjære Krik,
Som i sin Velstand han paa Egskovs Market fik
For rene tyve Daler. Ikke kjender
Historien to slige Venner;
Alt, hvad Poeter os om Pylades, Orest,
Om Nisus og Euryalus fortæller,
Om Damon, Pythias; og kort, hvad Fablen melder
Om Venner - spaadomsvis forklares bedst
Om vor forfulgte Helt, og om hans Hest.
Paa slig Bestandighed hos Venner
Jeg eet Eksempel i Historien kun kjender,
Hin Sancho nemlig og hans Rucio -
Ifald man ellers kan den Moor, Hamete, tro.

     Hvad enten nu Peer Asens sædelige
Sagtmodige Gemyt, som, sandt at sige,
For ret at skildre det i Hast,
Med Birtes dannede den sandeste Kontrast;
Hvad heller det, at ingen delte mere
Med Jeppe hans Gjenvordighed
End dette fromme Dyr, til denne Kjærlighed
Var Aarsag, vil jeg ikke decidere.
Om, muligt og, en Art af Harmoni
Imellem Sjælene, en Sympathi,
Der tales om af somme Pythagorer:
Som, for Exempels Skyld, om Jeppes Faders Sjæl,
Da den for ud, for ind i Føllets Næseborer -
Alt det kan passe sig til Tingen saare vel;
Men hvilket det nu var, jeg her ransager ikke,
Slig Grandsken kan sig kun for Philosopher skikke.

     I Nøden føler man først Nytten af en Ven;
Hvis han ej hjælpe kan, saa kan han dog forsøde
Vor Sorg; hans Hjerte kan med vores Hjerte bløde;
Og fælles Lidelse bestandig lindrer den.
To bære mer end én; derfor blev Ægtestanden:
Er Vennen ikke der, saa søger man en anden.
     Saa gik det Helten her. Af hver en Moders Sjæl
Forladt, behandlet af hans Kone som en Træl,
Af Stuen jaget ud ved hendes Tunges Rasen,
Han klagede sin Nød med Taarer for Peer Asen;
Og, mens han klapped' ham, og gav ham mavre For,
Vel stundom og et Kys, brød ud i disse Ord:

     ,,O! du, min eneste, min sidste, bedste Ven!
,,Peer Asen! hvordan lever du, min Broder?
,,Du ser saa maver ud! din Stakkel svinder hen
,,Af Sult, og Sorg for mig! Nu er jeg kun en Stodder!
,,Og ikke nok med det; men Qvinden - vidste du,
,,Hvordan hun holder Hus med mig ulykkelige!
,,Hun uophørlig skjelder, smelder nu
,,Mig arme Mand; ej hør jeg hende sige
,,Det allermindste trøstelige Ord;
,,Kun Dosmer, Hanrej, Slyngel, og deslige -
,,Jeg gaar, Peer Asen, rent i sorten Jord.
,,Du græder, kjære Best! - o! gid du var min Qvinde,
,,Og Birte Hest som du! - o! gid det kunde ske!
,,Som Dug for Solen ser jeg dig forsvinde,
,,Og kan ej redde dig! o! ve os begge! ve!''
Saa klaged' han sin Nød i Stalden meget ofte,
Og tørred' Øjnene med haarde Vadmels Kofte
Paa sig og Hesten, som han troede: græd.
Og rigtig nok Peer Asen stod, og talte,
Medlidende, ved saadan Lejlighed
Ej mindste Ord, som om hans Taarer Stemmen qvalte.

     Det hendte sig, vor Jeppe var en Dag
I Skoven med sin Vogn og med sit Asen,
Og hugged Brændsel i Buskasen.
Men hvordan det nu gik med denne Sag,
Saa kom han op til sidst i en anselig Bøg,
Og satte skrævs sig paa en Gren af samme,
For at afhugge den tæt inde ved sin Stamme.
Nu var just Grenen tyk og drøj,
Saa han, for des beqvemmere at raade
Sin Arm og Øxe, satte sig
Just som en anden aldrig satte sig,
I lige Fald, paa mest forkerte Maade.
Han bar sig derved underligen ad;
Kort: for at være sikker paa sit Rammen,
Han hugged just imellem sig og Stammen.

     Til at faa Grenen af han altsaa rigtig sad
Beqvemt og mageligt; men Følgen, at
Han vilde dumpe ned, naar denne drat,
Derom han drømmed ingenlunde,
Men hugged rask og ubekymret til
Paa Grenen Hug i Hug af Hjertens Grunde. -
Sligt var jo gal Mands Værk; det jeg ej nægte vil;
Jeg langt fra ej hans ny Maner berømmer;
Men, kjære Læser, førend du fordømmer
Min Jeppe rent, saa tænk dig lidet om,
Og spørg dig selv, om du har aldrig hugget over
Den Gren, du sidder paa? - Dog dette lader som
Moral, og ak! Moral man gjerne lover,
Og sover. -
Saa tænk om Helten Jeppe hvad du vil!
Nok, at han sidder der - og hugger trøstig til.

     Imidlertid i samme Øjeblik
Tre sorte Mesterlectianer
(Forslagne Klipperter, Slaglosianer)
Spadserede forbi, og Øje paa ham fik;
Men rolig han blev ved at hugge paa sin Bøg.
Uagtet Hjertet altid gjerne hopper
I Musers Sønner ved Spektakler og Spilopper,
Saa syntes disse tre det dog for slem en Spøg,
Om Manden dratted' ned og slog sig rent i Stykker;
De raabte derfor alle: ,,Gale Mand!''
Og Ekko selv dem hjalp og gjentog: ,,Gale Mand!''
,,Skynd, skynd dig hurtig ned, før Grenen rykker
,,Dig ned med sig - den knager alt - et Hug!''
,,Saa dumper den, og du vil ligge der en smuk!''
,,Hvad,'' raabte Helten ned fra Træet, ,,Sludder, Sladder!
,,I vil nok narre mig, saavidt jeg ser;
,,Pas I jer Bog, og lad mig være den, jeg er!
,,I er nok af de Sorte, som det lader!
,,Men vil I lyde mig, det bedre var
,,I gik paa Skolen, end at holde Folk for Nar.''
Og han hug til igjen. - ,,Ja, ja! pas paa!
,,At vi har spaat dig sandt, du snart at se vil faa!''
Hyp! hyp! - nu kommer den - hyp! hyp! - og krak!
Der laa vor Jeppe - Grenen knak.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100305">
<head>
   <title>Tredje Sang</title>
   <toctitle>Tredje Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Skjælv altid, usle, svage Dødelige,
                                       For i de Ting, den vise Himmel bød
                                       At ligge skjult i Nattens sorte Skjød
                                    Til Held for dig, nysgjerrigen at kige!
                                       Læs det Kapitel i din Skjæbnes Bog,
                                       Som Visdom selv at læse dig tillader,
                                    Dit førte Liv. At læse fremad skader
                                       Din Rolighed; og Døden kommer dog.

      Halvdød af Puf og Skræk han laa et Par Minuter.
De Sorte fik ham endeligen op
Paa Benene. - ,,Det var et Pokkers Hop!
,,I sagde mig det nok, I kjære Substitutter,
,,Apostler, hvad jeg maa jer titulere for -
,,Jeg ser, at I tilgavns den sorte Kunst forstaar;
,,Og I er sikkert alle tre Magister,
,,Propheter, eller, naar jeg ser mig til,
,,Hvis Fanden ikke har dermed sit Spil,
,,Tre Fjerdedel Evangelister.''

      ,,Ja, rigtig nok, men ikke vores Ord:
,,Vi kan en smule mer end netop Fader vor.'' -

      ,,Ja, det har jeg havt Prøve paa, som svier!
,,Jer Spaadom gav mig her et Pokkers Sting.
,,Men gode Herrer! Bier lidt, o bier!
,,Da I dog ved desuden alle Ting,
,,Saa kan I mig vel ogsaa sagtens sige,
,,Naar jeg skal bort herfra til Himmerige?''

      ,,Det er dog ej saa let,'' gjentog de tre,
,,Det koster Hovedbrud; men vi vil se.'' -
Tre Skridt tilbage de sig hummed',
Og toge hver sin Bog af Lommen frem,
Slog Kreds med lærde Fagter, rømmed' dem,
Og endeligen hult og langsomt brummed'
Den første Reglerne for Verbum Lamed-He;
Den anden sang det fine Titemi;
Den tredje tordned ud Accentus Domini.
Vor Jeppe syntes alt at føle ganske bange
En Smule Død omkrybe hist og her
I Kroppen - Midlertid Oraklet færdig er:
,,Vid, Jeppe, paa den Dag, da Hesten trende Gange
,,Paa Vejen sukker, skal du sikkert dø!
,,Giv Agt! Din Hest er Kjød! Dit Kjød er Hø!''
Og borte var de tre. - Forstenet Helten stod,
Som rørt af Lyn; det angestfyldte Blod
Løb løbsk fra Puls til Puls i Stenens Aarer.
Omsider brød hans Angest ud i Ord
Hel philosophiske; saa vidt jeg tror,
Endog en Slags Moral for mange Daarer,
Der ønske sig, at se de Ting, dem forestaa.
Han, kortelig, brød ud som saa:

      ,,O Jeppe! Sand din Kones Spaadom var:
,,Du altid var, og er, og blir en Nar!
,,Jeg Dosmer tænkte, det var godt i Tide,
,,For mangen Aarsags Skyld, at faa sin Død at vide;
,,Nu ser jeg først for sildig, dumme Claus,
,,At tvertimod det er det pære Snaus.
,,Slig Videsyge kommer vist fra Fanden,
,,Det tør jeg bande paa, fra ingen anden
,,End fra den fule Aand, der, som vor Præst har sagt,
,,Fik just Mor Eva derved i sin Magt.
,,Nu fik han ogsaa mig; - o de fordømte Sorte!
,,Ret som Gespenster kom, og stod, og blev de borte -
,,Det hans Apostler var; det mærker jeg desværr'
,,For sildig nu, da jeg forhexet er.
,,Jeg var ej plaget nok, jeg vilde selv mig plage!
,,O! gid jeg var igjen i hine gode Dage;
,,O! gid jeg var igjen i min Uvidenhed!
,,Hvor lykkelig er den, som lidt, som intet ved!
,,Før gik jeg ligefrem; jeg tænkte, Døden kommer,
,,Den kommer vist engang; men hvorfor just i Sommer?
,,Hvorfor i Dag; hvorfor just Klokken halvgaa'n Et?
,,Saa tænkte jeg den Gang, og tænkte meget ret.
,,Sligt ved ej Provsten selv, sligt bør man ikke vide;
,,Den lider lykkelig, som kan med Haabet lide,
,,Og den har altid Haab, som ingen Vished har
,,Om hvad der forestaar, den Sag er soleklar.
,,Hvis slige Ting for os at vide kunde være
,,Til Nytte, havde nok, det tror jeg vist, vor Herre
,,Sagt Præsten det, at han fra Prækestol igjen
,,Os kunde sige smukt: du dør i Dag, min Ven!
,,Nej! det er aldrig godt! Her staar jeg, skjælver bange
,,For, som saa let kan ske, Peer Asen trende Gange
,,Skal sukke - mindste Lyd, det allermindste Muk,
,,I hvor det kommer fra, mig synes som et Suk.
,,At dø dog altid er af alle Ting det sidste,
,,Man gjøre bør. Tilforn, før jeg det forud vidste,
,,Jeg tænkte sommetid, det var en herlig Sag,
,,Naar Qvinden drilled' mig, om Døden kom i Dag;
,,Men den Gang vidste jeg kun, hvad det var at leve,
,,Ej hvad det var at dø. Man begge Dele maa
,,Forsøge, før man ret kan Liv og Død forstaa.
,,At dø vel bittert er, at leve saa som saa;
,,Men mellem Liv og Død, som jeg nu gjør, at sveve,
,,Det er det værste, thi det er at lide
,,Paa engang begge Deles Qval og Qvide!

      I denne Monolog blev Helten ved,
Og midlertid var kommet op at age.
(En lille Parenthes ved denne Lejlighed
Jeg ikke holde kan tilbage:
Det synes nemlig, at en saa enfoldig Mand,
Som hidindtil vor Helt os er beskrevet,
Hvis sidste Handling imod sund Forstand
Endogsaa turde synes overdrevet,
Umulig var i Stand at føre sligt et Sprog?
Jeg studsed selv derved i Førstningen; og dog
Er Tingen rigtig. Ventelig har Puffet,
Da han af Træet styrted ned
Saa lykkelig hans Hjerne truffet,
At den forvredne kom igjen i Led.
Man mer end et Eksempel ved
Paa lærde Mænd, som visse Stød i Panden
Har skilt aldeles ved Forstanden;
Og Tosser derimod, som ved et Puf
Er bleven Professorer i en Ruf. -
Man med Forklaringen til Takke tage,
Da i en Hast jeg ingen bedre ved).

      Men ulyksaligste blandt alle Jeppes Dage!
Peer Asen gav et Suk. Den kolde Sved
Den vaade Døds Herold, sprang ud af alle Kanter
Paa Helten, hele hans Peripheri
Blev overstænkt med zittrende Demanter.
Dog, tænkte han, velan! Snart blir du fri
For Foged, Herremand, og Qvinde;
Frisk Mod! Kom kun, o Død; din Mand du her skal finde;
Kom med din Le, du lange Rad! kom! hug

      ,,Ja!'' brølte Døden i Peer Asens andet Suk -
Det var det næste Bud - Nu rokked alt i Sædet
Vor Helt, hans hele Krop, af Angestduggen vædet,
Blev Is; han Krampe, Sting og Hovedpine fik,
Klababbelser, Opstigelser, Kolik,
Koldfeber, Qvalme, Snue, Podagra,
Gigt, Ørepine, Hoste - kort at sige,
Hver Sygdom, som er til, og ej er til tillige
I vor Nosologia danica.
Knap stønnede hans Suk: ,,O! Død, hvor er du haard!''
(Thi det er tungt at dø, hvordan det gaar!)
,,O Død! Ifald du tør, saa spar mig dennesinde!
,,Lad tredie Peer Asens Suk forsvinde!
,,Tag heller, tag, o Død! Med Glæde, tag min Qvinde!''
-	,,Nej!'' tordnede hans blege Majestæt
I tredie Peer Asens Suk. Med et
I det forfærdeligste Bulder
Den hele Verden bort for Heltens Øje ruller;
Han tumled om: ,,Farvel, Peer Asen! Ak! jeg dør!
,,Lev lykkelig, min Hest! Mer lykkelig end før!''
Det var hans sidste Ord,
I det han ned
Af Sadlen gled,
Og neppe laa han paa Guds grønne Jord,
Før Sjælen ham af Kroppen for -
Hvorhen skal Læseren herefter faa at vide.

      Men først en Parenthes, af det mig egne Slags,
For om den sande Storhed nutildags
Min Mening at fortælle ham i Tide:

      At dø er ingen Kunst. Claus Dumriel
(I Graven hviler alt for længst hans Sjæl),
Som ingen Ting i denne Verden vidste,
Som aad og drak og sov, og paa det sidste
Ej kunde det tilgavns engang,
Han tog sig for, da Tiden blev ham lang,
At redde sin Forstands og Kundskabs Ære:
Og vise Folk saa klart, som to og tre er fem,
De havde skammelig bedraget dem,
Ifald de troede, han ej kunde mere;
Og Manden dør saa pludselig, saa ganske,
At, trods hans allerværste Fjenders Spot,
Hver tilstod, at han døde meget godt.
Kort, uden metaphysisk just at grandske,
Og uden Hjelp af logisk Est quod est,
Man kan bevise, at den største Hest,
Endskjønt for Resten den forstaar ej mindste Smule,
Kan dog paa egen Haand, i Blinde, finde Vej
Til hans kjødløse Højheds Hule.
Men at staa op igjen, det er den store Ting,
Hvorpaa man har kun faa Exempler;
Og de, man har, bær næsten alle Stempler
Af Overtroens Salomonske Ring.
Det er en større Kunst end æde, sove, drikke,
Og blive fler, og blive Støv og Nul:
Og denne Kunst kan Clauser ikke,
Om og de kunde gjøre Guld af Kul.
Hvor stor min Helt ser ud fra denne Side,
Faar Læseren i næste Sang at vide.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100306">
<head>
   <title>Fjerde Sang</title>
   <toctitle>Fjerde Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    En Herremand og Kudsk fremvise sig;
                                       Nu Heltens Qval for Alvor først begynder:
                                    I Helvede hans Sjæl befinder sig,
                                       Og Kroppen prygles paa den arme Synder.
                                    Omsider gjør han et saa vældigt Spring,
                                       At Nachtigall det knap vil eftergjøre;
                                    Og mange fler besynderlige Ting,
                                       Som Læseren ret strax vil faa at høre.


      Paa Vejen udstrakt følesløs han laa.
Peer Asen længe stod og paa ham saa;
Men endeligen, da han fandt med Smerte
Sin Husbond ganske død, saa tænkte han:
Hvad nytter, at jeg staar her ved den døde Mand?
Og gik sin Vej med højtbedrøvet Hjerte.
Dog gik han ikke hjem, han kjendte Birtemor -
For Resten ved jeg ej, om Syd, om Nord
Han Flugten tog, om Østen eller Vesten?
Jeg ved kun det, at bort løb Hesten.

      I en Karet umiddelbar derpaa
Selvherskeren paa Godset der fremkjører;
Og da han ud af Vindvet saa
Vor Jeppe ligge der, som intet hører,
Han raaber til sin Kudsk: ,,hold! Og gaa hen at se,
,,Hvad det er for et Svin der ligger!'' -
,,O! det er en fordrukken Tigger,
,,Som vaagner nok, naar vi kjør' nærmere.'' -
,,Jeg siger: Hold!'' var Herremandens Svar,
,,Hvem ved, om han er død?'' Og ned fløj Kudsken.
En anden havde først forsøgt med Rusken;
Men den Tyran saa mild ej var.
At bruge Pidsken var hans Liv-Metode,
Kun Smæk i Smæk, og intet med det gode:
,,Vaagn op, dit Best!'' - et Smæk - ,,hvor tør du ligge
,,I Vejen for din Herremand, din Stud?''
-	Et Smæk - ,,Jo jeg skal lære dig at drikke,
,,Og ligge her at snorke Rusen ud!''
Saa, under Smæk i Smæk paa arme Jeppe,
Hvis Sjæl var alt et dygtigt Stykke Vej
Fra Jorden, bliver Kudsken ved at skreppe:
,,Vaagn op, vaagn op!'' men Jeppe hører ej.
Med Slag i Slag han uophørlig banker
Den armes næsten møre Krop -
Men Jeppe ligger der i andre Tanker,
Og giver ikke Tegn til mindste Hop.
Nu vender Kudsken til den tykke Ende,
Mens Herremanden blæser i sit Horn
En Jagt-Marsch; men urokket som tilforn
Vor Helt er død, og vil sig neppe vende.

      Omsider under uafbrudte Slag,
Og Stød i Hornet, han med Suk udbryder:
,,Jeg mærker nok, at det er Dommens Dag;
,,Jeg maa herop! Basunen lyder.''
Skjønt mør af Skrup, hans Krop er ikke sen,
Men rejser sig og staar paa begge Ben:
,,O! Døden den er haard; men Dommen den er værre!
,,Saa bliver jeg da fordømt, jeg arme Mand?
,,O! sig mig, hvem af Eder er vor Herre?
,,Og hvem den fule And?'' -
,,Jeg er din Herre,'' svarte Herremanden;
,,Men denne Gang jeg vil tilgive dig,
,,Gaa hjem!'' og derpaa atter han og Fanden
Med Latter bort begave sig.

      Forundret stod min Helt igjen tilbage,
Forundringen brød ud i disse Ord:
,,O! aldrig havde jeg i mine Dage
,,Tænkt mer at komme her paa denne Jord;
,,Men, hvor det gaar, jeg vil dog heller være
,,Her end i Helvede! Det, som jeg saa,
,,Fornam, og hørte, kan mig noksom lære,
,,Det ganske djævelsk være maa.
,,Mig synes end at høre Satan brøle,
,,Dengang jeg vaagned op i Dødens Grav;
,,Mig synes end livagtigen at føle
,,De jammerlige Hug, han der mig gav.
,,Jeg ser endnu hans røde Øjne gløde:
,,Jeg kommer det, desværre! vel ihu;
,,Thi nær han havde pryglet mig til døde,
,,Min Krop deraf er ganske mør endnu.
,,Jeg knap kan gaa; dog midt i denne Nød
,,Er jeg dog glad, at jeg slap fra den Slemme,
,,Især om, som jeg haaber, Qvinden hjemme
,,Imidlertid er død.''

      En Smule var vor Helt fra Viddet før
(Thi den Forstand, ham Puffet havde givet,
Forlod ham i Peer Asens Suk med Livet);
Men denne Hendelse fortumled rent hans fem.
Imidlertid han havde slæbt sig hjem.
Og stod og banked' paa sin gamle Dør.
,,Luk op derinde,'' raabte han: ,,Forbandet!
,,Er alle maaske døde der?
,, I kan jo høre, hvem jeg er!
,,Mig hør dog Hytten til, om intet andet -
,,Luk op! Jeg ellers rent omkommer her
,,I denne Kuld og Regn; et Par Minuter neppe
,,Jeg kan udholde længer her at staa -
,,Luk op! Nu ved jeg dog, I høre maa!
,,Jeg er ej Tyv, ej Røver, jeg er Jeppe.
,,Jeg kommer ej som Fjende, men som Ven;
,,Vel er jeg død, men gaar dog ej igjen.
,,Jeg er ej noget Spøgelse, desværre!
,,Jeg aldrig spøget har, det ved vor Herre!''

      Ej Kudskens Pidsk, ej Herremandens Horn
Forskrækkede vor Jeppe saa tilforn,
Som dette Svar af Birtes Mund:
,,Bliv staaende til evig Tid, din Hund!''
Ved denne Lyd hans møre Krop blev stiv,
Han som en Støtte stod foruden Liv,
Den fæle Tanke: End din Qvinde lever!
Mørk som en Tordensky om Sjælen svever:
,,O! ve mig uhelbredelige Nar,
,,Som ikke heller blev i Graven, hvor jeg var!
,,Som ikke drukned mig i en af Helveds Floder!
,,Hvad nytter det, at fly fra Satan til hans Moder?
,,Hvi stod jeg op igjen? Hvi lod jeg Fanden
,,Ej heller slaa mig rent ihjel?
,,Gid Døden vilde nok engang min Sjæl
,,Forsøge, ret at slaa for Panden,
,,Saa skulde jeg ej være saadan Nar
,,At rejse mig igjen, men blive hvor jeg var!
,,Jeg skulde ej staa op, før jeg skinbarlig saa,
,,At Stjernerne faldt ned, og Solen oven paa,
,,Og alle fire Elementer tændte
,,Vor Jord, saa den i begge Ender brændte!
,,Thi hvorfor har min usle Krop
,,Vel nødig, frem for andres, at staa op,
,,Før Tiden kommer? Hvi skal jeg tilbage
,,Alene? Sligt kan Fanden ene mage.
,,O! gid Peer Asen var her kun igjen,
,,Og vilde bare tvende Gange sukke!
,,Saa skulde jeg, som sagt nok se paa den,
,,Der kunde Gravens Dør igjen for mig oplukke,
,,Før jeg paa alting saa, det var den sidste Dag;
,,Thi saa, forstaar sig selv, det var en anden Sag.''

      Saa talte Helten, og af alle Kræfter
Gjengjeldte Døren rigelig de Rap,
Han fik af Kudsken, at den arme knap
Sig kom igjen i Aar og Dag derefter;
Thi, sandt at sige, var det halvt hans Hu,
At slaa den rent itu.

      Kjed af til sidst at høre denne Trommen,
Fru Birte velted' endelig sin Krop
Af Sengen, og for Jeppe luked' op,
Som neppe før i Stuen ind var kommen,
Før han med ganske Sjæl og Krop
Sov hen som en, der sove vil til Dommen.

      Gud glæde den Mands Sjæl, ihvem det ogsaa var,
Som Søvnen allerførst opfundet har!
For min Part, han og jeg er meget gode Venner.
Ved hans Medicament, til Maade brugt,
Jeg trodser alle Jordens Avicenner,
Og skaaner baade Pung, og Smag, og Lugt.
Og hvo du er, som sove kan, min Ven!
Skjøn paa din Lykke, og erkjendtlig pris
Den store Mand, hvis Godhed gav dig den,
Da han dig skabte Søvnens Paradis!

      Ja! Søvn! de Vises Sten, modtag min svage Lov!
Din Valmuduft min Sjæl i salig Fryd hendysser!
Naar i din bløde Arm jeg min Zemire kysser,
Jeg bytter knap med Zeus, som styrer Skjæbnens Plov.
Velgørende din Balsam mig helbreder;
Den læger Sjælens Saar, og mild udbreder
Ny Kræfter i den Krop, som nys var Febrens Rov.
Bliv hos mig, til din gamle Broder kommer,
Og vinker mig til i en evig Sommer
At grønnes i Udødeligheds Skov!

      Maaske jeg Søvnen her saa kraftigt lover,
At du, min Læser, allerede sover?
Jeg stopper altsaa. Jeppe sov.
,,Hvor er Peer Asen? hvor er Vognen, Snøter?''
Men Jeppe hører ej et Ord:
,,Hvad? svar mig! hvor er Brændet? hvor?
,,Hvor har du været henne, Kjøter?'' -
Saa blev hun ved i fulde tre Qvarter,
Og endelig sov hen, da hun ej kunde mer.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100307">
<head>
   <title>Femte Sang</title>
   <toctitle>Femte Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Auroras Ankomst gjør en Hoben Vind,
                                       Som man anstændig nok ej kunde sige
                                    I Linier, som trækkes ud og ind,
                                       Og derfor gjorde dem lidt mere lige.
                                    Men siden gaa de deres skjæve Gang
                                       Og bringe Læseren til Heltens Hytte,
                                    Hvor Birte gjør hans Kjæver Tiden lang
                                       Med en Belejring uden mindste Nytte.



      Af østlige Sovegemak fra dunede Leje nu sprang,
I flagrende Purpur kun hyllet, Gudinden Aurore;
De vaagnende Blomster sig neje, men Fuglenes yndige Sang,
Ledsaget af Ekkoer, hilser den Skjønne med tusinde Chore.
Omstraalet af Glans hun fremiler, og Stjernerne fly -
Undseligen skjule de sig for den halv kun beslørte Gudinde;
Mens Phoebus, i hidsig Galop forfølgende, stræber at finde
Hvad Cephalus fandt - men omsonst; thi nu hun forsvandt i en Sky.
Alene staar Dagens Monark; den i Flammer opluende Krop
Forkynder hans skuffede Plan, og at Solen i Sjælland stod op.

      Paa Jorden igjen jeg med Læserens Gunst vil nedstige,
Og springe forbi den lovsyngende Skov,
Ej lytte til Lærkernes Dirren og Plovmandens Hov!
Men ile til Hytten, hvor Jeppe saa sødelig sov,
At ingen Klokker i Verden før eller siden
Mer rolig har snorket sin Bas; skjønt til Klokkeres Ros
Jeg tilstaar - og Rosen er virkelig ikke saa liden -
At Klokker paa Snorke-Oboen er stor Virtuos.

      Mor Birte, som Hader af al Slags Musik,
Fandt ej i vor Jeppes udholdende Toner
Det ringeste smukt. Lig andre huslige Koner,
Med Solen af Seng og i Seng hun bestandigen gik;
Vor Helt havde hidtil havt samme velsignede Skik.
Men alt er foranderligt. En, som er død,
Har andre Manerer, end den som nylig er fød -
Det indser enhver; men det indsaa Birte dog ikke,
Kun dette begreb hun til Punkt og til Prikke:
At sove som Klokker sig ej for en Bonde kan skikke.

      Hun derfor, efter først en Times Tid
At have rusket Helten hid og did,
Og skreget: ,,Op!'' til hun blev ganske hæs,
Samt smaaskermydslet med hans Næse, Kinder,
Og hvad man ellers paa et Ansigt finder:
Beslutter, Klokken tre Qvarter til Ni,
At løbe Storm imod hans hele Fjæs.

      Til Uheld for vor Jeppes Kjæver,
Spadserte just en Drøm hans Sjæl forbi,
Som stak, man slutter let hvori,
Netop paa samme Tid, som hendes Næver
Løb Storm imod hans Ansigt, Smæk i Smæk -
Men den fordømte Drøm, som, gid jeg havde her . . .
Tilhvisker ham: ,,O Jeppe! Hold dig kjæk!
,,Hold fast ved dit Princip! Lad dig ej narre mer!
,,Taal nogle Puf; hvis ej, da skjælv for mange fler
,,Af Birte siden!'' - O! Standhaftighed!
O! mer end menneskelig Tapperhed!
Min Helt udholder Stormen; Jeppe strækker
Ej mindste Ben - isteden for Gevær;
Paa ingen Maade Birte ham opvækker:
Haardnakket ligger han og tier qvær.

      Pral ikke mer, Julin, med al din Stoicisme!
Skjul dig, Leonidas, undselig, du gjør vel!
Og Fredrikshald, din Sol, Patriotisme!
Selv Kjøbenhavn! - og Cato - Bagatel!
Du, min Matros, som holder Svenske Skibe
Med dine Tænder der! Og du, Cosak,
Som Been- og Arme-løs hist trækker af din Pibe,
Blandt Lyn, og Brag, og Lig, et sindigt Drag Tobak!
Du, Regner, Regulus, Stærkodder! Jordens Helte,
Fra Lejre stilled' op i Rad til Cambalu,
Hvis Mod ej Himles knuste Hvelving fældte -
Jeg ser jer ej: jeg ser kun Jeppe nu.

      Beskjemmet Birte maa til sidst ophæve
Belejringen med stor Forlis.
Fem tapre Helte bløde paa hver Næve
Med sønderknuste Hjelme; kappevis
De fly tilbage til det matte Bryst,
Lig Svensken i den Fredrikhaldske Dyst,
Fra den uovervindelige Kjæve.

      Dens Sjæl er tung som Bly, hvis Stil ej flyver
Ved sligt et Syn, saa hurtigt som en Pil,
Op over Himlen et Par Tydske Mil.
For en Fortælling her i simpel jordisk Stil
Om denne Storm jeg ikke gav en Styver.
Min hele Sjæl blir Damp ved saadan Lejlighed,
Min Stil blir i en Snup en Luft-Fregat -
Lig en Montgolfier jeg sejler blandt Plejader,
Og tager Jorden for min faldne Hat.
Naar Dampen er forbi, jeg atter synker ned. -
Deslige Digtersving paa rette Sted
Jeg haaber, Læseren mig ikke blot forlader,
Men skjønsom takker for; thi stille staa,
Paa fire krybe, slentre, spanke, gaa,
Ro, sejle, kjøre, svømme, kravle, klyve,
Ja hoppe, dandse, løbe selv - det kan
Hver anden jordisk Nar; deslige gaar vel an
For simple Mennesker og Fæ - men flyve
Der hører noget mere til,
Det kan ej hver en Gaasefjer, som vil -
Det er et jordisk ej, det er et himmelsk Spil,
Der blev, med andre skjønne Rariteter,
Kun Fugle forbeholdt, og Guder, og Poeter.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100308">
<head>
   <title>Sjette Sang</title>
   <toctitle>Sjette Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Et Billede paa Sejrens stolte Fryd;
                                       Et Sideblik til det, man kalder Lykke;
                                    Et slemt Problem on døde Strubers Lyd;
                                       Af Birtes Oration et lille Stykke;
                                    Lidt mer om Søvn; en lille Monolog -
                                       Alt det vil den i mit Kapitel finde,
                                    Som skulde gunstig faa den Ting i Sinde,
                                       At læse mer end Titler i min Bog.


      Tre stive Timer nød min Helt med Sjæl og Krop
Den hele Fryd, han pilled af den Tanke:
Nu skal til evig Tid dig ingen Birte banke,
Og ingen Djævel nøde at staa op.
Paa dette søde Haab, fuldkommen lykkelig,
Hans sejerstolte Sjæl sig op til Himlen hæver -
Han glemmer Kudskens Pidsk, og Konens Næver,
Og føler ej, hvor mør hans Ryg end er,
Det mindste Spor af disses Haandgevær.
Han tror sig ganske død i Gravens Seng at ligge
Saa godt, som ligges kan - og mer han ønsked ikke.
Skjønt alle Sandser sammenklynge sig,
Og hviske til ham: du bedrager dig!
Saa tror han, hvad han tror; desuden Ordsprog sige,
At Sandser ere hel bedragelige.

      Men hvad er Støvets Fryd og jordisk Salighed
I al sin Glands? Din hele Herlighed,
Hvor varig du den tror, min lykkelige Mand!
Er lig den Verden af Krystal, hvis Væsen
Udspringer af chaotisk Sæbe-Vand
Fra Pibehovedet ved Purkens Blæsen.
Selv, naar du favner os i al din Tryllekraft,
Hvad er dit blinde Kys, vildtflyvende Gudinde?
Saa ubestandig som September Maaneds Vinde,
Saa kort som den Moral: Min Læser, stjæl ej Taft! -
Jeg for din hele Gunst dig ikke gir en Daler,
Med mindre du igjen mig høflig to betaler -
Du borger Solens Lys; men Sæbe-Solen lig
Du svinder bort, mens man betragter dig!
Et Øjeblik, og al din Flitterglands forgaar,
Og er hvad Qvæders Vers er om en halv Snes Aar.

      Man mærker her, at jeg og Lykken ej er Venner,
Endskjønt jeg virkelig ej ret Personen kender -
Den sande Grund dertil er Patriotiskhed:
Jeg aldrig komme kan, kort sagt, tilrette med
Et Væsen, hvem, og hvor det ogsaa var,
Som daglig holder brave Folk for Nar;
Og hvem i Verden gjør det mer end Lykken?
Desvær'! Exempler nok man herpaa har.
Enhver for Resten efter eget Tykken
Kan tro den, tro den ej - kun dette ved jeg vist,
At jeg bestandig bliver dens Atheist.
Jeg dog for Spøg engang den ogsaa roste:
Paa Bordet for min Ros, den næste Dag derpaa,
En ukvitteret Skrædderregning laa -
Og siden den Tid - stop!

                                          En umanerlig Hoste
Var for min Helt, hvad Regningen var mig:
En Vækker af den Fryd, hvori han drømte sig.
Kan man i andet Liv og hoste? Det var Knuden! -
Ulykkelige Tvivl! ,,Hvem ved, om her sit Spil
,,En Djævel atter har, at, naar jeg ser mig til,
,,Er Død til evig Tid mig maaske rent forbuden?''
Saa stønner hostende min Mand -
I denne grumme Tvivl hans Sjæl sig hængte:
At der kan hostes i de Dødes Land,
Han ej i Hjerne bringe kan,
Skjønt der var Rum deri for Resten til en Mængde.
Og rigtignok er Tingen problematisk -
Man ved nok om en Fyr, som, nylig død,
(Historien er ganske sand)
Ej hosted blot saa højt, som hostes kan,
Men det som værre var, sin Næse snød -
Dog denne samme Fyr, han døde paa dramatisk,
Og sligt var ej, desværre! Faldet her;
Vor Jeppes Tvivl derfor vel havde qvælt enhver.

      Ulykken aldrig er kun en, men to.
Den Ting, at Birte mulig kunde tænke,
At Helten just ej laa i Dødens værste Lænke,
Gjør Hosten endnu mer mal à propos;
Sligt gad han selv ej vide, meget mindre
Han hende gad derom erindre.

      Hvad var at gjøre her? Du, vise Mand,
Hvis Snedighed Homer i Snese Bøger roste,
Giv her et Raad, ifald du kan!
At skjule Hoste gaar umulig an -
Her standser selv Ulysses - Helten ej.
Han ser den eneste, den rette Vej.
Han fatter en Beslutning: stands, min Pen!
Og spørg, min Aand, om du tør skrive den?
Stands, Læser! Spænd din hele Tænkekraft
Og gjæt den vise Plan, min Jeppes Sjæl har havt!
Saa vid da, hele Jord! at - han blev ved at hoste -
Med slig Utvungenhed, at Birte hørte det,
Trods Ertegrydens pidskende Rullader
Og Sextendeles Brum i Stegerset.
Og pludselig, i Ertegrydens Takt,
Bevise hendes stormende Tirader
Min Mand til fulde, hvad ham Hosten alt har sagt:
At med hans Død det var ej ganske Fod i Hose.
Dog til hans store Lykke brugte hun,
Til at bevise det, kun denne Gang sin Mund;
Men deraf fløj og Ord med samme Heftighed,<note>Heftighed] Høflighed</note>
Som en Travat-Komplot af Æols klemte Pose.

      Mit Bryst er ej af Sten, min Sjæl er ikke Staal -
Med ingen Slags Orkan jeg godt kan søbe Kaal -
Min Læser elsker jeg; vil derfor ikke byde
Ham noget, som jeg selv ej skjøtter om at nyde;
Og springer derfor løst den Storm forbi,
Som for af Birtes Mund - og Himlen ved hvori;
Thi meget lidt deraf slap ind i Heltens Øre,
Som ej for lutter Lyd det mindste kunde høre.
Pindarisk rullede hun Ord, som Stene ned,
Og hendes Tunge løb, i Stormes Vingeslag,
Med intet mindre end med lette Torden-Fjed.
Man skulde sværge paa, det var den sidste Dag,
Naar Elementerne hinanden faar i Haaret.

      Som Nubiens Løvinde nylig saaret -
Det vil kun lidt forslaa - som Millioners Brøl
Blandt Myriader vrede Tordners Bragen,
I et vedholdende Lisboisk Jordstøds Knagen,
Samt alle fire Hjørne-Stormes Vrøl,
Med Ekko fra tolv, fjorten Dovre-Fjelde,
Og Drøn af alle Niagarers Vælde:
Ej anderledes lød Mor Birtes Oration.
Men til at male sligt er jeg en stor Kujon.
En anden vilde Lejligheden gribe,
Og klopstocksk svinge sig blandt Orioner op,
Og tænde Gejstens nylig stopte Pibe
Ved Solens egen nøgne Krop,
Og stjæle Takt fra Ring-Planetens Pole,
Og en Diskant fra Miras Stormes Skrig,
Og Bas fra Tordners Brag i fjerne Sole,
For at udtrykke ret guddommelig,
Med alle Konsonanternes Allarm,
I Vers saa lange som min Arm,
Den Solo, Birte spillede for Jeppe.
Men sligt er alt for højt for mig:
Jeg er ej stor Poet - og blir det neppe;
Min svage Røst er ikke Stentors lig.
Dog, vil min Læser endeligen have
Copien af den Lyd, som for mod Jeppe hen,
Saa læs - ej Milton, Klopstock, Evald - men
Den usle Miltons, Klopstocks, Evalds Slave!

      Om Lyden altsaa nok. Og Meningen deri,
De Skjeldsord, Øge-Navne, Skoser, Eder,
Den vrimled' af - jeg springer ej forbi,
Men over rent; thi lave Smudsigheder
Saa lidt som svinet Svulst behage mig;
En gaar til Hovedet, og en til Halen,
Jeg Midten ene holder lykkelig
I alle Ting, og frem for alt, i Talen

      Paa Torden følger Pladsregn, og paa den
Omsider Solskin, kjære Ven!
Mor Birtes Bryst blev endeligen mattet;
Hun endte Præknen Klokken Et,
Og Jeppe, som deraf kun lidet havde fattet,
Forlod hun triumferende, men træt.
Knap var hun borte, før, saa hurtig som en Mus
I Flugten for den nære Kat,
Vor Helt var atter ude af sit Hus,
Og en, to, tre har Skoven fat.
Der sætter han sig, op til Stubben af en Eg,
Dybt i dens skyggefulde Midte,
Hvis Vagt af Bøge til Dryaders Leg
Forbyder Phoebus selv at titte.
Tre, fire Skridt derfra blandt Blomster rusler ned
Et Kildevæld, og Zephyr hist forfølger
En Sommerfugl paa smaa, men nette Bølger.
Hvem glemmer ej sin Sorg paa et saa yndigt Sted?
De muntre Vindes Dands i Toppens Grene,
Ved glade Fugles Sang - de grønne Skyggers Leg -
Og Bækkens Raslen mellem spidse Stene
Hendysser Helten sødt ved Roden af hans Eg.

      Sex Timer fly forbi hans Sjæl som Øjeblik;
Han drømmer ej om Død, og Intets gode Dage,
For vaagnet mere tung at føle Livets Plage,
Men nyder al den Ro, en ærlig Mand kan smage,
Og som til Skurken aldrig Adgang fik.

      Søvn, som jeg før har sagt, er, naar og hvor det var,
Paa Brix, og Sofa, med og uden Magen,
I Seng, i Stol, ret brav; men hvor man Træer har
Til Omhæng, Græs til Pude, Duft til Lagen,
Med ubesvært Samvittighed og Mave,
Og ene - Himlens allerbedste Gave.
Ved denne Balsam Heltens hele Krop
Blev lægt igjen; Hamadryader hele
Hans Pande, Næse, Mund med Kys, og Philomele
Omsider med sin Sang ham styrket vaagner op.

      ,,O!'' brød han ud, imens en bøjet Finger
Af Øjet jog, hvad Morpheus havde glemt,
,,Den Søvn var god! Og ved min Side springer
,,Netop et Væld, hvorved jeg ganske nemt
,,Kan slukke Tørsten, jeg opvaagned' til!
,,Nu er jeg glad igjen. Man sige, hvad man vil,
,,Vor Jord er ej saa slem, som somme sige;
,,Paa alting kan vor Herre raade Bod;
,,Om det just ikke altid gaar saa lige,
,,Saa kan en Blind dog se, at Gud er god.''
Og derpaa gik han munter hen til Bækken,
Og øste med sin Hat, og drak,
Og satte sig igjen paa Ege-Stolen,
Og hørte paa Peer Oxes Frøers Qvækken,
Og Nattergalens Sang, og saa paa Solen,
Som gik i Seng; og vedblev med sin Snak:

      ,,Her er saa smukt, saa smukt, at jeg tør sige,
,,Sig intet blidere kan te,
,,Deroppe selv i høje Himmerige -
,,Og dette har jeg Usle Lov at se!
,,Hør Fuglen slaa! Se Solen hist nedsynke,
,,Ej mer for Herremanden end for mig!
,,Den hele Skov er glad, selv Ormen fryder sig;
,,Og det var Synd, om jeg alene vilde klynke.
,,Hvad mangler mig? Min Tørst er nylig slukt,
,,Jeg hungrer ej, og Søvnen var mig sød;
,,Jeg er jo frisk, og føler ingen Nød,
,,Og, hvor jeg vender mig, er alting smukt.
,,Sandt nok, jeg ved ej hvor det siden gaar,
,,Ej hvor Peer Asen er, se, det er hele Sorgen!
,,Men Gud ske Lov for nu; thi det, som forestaar,
,,Mig kommer ikke ved, han raader for i Morgen!
,,Jeg ved ej selv hvordan, hvorfor, jeg ved ej hvad,
,,Her er saa smukt, saa smukt, og jeg er ganske glad.''

      Saa blev han munter ved. Det Heltens Vane var,
At snakke med sig selv. Den har saa mange Helte.
Man ser deraf, han var ej ganske Nar,
Men kunde raisonnere, naar det gjeldte.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100309">
<head>
   <title>Syvende Sang</title>
   <toctitle>Syvende Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Et nyt Spilop, hvoraf man ser med Sorg
                                       Hvorledes Satan førte sine Snarer
                                    I gammel Tid omkring ved Kallundborg,
                                       Og vikled Helten ind i tusind Farer.
                                    Men Jeppe narrer Fanden dog til sidst,
                                       Og trodser alle Djævlenes Cabaler:
                                    Den gamle Ven, han nylig havde mist,
                                       Aftvinger han med Grimen tyve Daler.

      Nu var det godt og vel; dog ej altsammen godt;
Thi Fanden, som man ved fast aldrig slumrer,
(Om ikke just han selv, vist en af hans Complot)
Vor Jeppes Fryd igjen endel forplumrer,
Ved netop til det samme Sted at skikke
De trende Sorte, som var Aarsag i
Hans Død, og al hans sære Raseri -
Hvorfor de og om Morg'nen alle tre
Røg af med Sommerfeldts Geographi,
Og fik der' rene Skrup i Næverne,
Som, sandt at sige, skadte dem slet ikke.

      Min Helt fik ej saa snart et Øje paa dem slængt,
Før han af Hjertens Grund et mægtigt Brøl lod slippe:
,,Hør! I tre Spaamænd, som jeg alle hængt
,,Gad set i disse Træer vippe!
,,Hvor er Peer Asen?'' -
                                       ,,Kjære Far! Naa, Naa!''
Gjentoge de, ,,vær ikke slet saa kjæk!
,,Med Lempe faar man Æg i Hummelsæk,
,,Og med det Gode kan man alting faa;
,,Peer Asen, siger I! Hvad han?''

                                                 ,,Har Fanden taget.'' -
,,For meget lidt, saamænd, han sig da har umaget!'' -
,,Og hvis I ej paa Stand mig siger, hvor han er -
,,Jeg ved, I kan! Jer Prophesi, desværr',
,,Opfyldtes sidste Gang til Punkt og Prikke,
,,Skjønt, som I ser, i Graven blev jeg ikke.
,,Sligt var ej jeres Skyld; men spaar paa Øjeblikket,
,,Og siger tydelig, hvor jeg kan finde Krikket!'' -

      ,,Ja tæm jer Vrede lidt, saa vil vi se, vi hitte
,,Den kjære Hest igjen et Steds paa denne Jord;
,,Men I maa give Tid en lille bitte,
,,Og ingen knubbed' Ord!''

     Saa svarte ham de tre. Ved saadan Lejlighed
Det kommer vel tilpas, en smule Græsk at vide:
Og (Tak ske Goliusses første Side)
Græsk hjalp dem ogsaa her af den Forlegenhed,
Hvori min Helt indvikled' deres Hjerner,
Som, Himlen ved paa hvilken Maade, drog
Saa tydeligt et Svar af denne lille Bog,
Som om det skrevet stod med læselige Stjerner
Paa Firmamentets Median-Papir.
Men Mage til de tre var heller ej i Skolen,
Hvad enten det gik ud paa Læsning, eller Svir -
Den Anders, som man ved, sin Handske hang paa Solen,
Var en af dem, og netop den,
Som førte Ordet for dem alle tre.
,,Hør,'' sagde han til Jeppe, ,,Kjære Ven!
,,Din Hest er i Behold, saavidt vi se;
,,Og, hvis du Tro til vores Spaadom fæster,
,,Saa vær for Eftertiden uden Sorg!
,,Thi vid: Peer Asen blevet er Borgmester
,,I Kallundborg.'' -

     Endskjønt nu Jeppe mer, end nogen anden,
Var overtydet om Peer Asens store Pund
Til dit og dat, hvortil en Hest kan bruge Panden,
Og havde loddet tidt hans Visdoms dybe Grund,
Hvorved han ofte fandt, at denne bedste
Blandt alle Heste
Var en firbenet Seneka;
Saa drømte han dog aldrig om,
At han var stærk i Lov og Dom,
I Fas et Nefas, og Politica;
Og derfor blev han helt forundret ved at høre
Peer Asens Spring til Consul-Værdighed -
Og hvem, min Læser, maa vel ikke studse ved
De store Spring, et Best kan undertiden gjøre?
,,Ej!'' sagde han, ,,Ej! Ej!'' - og intet mer end ,,Ej!''
fik Tungen Stunder til i Tankens Hurlumhej.
,,Per Asen Borgemester! Ej! Ej! Ej!'' -

      Som Konen i et Hus, naar Nabo-Væggen brænder,
Vims flyver om fra et til andet Sted,
I Røg og Brand-Allarm, og ønsker sexten Hænder,
Og glemmer dem hun har, i hendes Ivrighed,
Og leder efter alt, og efter alting kiger,
Og famler efter alt, og famler altid fejl,
Indtil hun endelig (som Brandens Autor siger)
Faar paa en Alen fat i Stedet for et Spejl:
Saaledes, naar en Ild af tragiske Affecter
Har stukket Hjernens Hus for hin Poet i Brand,
Flyr Sjælen hist og her blandt Hovedets Effecter,
Og griber efter alt, hvorefter gribes kan;
Og naar den længe nok har løbet til og fra
De Tanker, som møblere dens Gemakker,
Saa redder den omsider et Par Ak-ker
Et Dusin O-er og en halv Snes Ha! -
Saa gaar det hin i hans Tridrams Tirader;
Saa gaar det Hymne-Manden hist og her;
Saa gik det ham, som skrev de skottiske Ballader -
Og netop saa det gik vor Jeppe her.

      De Sorte mærkte nok, at Manden havde Trang
Til Sporer paa sin Tro, som her stod noget stille,
Saavelsom Tungen. Da de gjerne vilde
Dem begge se, igjen at faa i Gang,
Saa spørge de ham, om han ønsked Audiens
Hos Herr Borgmesteren, saa vilde de ham sige,
Hvad Vej han skulde gaa til sammes Residents?
Hvor langt? paa hvilken Tid? hvorledes? og deslige;
Thi, som Herr Holk<note>Hans Holck, se note til Wessels <xref poem="wesselsmaaversc2"/>.</note> har sagt, skal man de Store søge,
Den Vej er værre snart end Vejen ned til Kjøge.

      ,,Ja,'' svarte Helten, ,,skaf mig ham herhid,
,,Hvis ej, saa bring mig hen til ham paa Øjeblikket!
,,Thi Borgermester hid, og Borgermester did,
,,Tilbage vil jeg have Krikket.''

      ,,Maaske,'' gjentoge de, ,,kan det i Aften ske.
,,Tag Fod i Haand, og spild ej mindste Dryp af Tiden!
,,Gaa en Mil ligefrem, og en paa højre siden,
,,Saalænge til I Kallundborg kan se;
,,Men inden Klokken Ti maa I ved Porten være!
,,Giv Vægteren den Pies, vi Eder her forære,
,,Saa viser han jer strax tjenstagtig, hvor
,,Borgmesteren i Byen bor.
,,Farvel! vi maa nu hen i Skoven at studere.'' -
og borte var de spaadomsfulde Tre.

      Min Læser barer sig med Møje for at le;
Men Helten var fast færdig at krepere.
Af Skræk, Forundring, Ærgrelse, forgik
Ham Vejret i det første Øjeblik.
,,Peer Asen løbet bort! Peer Asen en Borgmester!
,,Nu staar vel ikke længe mer vor Jord!''
og dog til hine Sortes Ord
han mer end til sit Skjønne Tillid fæster.
Han endelig forjager Skræk og Sorg,
Beslutter Skjæbnens Bud at lyde,
Og iler gennem Skov, og Mark, og Gyde,
Med stærke Skridt mod Kallundborg.

      Omsider (for at gjøre Rejsen kort)
Han finder sig, vejledet af en Vægter,
Fuldkommen sund og frisk, om ej ved alle Hægter,
Tæt ved den ærlige Borgmesters Port
(Min Læser vilde gunstigen behage
at huske paa, det var i gamle Dage!)
      Han banker paa. Borgmester kommer op
I bare Skjorten: ,,Hvem er der?'' - ,,Luk op!'' -
''Hvem er der?'' - ,,jeg!'' - ,,Hvad for en jeg?'' - ,,jeg, Jeppe!'' -
,,Hvad vil I?'' - ,,Luk mig op!'' - Han lukker op, og neppe
Er Døren aabnet, før i største Hast
Vor Jeppe har hans Hals i Grimen fast:
,,Per Asen! hvor du dig forandret har!
,,Hvor du er dejlig fed og fyldig blevet!
,,Man ser, at du har meget bedre levet
,,End jeg, fra den Tid sidst vi sammen var!
,,Sig, er du virkelig Borgmester her i Gaden?
,,Hvad? eller er det Løgn? Peer Asen! svar!''
- ,,Borgmester er jeg,'' skreg den anden, ,,her i Staden;
,,Men du? er du en Tyv, en Morder, eller Nar?'' -
- ,,Din Husbond er jeg! kjender du ej mere
,,Din gamle Jeppe? gode Ven!
,,Du saa mig rigtig nok, for nogen Tid, krepere;
,,Men, ser du, jeg stod op igjen.
,,Per Asen! kom! du vil dog ej forlade
,,Din Husbond og din Ven i hans Gjenvordighed?''
Vedblev han, mens den andens Overflade
Frøs fast til Skjorten i den kolde Sved.
,,Kom, kom, Peer Asen! følg mig med det gode!
,,Du aldrig fik af Svøben noget Slag!'' -
Den anden stille stod, hel underlig tilmode,
Det hver Borgmester blev i slig en kritisk Sag:
,,Min kjære Ven, jeg er vor Bys Borgmester;
,,For Himlens Skyld! hvad har jeg gjort?
,,I maa gaa fejl. Led efter Jere Bæster
,,Et andet Sted, og ikke i min Port!
,,Forklar jer tydelig! Er det en Hest, I søger?! -
,,Netop,'' igjentog Jeppe, ,,netop dig!'' -
,,Min kjære Mand! det er for slemt I spøger!
,,Er jeg en Hest?'' - ,,Saa let du ikke slipper mig,''
Ham svarte Jeppe vred i Huen, ,,kjære Peer!
,,Borgmester hid, Borgmester did,
,,Følg med mig, eller tyve Daler her!'' -

     Ledsaget med et dygtigt Ryk i Grimen
Faldt denne Grund saa eftertrykkelig
Paa den uskyldige Borgmester, at paa Timen
Han for sin Modstand kjønt undskyldte sig;
Gik hen til sit Skatol; og for at frelse Livet
Ham tyve Daler talte rigtig til.
,,Godt,'' sagde Jeppe, ,,gaa nu, hvor du vil!
,,Nu har du mig igjen, hvad du mig kosted, givet.''
Saa tog han Grimen af, gav ham et Afskeds Smæk,
Og dermed gik han glad fra sin Borgmester væk.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100310">
<head>
   <title>Ottende Sang</title>
   <toctitle>Ottende Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Vor Helt, trods alle sine tyve Daler,
                                       Fra Kallundborg bekymret rejser væk.
                                    En Djævlehær hans Angest ham afmaler
                                       I Skoven, og han tumler om af Skræk,
                                    Og ligger der til Morgenrødens Komme,
                                       Og rejser sig med den, og gaar sin Vej.
                                    ,,Lyksalig er den Rige!'' sige somme -
                                       Moralen af Kapitlet siger: ,,Nej.''


      Nu laa ved Konens Bryst i liflig Varme
Hver ærlig Bonde tryg i Søvnens Skjød;
Mens ufordøjet Mad, og Frygt, og Harme
Fra Statsministeren den flygte bød.
Nu gjenlød Skoven af dens Sapphos Elegier;
Nu snorked Klokker Claus sin tordenhøje Bas;
Nu svedte Mads for Riim til Kloders Harmonier,
Og svedte rent omsonst; ulykkelige Mads!
I Stedet for eet Rim, kom Creditorer femten
I Tanken (ak! saa gaar det fler, min Ven!
Hvor mangt et herligt Rim fløj bort fra den og den,
Formedelst sliges græsselige Klemten!)
Nu drømte Elskeren sig i sin Elsktes Arm,
Mens hans Rival sig blot ej drømte det -
Og kort og godt, foruden mer Allarm,
Det Midnat var, og Klokken gik til Et;
Da Jeppe tankefuld, bekymret, bange,
Forvildet i en tyk, uvejsom Skov,
Af Frygt for Skjelmers, Dyrs og Djævles Lyst til Rov,
Forsøgte, svedende, til næste By at lange.
Se! det er Frugten af at være rig!
Hver Daler i hans Pung hans Hjerte tynger,
Hver Daler Skrækkens Arm omkring ham slynger,
Hver Daler ængster ham, en Djævel lig.

      O! Penge! Penge! Raaber alle Mand,
O! hvis man bare havde Penge!
Saa havde man strax Hæder, og Forstand,
Og stod ej mere til at trænge! -
Det Ønske jeg enhver tilgiver let;
Jeg selv har mangen Gang tilladt mig det
Og tilstaar rigtig nok, at Ære, Vid, Forstand,
Mer end fornøden er, for Penge kjøbes kan.
Men ikke desto mindre, fordi Tingen
Er hel tilgivelig, er den just ikke ret;
Thi, sæt endog du eftergiver ingen
I Rang, Forstand, og Vid, og Mynt; hvad nytter det,
Ifald paa samme Tid din Ligtorn falder paa,
Trods alle disse Ting, om daarligt Vejr at spaa
Med slig en Eftertryk, at du derover glemmer
Alt hvad dit Hoved og din Kiste gjemmer?
Fej Creditorer væk med dine gyldne Koste;
Jag Fjenders hele Hær med Specier paa Flugt;
Forjag hver Piges Høviskhed og Tugt;
Men prøv med alt dit Guld at jage bort en Hoste!
Kjøb Navn af stor og god; kjøb Zeptret over Jorden;
Og send en Montgolfier, at kjøbe Maanen med;
Kjøb Plads i Paradis, naar i anstændig Orden
Du flytter bort engang fra Jordens Herlighed;
Kjøb alle Verdner op; og profiteer paa Kjøbet;
Og gjennemtænk, og nyd dit Gulds Almægtighed;
O! men din Rolighed gaar uformærkt i Løbet!
En Verden af Dukater sammenstøbet
Dig kjøber ej en Dags Lyksalighed.
Til Husbehov er alting godt; og Penge
Man allermindst af alt undvære kan;
Men disse blive plagende, saa længe
De ikke netop passe til vor Stand;
Hvad der er over, bort man burde slænge,
Som salig Sæbesyderen Johan.

      Dog fra Johan igjen og til vor Jeppe:
(Jeg kom, som han en smule af min Sti,
Der let kan ske i Skov og Poesi.)
Nat, Mørke, Skræk og Død omgav min Helt
I Krattet, hvor han gik, saa gyselig og fælt,
At den, som sligt ei selv erfarte, troer det neppe.
Men hvad gør ikke Frygt for tyve Dalers Tab,
Naar den, som ejer dem, er neppe vant til fire?
I slig en Kikkert se vi Dødens spilte Gab,
Hvor vi tilforn saa Livets Grøde spire -
Da bliver os Konens Skjød, endog ved Lys usikkert;
Og Helten alting saa just gjennem denne Kikkert.

      Hist stod et hvidt Gespenst, saa højt som Frue Spir.
Ja! hvis jeg sagde dobbelt, løj jeg ikke;
Hist gik en hov'dløs Præst med gyselige Blikke,
Og læste hvidt Latin paa sort Papir;
Bag ham gik langsomt frem en hornet Skare
I Kræmmer-Lignelser, som lutter Djævle vare;
Foran en Herremand, saa sort som Kul;
Men i sig selv var det Beelzebul.
Hist kom et rødt Geled af Folk med Hestehov'der,
Hist syntes ham, Mor Birte selv at se,
Men mærkte strax, at det var Fandens Moder,
Som sad og syede paa hans Jordeble.
Nu hist, nu her han ser en blodig Røver
Med Morder-Øxen halvskjult i sin Barm.
Omkring ham brøle Bjørne, Drager, Løver;
Og Snoge, vel saa tykke som hans Arm,
Sig hvislende blandt Basilisker mænge -
Og alle hyle de med hul Allarm:
,,Kom hid, kom hid, kom hid med dine Penge!''

       Udmale Jeppes Angst, det kan og vil jeg ikke.
Fra skrøbeligste Kant sin Helt at sætte blot,
Imellem os, min Læser, ikke godt
Sig for en Heltedigter monne skikke.
Men gjøre sligt, hvor man det ej har nødigt,
Er alt for stor en Skam og Spot;
Og her er Maleriet overflødigt.
Jeg derfor melder kun med et Par Ord,
Øm over Heltens og min egen Ære:
Han laa saa lang, som en paa hans Statur kan være,
Taalmodig udstrakt paa Guds grønne Jord;
Og da han havde ligget der saa længe,
Til Nat, og Mørk, og Brøl, og Spøgeri,
Og Angesten derover, var forbi,
Saa rejste han sig op, og talte sine Penge,
Fandt dem i Pungen rigtig, en for en,
Og gik sin Vej igjen paa begge sine Ben.

      ,,Saa slap jeg dog fra den besatte Skov,
,,Som vrimlede af lutter Helved-Drenge,
,,Heløret, og med alle mine Penge,
,,Trods deres velbekjendte Lyst til Rov!
,,Nu lystig, Jeppe! hejsa! Frisk tilmode!
,,Hvad skader dig? hvorfor dog skjælver du?
,,Nu kan du jo paa al din Mangel bode!
,,Du kan jo være ubekymret nu!
,,Betænk, du ejer rene tyve Daler!
,,Frisk, Jeppe! syng din gamle Vise! hej!'' -
Saaledes han sig selv opmuntrende tiltaler;
Men Stemmen slaar ham fejl, og synge kan han ej.
,,Gid jeg nu vidste, hvad jeg skulde gøre
,,Med disse Penge? Hvad der var mig bedst?
,,Maaske, ifald jeg kjøbte mig en Hest,
,,At ride paa til Bys i daarligt Føre? -
,,Dog nej! hvem ved om, som Peer Asen før,
,,Det ham og kunde gaa, at, før jeg saa mig om,
,,Han fik sig et Borgmesterdom
,,I Nestved eller i Korsør?
,,Nej! jeg vil aldrig mer befatte mig med Heste! -
,,Men, om jeg kjøbte mig en kjøn Karet?
,,Det, tror jeg, var det allerbedste! -
,,Dog nej! saa blev jeg kun belet;
,,Thi man har næsten aldrig nogen set
,,At kjøre i Kareter uden Heste;
,,Og det desuden alt for meget praler.
,,Jeg tror, jeg kjøber mig en Herregaard? -
,,Nej, Jeppe, stop! For tyve Daler
,,Man ingen Herregaarde faar. -
,,Saa er det ogsaa rent forbandet!
,,Kan jeg ej finde da paa noget andet,
,,Som disse Penge kunde bruges til?
,,Thi ligge her i Lommen skal de ikke;
,,Og rent dem slænge bort, jeg ikke heller vil!
,,Men bi kun et Par Øjeblikke -
,,Tid maa der til!
,,Forhastet Spekulering duer ikke.'' -

      Saaledes Heltens Tale lød.
Et trofast Næveslag
Fortsættelsen afbrød
Med et God Dag!
Han vender sig, og ser
Bag ved sig to:
Sin Nabo, Jydske Peer,
Og sammes sorte Ko.

      Bemeldte Nabo lumskelig har hørt
Samtalen, Helten med sig selv har ført.
Den samme gode Mand hed ikke Jydske Peer
Omsonst, som snart min Læser siden ser.
Han tænkte, som en ærlig Jyde,
Her kan du nogle Daler snyde;
Og gav sig med vor Helt i Snak
Om Vejret, om den nye Almanak,
Om Præstens Kirsten, Vorby-Bro,
Og frem for alting om sin sorte Ko -
Kort sagt, til sidst han drejed' om,
Jeg ved ej selv hvordan, det gik og kom,
Og kom og gik,
Saalænge til, før Helten saa sig om,
Han for sin Ko - de tyve Daler fik.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100311">
<head>
   <title>Niende Sang</title>
   <toctitle>Niende Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Man høster ikke altid, hvor man saaede,
                                       Forfatteren opvarter ydmygst her
                                    Sin fromme Læser med en Pustemaade,
                                       Og ønsker, den maa vel bekomme hver.
                                    Vist ingen, han maa være nok saa klog,
                                       Hvori den Pusten stikker, vil formode -
                                    Hvem gætter netop paa en Episode,
                                       Som Supplement til Saxos første Bog?

      Jeg ser saa nødig, Læser, at du sover.
Hvordan min Helt kom hjem, hvordan han hilset blev
Af Birtemor, og sligt, jeg derfor ikke skrev,
Men sprang forsigtig over.
Tænk dig et Mellemrum af fire Dage,
Som han nu lykkelig har lagt tilbage,
Og gjæt engang, hvor han befinder sig?
Ifald jeg ej bedrager mig,
Din Gjættekraft saa langt vist neppe naar:
I Kongens Kjøbenhavn paa Gammeltorv han staar.

      Hvorledes kom han der? - Om du saa vil behage,
Saa gaa vi nu saa sagte lidt tilbage!

      Saasnart han fik det før omtalte Nød,
Beslutted han at gjøre det til Kjød,
Og, for det med desmer Profit at sælge,
Vort Kjøbenhavn til Marketsplads at vælge.
Mor Birte græd og alle Bymænd lo;
Men han har engang fast besluttet det.
Besluttet, sat i Værk, er vel for mange to;
Men for en Helt og Galning er det et.
Han trilled derfor ud af Byen med sin Ko,
Som, delt i fire blodige Kapitler
(Dog uden Overskrifter eller Titler);
Laa paa en gammel Hjulbør ganske net.

      Nu kan vi gaa lidt frem igjen,
Om dig saa synes, kjære Ven!

      Han længe stod paa Torvet med sit Læs,
Og raabte: ,,her er Kjød!'' til han blev hæs.
Men ingen Kjøber meldte sig. Omsider
En Slagterhund to Kamerater bød
Venskabelig til Gjæst paa dette Kjød.
(Man mærke her, at i de gamle Tider
Var Dyrene særdeles øved i
Den skjønne Kunst, man kalder Pantomime;
De gode Folk, som Fabler sammenrime,
Forsikrer, Ord endog tidt blandte sig deri.
Ovid endel om denne Tid os melder,
Som mer til Usandsynligheden helder;
Æsopus lar dem præke, hvor det gjælder.
Men det gaar uden Tvivl for vidt;
Jeg holder for, det var kun mimiske Grimaser,
Æsop, Ovid, og fler har taget an for Phraser.
Forud for Dyrene vi dog maa have lidt).

      ,,Det lader til'', lød Heltens Ord til Hunden,
,,Du har særdeles Lyst til Kjødet her;
,,Du blir saa spids i Næsen, lang om Munden!
,,Mig er det lige meget, hvem det er,
,,Som kjøber, kan jeg tro, naar han betaler
,,Mit Kjød med rene sex og tyve Daler.
,,For mindre sælger jeg det ej.
,,Har du saa mange?'' - Hunden svarte: ,,Nej! -
,,Slet ingen?'' - Nej - ,,Ja, du kan faa Credit,
,,Dog, notabene, kun paa fjorten Dage -
,,Men hvis du ikke saa gjør kandt og qvit,
,,Saasnart jeg kommer her tilbage,
,,Saa tager jeg dig selv med Hale, Sjæl og Krop!
,,Paa disse Vilkaar kan du tage Nødet;
,,Indgaar du dem?'' - Top, sagde Hunden, Top!
Og gav sig strax i Færd med Kjødet,
I Spidsen af de andre, som han bad,
Med al den Artighed, man kan forlange
Paa Torvet, tage Del i dette Maaltid Mad;
Og alle spiste som de kunde bedst.

      ,,Ja! Ja!'' brød Helten ud, ,,byd du kun frit saa mange,
,,Dig synes, paa dit Kjød til Gjæst!
,,Jeg holder mig til dig om Penge.
,,Farvel saa længe!''

      Jeg nu vel ikke længer dølge kan,
At stakkels Manden
En Skrue havde løs i Panden;
Og dog - men nej! som sagt, det gaar ej an,
At redde ham, i Hensigt til Forstanden.

      De fjorten Dage gik; men hvor det gik i dem;
Hvad han sig foretog, da han kom hjem;
Hvordan for Kjødets Salg Mor Birte skjendte;
Kort, alt hvad Helten i de fjorten Dage hendte,
Derom Historien er taus;
Jeg ligesaa. Jeg aldrig lyve gider
Af Angest for at lyve snavs;
Paa Sandhed, ej paa Pegasus jeg rider -
Jeg tager sjelden fra, og lægger aldrig til.
Min Læser fylde selv det Hul, hvordan han vil.

      Imidlertid det er en gammel Skik,
Som ikke synes mig saa dum:
At give Læseren lidt Pusterum,
Hvor Eventyret Huller fik;
Thi dermed er enhver just ikke tjent,
At tænke paa, hvad der kan være hendt,
Særdeles Folk, som ingen Tænken lider.
Et saadant Pusterum bestaar som oftest i
En Interims Ansøgning til de ni,
Hvis græske Navne jeg ej nævne gider,
Hvorved man sødeligen slumrer hen,
Og vaagner siden styrket op igjen.
Men mange, for Exempels Skyld, Horaz,
Paastaa den Pustemaade rent er Fjas,
Og raade til at fylde slige Huller
Med Ting, som siges bør, men ikke før er sagt,
Og siden ikke godt foruden hæsligt Bulder
I Eventyret kunde blive bragt.
At læse noget nyt, man ikke kjedes over,
Det er den sande Pusten, kjære Ven!
Jeg den saa regelret just ikke lover;
Men dog, velan! Vi vil forsøge den.

      I gammel Tid var det i visse Maader
Mer tungt end nu, at være kronet Mand
(Med slig jeg mener en, som over Land
Og hvad der er i Landet raader),
Især mig synes en Gjenvordighed,
Som Kongerne var fordum plaged med,
Hvis man skal tro de skjønne Traditioner,
Der os i Livets Vaar tidt gjorde Søvnen sød
Paa Ammens eller Barnepigens Skjød,
At være nok til ej at ønske Kroner:
Den, at Hans Majestæt var sjelden fri
For en og anden himmelyndig Datter,
Der, altid vaad af sort Melankoli,
Paa ingen Maade tørredes ved Latter,
Fordi, forhexet af en Troldmand eller Fe,
Blandt alle mulige Fuldkommenheder,
Hvorefter man omsonst i vore Tider leder,
Hun ene mangled den, at kunne le.

      Kong Dan var netop slig en højtbedrøvet Fader
(Man heraf tydeligen ser,
Historien er ældre, end den lader;
Saa gaar det ventelig med fler).
Kong Dan var Fader til en Datter,
Saa skjøn, for Resten, som en Datter være kan
Imellem os og Severambenland,
Men som det plat ud ej gik an
For nogen Ridder eller Riddersøn,
Om han var nok saa bold og skjøn,
At bringe til det mindste Skin af Latter.
Hun græd bestandig, hvor hun gik og stod,
Skjøndt Siegwart dengang ej endnu var trykt;
Saa mangen dejlig Prinds af fransk og engelsk Blod
Forgjæves gjorde sig for hendes Skyld forrykt.
Man læste for den grædende Prindsesse
Saa mangen vittig gallisk Petitesse.
Man læste om hver gammel Vis og Nar,
Som Aristophanes og Plautus skildret har.
Jeg tror, man havde paa den kongelige Datter
Forsøgt omsonst mit eget Antidot
Mod Graad: den salig Herr Cervantes Latter,
Hvis og man havde havt hans Don Quixot'
Som rysted selv en Carl den femtes Mave,
Der ikke letteligen kom af lave.
Man havde Visen om Peer Paars,
Som tog en Rejse for fra Kallundborg til Aars,
Og Paarses Sangers syv Bind Skuespil
Og kunnet læst omsonst. Til al Ulykke
Var Wessel dengang heller ikke til;
Det kjære strømpeløse Sørgespil
Maaske dog havde kunnet gjort hans Lykke.

      Omsider, som man let formode kan,
Da rørt af ingen Spøg, af ingen Glæde,
Prindsessen blev bestandig ved at græde,
Flød hele Hoffet hen i bare Vand.
Hvad Kongen saarer, hele Folket saarer;
Hver ærlig Undersaat forgik i Taarer,
Og Glæden flygtet fra det hele Land.
Kort, Danmarks Tilstand var en sand Contrast
Af den nærværende; thi Velstand groede
Om næsten hvert et Hus; men Glædens Himmel brast,
Og Ørkner skabtes der, hvor Paradiser stode,
Da Kongen og Prindsessen græd.
Nu tvertimod, skjøndt hver har sin Fortræd,
Skjøndt Penia man alle Vegne sporer,
I Spidsen af de grumme Creditorer
At blande Splid i Giftes Kjærlighed,
Og Blod i den udtrælte Bondes Sved -
Og Streger i mit Vers snart paa hvert andet Sted -
Man Glæden overalt dog bygge ser
Sit Tempel mellem Skjæbnens Tordenkiler,
Og Bonden, jeg, og hele Landet ler,
Fordi vor elskte Fredrik virksom iler
At bryde Lænker, skabe Mod og Lyst,
Og Frihed i hver flittig Landsmands Bryst,
Og fordi Du, Lovise! smiler.

      Man brugte al sin Vittighed og Kunst,
Og mer end sin, som sagt; men alt omsonst.
Kong Dan til sidst til en Beslutning skrider,
Der klinger underlig i vore Tider:
(Til Gjengjeld mangen, som os synes ligefrem
I vort Aarhudredes oplyste Dage,
De Gamle, hvis man havde budt den dem,
Endnu langt mere havde tordet vrage).
Han lader, kort sagt, gjøre vitterlig:
At den, som blev saa lykkelig,
At liste af hans melankolske Datter
En Latter
Fik til Belønning, hvem han ogsaa var,
(Vel meget! - men hvad skal man sige?)
Prindsessen og det halve Kongerige.

      Den hele Verden gjorde sig til Nar.
Prindsessen og den halve Krone
Stak alle Hjerner overalt i Brand:
Den første ønskte sig hver rørig Mand;
Den sidste ønskte sig hver rørig Kone.
Fra Vest til Øst, fra Syden indtil Norden,
Lød Dag og Nat, og Nat og Dag,
Et samlet Bulder, som en blandet Torden,
Af Pandeslag.
Man efter Indfald allevegne ledte;
Al Jordens smaa og store Hov'der svedte;
Matroser, Prindser, Paver meldte sig -
Men ingen af dem blev saa lykkelig,
At faa det mindste Smil, end sige Latter
For deres jammerlige Hovedbrud
Af Kongens rent i Sorg nedsjunkne Datter.

      Saaledes saa det nu ved Hoffet ud,
Da Jeppe kom igjen til Staden,
Og traved rundt omkring paa Gaden,
For at faa fat paa den omtalte Hund.

      Nu puster man igjen en liden Stund.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001100312">
<head>
   <title>Tiende Sang</title>
   <toctitle>Tiende Sang</toctitle>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
                                              Indhold

                                    Den Læser, som har fulgt mig hidindtil,
                                       Vil, haaber jeg, taalmodigen forsøge,
                                    At følge mig til Enden; altsaa vil
                                       Jeg ikke her Vidtløftigheden øge,
                                    Ved ham at give nøjere Besked
                                       Om hvor det Helten gaar i mit Kapitel.
                                    Tak, Læser, Tak! For din Taalmodighed!
                                       Tak! ogsaa du, som læste kun min Titel!


      Med Grimen i sin Haand, og Piben i sin Mund,
Fra Torv til Torv, igjennem Gader, Stræder,
Løb Helten hist og her, og ledte om sin Hund
Omsonst paa alle offentlige Steder.
Han mange høje, lange Hunde saa,
Hvoraf den mindste var i gammel gothisk Smag
Saa stor som den, der mødte Fritz ved Haag;<note>Cf. Gellerts <xref poem="gellert2001091901"/>.</note>
Nu ser man rigtig nok, som oftest, smaa.
Men Hundene var større paa de Tider
End nu; det saa med alle Danske gaar:
Nationen bliver mindre Aar for Aar,
Jo højere den bygger sine Tage:
Med større Pidske Folket mindre Haar,
Med større Hatte mindre Hov'der faar;
Vor Efterslægt man kan med Grund beklage -
Endskjønt den Grund har ikke megen Vægt,
Naar man, til Trøst for kjære Efterslægt,
Ser her og der lidt mere dybt i Tingen,
Saa spaar adskilligt os - aldeles ingen.
Men det vil vi nu lade staa!
Som sagt, han mange store Hunde saa,
Kun ej den rette. Creditorisk Sved
Begyndte slemt at fugte ham om Næsen -
Da han blev var et rødt firbenet Væsen
I Vimmelskaftet at spadsere ned.
Fast ingen Ting paa denne Jord
Man kan saa godt igjen erindre sig, og kjende,
Som Yderdelen af sin Creditor,
Paa hvilken Kant han sig mon vende.
Et Glimt af saadan en i Gadens anden Ende,
Et af hans Støvlehæles Spor,
Kan give ham, Gud ved hvordan, tilkjende.
En Hunds og Debitors Hukommelse er stor;
Og er man baade Hund og Debitor tillige,
Saa mærker man paa Timen, hvad og hvor,
Endog i en Distanz fra Creditor
Saa lang som den, hvori man tryg sit Bæ kan sige.
Saa gik det med vor Slagterhund;
Ned i en Kjælderhals han hurtig smutter,
Sig i en Sæk, der laa, forsigtig putter,
Og lurer der en liden Stund.

      Men Helten, som har set en lodden Knægt,
Og mærket, at han frygtsom, langs med Muren,
Til Kjælderhalsen satte Turen,
Fandt Fyren strax suspekt.
Tys! Her er Ugler, tænkte han, i Mosen;
Og listede sig hen til sammes Tilflugtsted,
Hvor han blev Fyren vaer at røre sig i Posen:
,,Kom frem, Krabat! Kom frem, ihvo du er!
,,Hvad har du for i Posen der?
,,Kom frem!'' Men Hunden ganske stille laa.
Skrup, tænkte Helten, jeg forsøge maa;
Og satte Tanken strax i Værk med Grimen
Paa Posen, og saa eftertrykkelig,
At Hunden Hovedet stak ud paa Timen;
Hvorpaa vor Sejerherre skyndte sig,
Og fik ham surret fast: ,,Nu har jeg dig!
,,Har du nu Penge?'' - Nej - ,,Ja; saa følg med, Krabat!
,,Du ved Akkorden! Kom, følg med, og bliv Soldat.''
Her Hunden gjorde mange slemme Fagter
Ved denne Tidende. Paa natlig Sti
En Tyv med mindre Skræk betragter
Den hornede Person, som tramper ham forbi,
End Hunden Jeppe, som trods alle Noder,
Trods al hans Gjøen, Springen og Allarm,
Brød sig om ingen kjære Moder,
Men bandt ham fast med Grimen til sin Arm,
Og derpaa trak afsted med Knægten
Til Slottet.

                 Midt paa Holmens Bro
En skjægget Mand af Jakob-Slægten
Sig bukked ydmygst for dem begge to,
Og spurgte Helten: hvor han vilde hen?
Om Hunden der var hans? Og andet mere,
Som jeg ej skjøtter om at repetere;
Og fik af Jeppe det til Svar igjen,
Som man har læst i forrige Kapitler,
Og derfor ikke finder her.

      Den Læser, som er kommen under Vejr
Med mer end netop med de blotte Titler
I vor Historie, vil nok erindre sig
Beslutningen, Kong Dan lod gjøre vitterlig.

      Den velbemeldte Jøde, da han hørte
Vor Helts pudserlige Biographi,
Fik strax Ide paa Fiskeri
I Jeppes Vande, som ham syntes dejlig rørte;
Han tænkte, som en god Israelit,
Profit! Profit! Profit!
Og fik omsider Helten til at gjøre
En edelig Akkord: at naar han kom igjen
Fra Slottet, af Belønningen
Den fjerde Part ham skulde helt tilhøre,
Imod et dejligt Spanskrør, og en Ring
Besat med skjønne Stene rundt omkring.

      Med denne Ring paa Fing'ren, Stok i Haanden,
Og Hund ved Siden, ganske glad i Aanden
Forlod nu Helten Jøden, og gik hen
Til Slottets Port, hvor han, og Hund,
Hver sagde paa sin Vis: god Dag! til Svejtseren.
Den samme gode cerberiske Herre
Var just den eneste blandt Hoffets Folk, desværre,
Som ej var fin og sød og punisk i sin Mund.
(For dem, som ikke ved, hvad Puniskhed vil sige,
Det gjøres vitterlig her in parenthesi,
At med en punisk Mund jeg mener slig,
Hvori man ikke holder Tungen lige).
Han Helten Jeppes og hans Fanges Buk
Gjengjeldte paa en Vis, som ej var nær saa smuk:
Med hævet Stav han skreg i vrede tydske Sprog
Saa stygge Ting, at jeg min danske Bog
Med dem vil ingenlunde plette,
Men Meningen deraf blot oversætte;
Og denne var saaledes ongefær:
,,Væk Oxe, med din Hund! hvor tør du komme her?''

      ,,Nu! Hvi saa bister, kjære Herre,''
Igjentog Helten, ,,hør mig ud!
,,Jeg er ej nogen Stud, desværre!
,,Min Fader gik paa to, min Moder ligesaa,
,,Og til min Dødedag, vil Gud,
,,Skal jeg deri dem ogsaa slægte paa;
,,Jeg stanger ingen Mand; jeg tygger aldrig Drøv;
,,Jeg er en Bonde, fød i Vemmeløv;
,,Mit Navn er Jeppe; denne snu Krabat,
,,Som staar paa fire ved min Side,
,,Har snydt mig, og skal sælges til Soldat;
,,Han synes ikke Standen just at lide;
,,Men Kongen ganske vist vil selv bifalde Dommen:
,,Ham vil jeg tale med, og derfor er jeg kommen.''

      ,,Tys!'' tænkte Svejtseren, ,,jeg lugter Lunten nu -
,,Du med din Hund vil op til Kongen, siger du?
,,Godt, men den fjerde Part, af hvad dig bydes der,
,,Skal være min; hvis ikke, bliv kun her.''

      Vor Jeppe gav sin Haand og Ed derpaa;
Og Svejtseren lod ham og Hunden gaa.

      De gik af Trapper op, de gik af trende der.
En Kammerjunker (det var den Gang Mode;
Men alt forandres paa vor løjerlige Klode!)
Stod ved Monarkens Dør, og skildred i Gevær.
Med ham kom Jeppe ligervis,
Som før med Svejtseren tilrette;
Og fik Tilladelse for den bevidste Pris
Sex Ben i Forgemakket ind at sætte.

      Der stod han med sin Hund, og saa
Paa Billeder, og Støtter, og deslige,
Som i det Forgemak har kunnet staa,
Men stod der neppe, sandt at sige.

      Omsider blev han af den Skuen kjed,
Og Hunden med.
Den voved' et vov! vov! og han et hem!
Paa hvilken Lyd en Stjernemand sprang frem,
Og spurgte ham: hvorfor, hvorfra han kom?
Hvem han og Hunden var? med hvem han vilde tale?
Til Spørgeskuffen blev omsider tom.
Ham Jeppe ramsed op fra Hoved indtil Hale
Paa sin enfoldige bekjendte Skik,
Som for de andre, hele Levnetsløbet,
Det Læseren har alt af min Fortælling søbet.
Den samme Fordring samme Løfte fik:
For Summens Fjerdepart han og hans Hund
Blev meldt af Ridderen i samme Stund,
Og ind i Riddersalen gik

      Den kongelige Thrones Guld,
Hvorpaa med mørk og majestætisk Mine
De Danskes Styrer sad, - den Erycine,
Som ved hans Side græd, og sorrigfuld
Udbredte Nattens frygtelige Stille
I hele Salen - hist den krumme Rad
Af Fruer, som ved Thronens Fødder sad -
Og hist en væbnet Helt ved hver en Marmorpille -
Og overalt den rædsomskjønne Glands,
Som straalede fra alle Kanter -
Især Prindsessens Taarers Diamanter,
Betog vor Jeppe ganske Sind og Sands.

      Han stiv blev staaende paa samme Sted,
Og stirred taus med Gysen tre Minuter
Paa denne Herlighed;
Omsider han dog modigen beslutter,
At faa sin Studsen og sin Standsen endt
Og gjøre, hvad man kalder Compliment.
Med Armene paa Brystet korsvis lagte,
Han i anstændig Høviskhed,
Saa lang Naturen ham frembragte,
Paa Gulvet næsgrus styrter ned.

      Han allerunderdanigst længe laa. -
Den, som jeg hørte først Historien fortælle,
Var sparsom paa det ceremonielle;
Jeg ligesaa. -
Hvad Hofmarschallen, eller nogen anden,
Ved denne Lejlighed sig foretog med Manden,
Derom han ej har underrettet mig;
Og jeg, min Læser, har det virkelig
Ej mer med Fanden,
End nogen anden.

      De Mure, som til Evighedens Trods
Semiramis om Babylon opførte -
Det Taarn, hvis Spids, om ikke Himlen rørte,
Dog havde skullet rørt - den Rhodiske Kolos -
Palmyra - Thebe-Hecatompylos -
Det Sprog, hvis Tonefald i Mæonidens Viser
Endnu henriver, smelter, tryller os,
Hvis blotte Ton d'apameibomenos
Har selv for Jyders Ører mere Klang
End Evalds allerbedste Seraph-Sang,
Og Klopstocks Hymners høje Torden-Gang
Og Miltons Himmellyd i tvende Paradiser -
Methusalems, Stærkodders, Nestors Aar -
Den Tid fra Skabnings-Dagen til i Gaar -
Glyceres Dyd, skjønt sytten Vintre lang -
Den Kjol Herr Orgon fjerde Gang lod vende -
Ja selv - (o! hvad kan holde Tiden Stang!) -
Herr Jespers Præken sidste Aftensang
Fik Ende.

      Saa gik det og med Jeppes Compliment -
Og hvad maaske for længst De gerne saa,
Højstærede Herr Recensent!
Saa skal det og ret snart med min Fortælling gaa.

      Paa begge Ben rejst op med Artighed
Vor Helt mod Thronen bukker sig, og taler:
,,Her skuer Deres Velærværdighed
,,Den Karl, der, som De selv nok ved,
,,Mig nylig snød for sex og tyve Daler.
,,Jeg beder, da det er en lang Krabat,
,,Saa frisk og sund som jeg i alle Maader,
,,Han allernaadigst blive maa Soldat,
,,Hvis ikke bliver jeg til evig Tid en Staader.
,,Mit Navn er ellers Jeppe, kan jeg tro . . . .''
Paa denne Vis vedblev han fast en Time
At sige, hvad jeg har forsøgt at rime. -

      Prindsessen smilte, smilte mer - og lo.

      Maaske har jeg for al min Flid,
For den fra Fibelbrettet stjaalne Tid,
Hvori jeg maatte mig til et og andet vænne,
Som smager endnu mindre Kjød og Blod:
Gigt, Vaagen, Lysedamp og Nyserod -
Maaske har jeg for hele denne Møje
Aldeles ikke naa't mit Øjemed,
Den Fryd, den kildrende Lyksalighed,
Fra nogen sorgfuld Læserindes Øje
Det mindste Smil at have lokket frem,
End sige nogen Læsers fulde Latter.
Maaske min hele Trøst deri sig indbefatter:
Aldeles ej at have skadet dem.

      Men derfor er det ingen afgjort Sag,
At det gik ligervis med Kongens Datter.
Det netop var vor Eventyrers Fag
At bringe hver, som saa ham blot, til Latter.
Saa du ham selv, du skulde snarlig tro,
Hvad du nu tvivler paa, fordi du ser kun mig,
At hans Fortælling var fuldkommen løjerlig,
Og at Prindsessen, ved at høre samme, lo.

      Som naar ved Solens Straalers Gjennembrud
De sorte Tordenskyer spredte svinde,
Saaledes svandt fra Jordens danske Gud
Den mørke Majestæt ved Glædens lyse Bud
Fra den mildtsmilende Gudinde.
Prindsessen græd - den hele Sal var sort -
Prindsessen lo - og strax svandt Mørket bort.

      Monarken i sin frelste Datters Arme;
De Glædesraab, som udfor af hans Mund;
De Længe leve Kongen og Prindsessen!
Og Længe leve Kongen og Prindsessen!
Som skokkevis fløj ud fra Hjertens Grund
Fra alle Hoffets Læber denne Stund,
Jeg burde male her med Fynd og Varme;
Men jeg har lovet Enden snart,
Og derfor løbe maa med større Fart.
Desuden, hvad de sagde, ved jeg ikke,
Og det for sildig er til Muser Bud at skikke;
Jeg ene, for at gjøre alting klart,
Mig selv maa hjælpe her, trods Syngen og trods Piben:
Henrykkelsen og Glæden var saa stor,
At den brød ud i Lyd, for overhaands til Ord;
Paa den Maner man slipper bedst af Kniben.

      Kong Dan omsider denne Taushed brød,
,,Begjer,'' saa mildelig hans Tale lød,
,,Begjer, min Søn, begjer alt hvad du vil,
,,Og, indtil Halvedelen af mit Rige,
,,Skal, hvad du beder om, dig høre til!
,,Min Datter bliver det vel ej saa lige?'' -
Ham svarte Jeppe: ,,Fader! Hør min Bøn:
,,Prindsessen er for mig for yndig og for skjøn,
,,Om ikke for den bedste Kongesøn;
,,Det halve Rige kan jeg ej regjere;
,,Mig selv jeg ikke kan regjere ret -
,,Det eneste, jeg naadigst vil begjere,
er firehundrede'' . . . .
                                 ,,Dukater? - Paa et Bret
,,Tidoppelt'' -
                        ,,Nej! men firehundrede
,,Veltalte Stokkeprygl!'' . . . .
                                             ,,Saa var dog Manden
,,Ej blot for Spøg, men Alvor fra Forstanden!
,,Velan! du har mit Ord, og følgelig - - Det ske!''

      Til dets Udførelse kom alting strax i stand.
Enhver bejamrede den arme Mand;
Kun han alene stod med roligt Blik,
Og endelig brød ud: ,,Jeg lovet har
,,En Jøde Fjerdepart af hvad jeg fik,
,,Hvad det endogsaa var;
,,Den Regning saa jeg gerne qvittet først;
,,Man Jøder aldrig hastig nok betaler;
,,Jeg kjender overalt ej større Qvaler,
,,End Gjeld og Tørst.''

      Flux Jøden Ephraim blev hentet op;
Af Glæde færdig at krepere
Sprang Sjælen rundt i Midten af hans Krop,
Og vidste neppe, hvor den vilde være.
Men hundred Stokkeprygl kan paa min Ære
Slig Springskhed rent fra Grunden af kurere;
Trods Millioner Wai mir! fik han dem
Saa drægtige, som man kan ønske sig,
Imod Kvittering. - Kortelig:
En efter anden hver blev kaldet frem
Af dem, som havde Part i Kapitalen,
Og efter Ordenen fik hver Person
I hele Hoffets Paasyn midt i Salen
Sin rigtige Portion.

      Hans Majestæt, Prindsessen, alle bleve
Fuldkommen morede ved dette Skuespil;
Til Løn for al den Spas blev Jeppe gjort til Greve,
Med Grevskab, Eqvipage, Penge til;
Og, hvad ham endnu mer end dette glædte,
Fik Lov, at skille sig ved Birtemor,
Imod at han en Capital udstædte,
Som hun anstændig kunde leve for.

     Saaledes vendtes om til Velstand Jeppes Nød.
Saa gaar det, Læser! overalt paa Jorden.
Mer herlig Solen smiler efter Torden,
Og Rosen efter Regn fremblomstrer dobbelt rød.
</body>
</poem>
</content>
</section>

<poem id="baggesen2001100313">
<head>
   <title>Constance, eller Amors Hævn</title>
   <toctitle>Constance, eller Amors Hævn</toctitle>
   <indextitle>Constance, eller Amors Hævn</indextitle>
   <firstline>Paa Yderdelen bør man ingen tro</firstline>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Komiske Fortællinger og Æventyr</i>, bd. I, udgivet af E. Rørdam, Wilhelm Priors Hofboghandel, København, 1899.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
     Paa Yderdelen bør man ingen tro.
Tidt bærer Visdom Dumheds Stempel,
Tidt, hvad man leder om i Folio,
Staar i en Duodez. Cupido, for Eksempel,
Hvis man kan lide paa de Krøniker, vi have,
Om hans Spilopper, Rænker, Strikker, Skud,
Saa, skjønt Personen paa Charlottenborg ser ud
Som en, der nylig har begyndt at stave,
Beviser han, trods hver langskjægget Gud,
Med tusinde Mirakler Almagts-Evner,
Hvoraf hans Velærværdighed
Boccaccio særdeles mange nævner.
Hos ingen Gud, saavidt jeg ved,
Man finder mere Skaber-Styrke,
Og det er derfor ej at undre paa,
Skjønt ti som han paa hver en anden Gud kan gaa,
At næsten alle kloge Folk ham dyrke.
Men Størrelsen gjør meget lidt til Sagen;
En Oberon, en Boulemann-Sang-Hir,
Har tydeligen lagt for Dagen,
Man ej behøver i Statur at være Magen
Til Frue Spir,
For i en Vogn med Løver for, at kjøre,
Og ved Mirakler sig bekjendt at gjøre.
Cupido har, saa lille, som han er,
Omdannet flere Dyr til Mennesker,
End alle Skræddere paa hele Jorderige;
Og flere Mennesker skabt om til Dyr,
End den forfærdelige Fyr,
Som opfandt Adel, Puns, og Biskop og deslige.
I gammel Tid det ofte var hans Vane,
At skabe Zeus endog nu til en Svane,
Nu til en Tyr, nu til en græsk Dukat,
Nu til, jeg ved ej hvad. Ungkarle, Koner,
Mænd, Piger sætter han, den kunstige Krabat,
I hvad han vil for Situationer;
Af stive, Sæder heglende Catoner
Han bøjelige Pudderdukker gjør;
Han snapper Hjertet fra de modigste Personer,
Og giver det til dem, som intet havde før;
Jorddrotter selv, naar disse skrive noget,
Som stundom sker, i Vejr og Vind,
Fast holde bedre Hus med Loven og med Sproget
End han med dødeliges Sind;
Han skjuler sig i Pompadourers Haar,
Og vender op og ned paa hele Stater;
Ved ham omdannes Clauser til Socrater,
Ved ham omdannes Ulven til et Faar;
Med Kjæmper selv han tidt gjør kort Proces,
Som mangen Alderdommens Helt beviser,
Exempli Gratia, den store Hercules,
Og Polyphemus, den berømte Folkespiser:
Den ene sidder paa en Klippetind,
Som Theokrit opbyggeligt fortæller,
Og klager ynkeligt for Vejr og Vind,
Hvorlunde han er brændt af Elskovs Nælder.
For Gluttens Spøg, hvis underlige Sind
Slaar paa den tappre Næse mangen Krølle,
Den anden til en Vindepind
Forandrer sin forfærdelige Kølle.
Af den Slags Anekdoter har man nok;
Jeg kan, for min Part, ene fast en Skok.
Nysmeldte salig Herr Boccaccio
Fortæller en, som kunde gaa for to,
Den handler om Herr Simon; sandt at sige,
Jeg kjender faa saa mærkelige:
En ung, udannet Fyr, og smuk som Elskovs Gud,
En Ganymed i Krop, men i Forstand en Stud,
Cupido faar engang i Lære,
Og i et Øjeblik
Paa Knægten sætter Skik,
Vips! er han saa galant, som en kan være.
Hvad gjorde det? to smukke Øjne, Kjære!
Ved dem at have set et Øjeblik,
Herr Simon, hvad han før ej havde, fik,
Den Aand, det Vid, som Elskov ene giver;
Men, skjønt det falder rigtig i mit Fag,
Er det dog ikke denne Gang min Sag,
Jeg til en anden Casus mig begiver.

      I Rom, en By, som, hvis jeg havde Penge,
Jeg rejste til i Morgen, ej fordi
De mange gamle vise, tappre Drenge,
De store Kjæledægger af de Ni,
De Paver, Kejsere, hvis hele Cleresi
Man for det meste burde hænge,
Har boet deri, -
Ej heller for, til Nordens Spot og Spe,
Det skjønne Syds Ruiner at bese -
Og allermindst for Stykker af vor Frue
Og Jacobs Himmelstige at beskue;
Men for de smukke Nonners Skyld, som der
I større Mængde falde skal end her -
I dette Rom opholdt sig en saa yndig,
Saa velskabt, og beleven Glut engang,
At al Beskrivelse paa hende blev for lang,
Om ikke det, som end er værre, syndig;
Hvis, kort sagt, nogen har Fru Venus set,
Kan han sig tænke hendes Skjønheds Lige,
Det er med andre Ord at sige,
Den kun er fattelig for en Poet.
Een Fejl alligevel hun havde med alt dette,
Som mange syntes om, men fler ej lide gad,
Hun var i næsten mer end tilladt Grad
Coquette,
Men stolt som Juno selv, og lidt urimelig,
Kort: ganske Fruentimmer i det hele.
Den fjerde Part af Rom var lykkelig;
De øvrige tre Fjerdedele
Fast alle efterhaanden hængte sig.
Ministre, Cardinaler, og Baroner,
De mægtigste, de rigeste Personer
For hendes Fødder daglig laa;
Tre hele Sider vilde knap forslaa
Til alle hendes Slavers mange Navne;
Jeg holder altsaa, Læser, for som saa,
Du dem maa meget heller savne.
Nok sagt, den ringeste, hun viste Gunst imod,
En Smule maatte være i Conclave,
Selv Helligheden, som var den Gang Pave,
Hun ikke holdt for god.

     Som man kan slutte, var vor Aphrodite,
Hvis Zepter hele Rom var underlagt,
Som Byens mest tilbedede Charite,
Den første blandt dens Damer og i Pragt.
Klædt med den mest udsøgte Smag,
Hvor hun fremviste sig, de glimrende Brillanter
Omskabte Nat til Dag,
Og Decans og Golcondas Diamanter
Med hendes Øjne kappedes at blende
Den Sol, som i sin Middagsglands,
Mens alle tabte baade Sind og Sands,
Misundelig bestraalte hende.

     Cupido, som bemærkte den Allarm,
Hun grusom voldt' i mangen Ynglings Barm,
Og saa, hvor højt hun satte Næsen,
Led ej det Væsen:
Men svor ved Bue, Pil, og Vinge,
Den Skjønnes Stolthed rent at undertvinge;
Og holdt som ærlig Gud sin Ed.
En velskabt ung Person med alle Dyder,
Som velopdragen Ungdom pryder,
Han brugte til sit Øjemed.
Camillus, saa var Heltens Navn, engang
Constance, vor Heltinde, fik at skue,
Og vips! hans Hjerte stod i lyse Lue;
Camillus sukked', græd, og peb, og sang,
Som Elskere naturligvis maa gjøre;
Men Qviden er for stor, Beskrivelsen for lang,
Constance lod sig endeligen røre,
Men stilte sig dog som sædvanlig an,
Og skjønt hun brændte nok saa stærkt som han,
Hun skjulte dog i dobbelt spodske Miner
Sin Kjærlighed! -
Hvorfor? Spørg Damer! Sligt jeg ikke ved.

     Camillus blev omsider kjed
Af ubelønnet Elskovs lange Piner.
Lidt Grumhed skader ej; men dog, alvorlig talt,
For meget og for lidt fordærver alt.
Tror mig, forunderlige Piger! Ingen,
Aldeles ubelønnet, bliver ved
Bestandig over Eders Grusomhed
At sukke. Maade, Maade, det er Tingen!
O! tror mig! Men hvis ikke, tror mig ej,
Mig er det lige meget, sandt at sige,
Med Tyranni befæster Eders Rige,
Saa længe som I kan; men husker paa tillige,
I komme siden til at gaa Constances Vej.

     Saasnart var Elskov ej i hendes Hjerte
En Maaned gammel, før dens hele Hær
Af Frygt, og Tvivl, og Haab, og Suk, og Smerte
Desligeste sig indkvarterte der,
Og, hvad hos hende mindst man havde ventet,
Var Frygten den især, som førte Regimentet.
Den Stolte, som tilforn en Tigerinde lig
Lod hver uvaticansk og uconclavisk Herre,
Hvoraf der var en Del alligevel desværre,
Gaa hen og hænge sig
Af Elskovs Qvide, Klokken sex, syv, otte,
I Halsklud, Strømpebaand, ved hendes Dør,
I Peking, Philadelphia, Korsør,
Kort: naar, hvordan, og hvor det ham befalde maatte,
Blev nu med et saa ydmyg, from, og tam,
Tak ske dig, o, Cupido! som et Lam.

     Den hele By det saa; Camillus ene
Dertil ej lagde mindste Notabene;
Endskjønt Constance nu forsøgte paa,
At lade hendes Blikke sige,
Hvad hun ej vilde selv saa lige,
Lod han, som han slet intet saa.
Da det ej hjalp, begyndte hun at sukke -
Nu mærker han det dog: men nej!
En Taarestrøm hans Hjerte skal oplukke -
Omsonst! Han ser den, men forstaar den ej.
Saaledes hengik mange Dage
Med Graad, og Hovedpine fulgte den;
Naar den gik over, Graaden kom igjen.
Saa mange Smile spildtes i den Plage,
At næsten ingen fler hun har tilbage,
Og hendes Skjønhed, om ej tabte sig,
Blev dog alt mer og mer beskuelig,
Da Glædens Sol forsvandt, hvis Aftenrøde
Paa hendes taarevædte Kinder døde.

     En Aften Selskab hos Camillus var
Af begge Kjøn, blandt andet ogsaa Kronen
For det saakaldte smukke, nemlig den,
Jeg nævnte før, og nævner snart igjen;
Alting var muntert; thi det muntre Par,
Fru Venus og Herr Bacchus stemte Tonen,
Og ingen af de gode Damer der
Var synderlig beløbet i Moralen,
Og i Philosophien, som, desværr'!
Mangfoldigen hos os fordærver Talen;
Men Anecdoter, Borgere, Bonmots,
Og Vin, og Drikkeviser faldt i Mængde,
Og alting drak, og spøgte, sang, og lo,
Og ingen i det hele Selskab tænkte -
Constance kun var tavs og talte meget lidt,
Men tænkte destomer. For ingen Ting saa tidt
Jeg bandet har, og bander, og vil bande
Cupido, som fordi han Dag og Nat
Sig morer med at bringe dit og dat
I godt Folks Pande,
Og fylder Pladsen, som var tom tilforn,
Med Tanker eller Horn,
Ting, som i vore Tider, paa min Ære,
Man meget gjerne kan undvære,
Især at tænke, som til ingen Ting er godt;
Det andet dog, i hvad man og vil sige,
Til Embed, Rigdom, Titel, og deslige
Forfremmer undertiden mangen Sot,
Skjønt jeg, for min Part, underdanigst takker,
Og siger i en lang Distance bæ!
Til den Slags Cornu Copiæ;
Jeg uden Horn vil heller være Prakker.
Men til min Text igjen! Constance sad
Nedslagen, tankefuld, med Sorgens mørke Mine,
Og lod de andre synge, spøge, grine,
Og være vittige, saa meget, som de gad.
Til sidst slog Klokken tolv, og gjorde Streg i Talen,
Selskabet efterhaanden skiltes ad,
Enhver tog hjem til sit, og tom blev Salen.
Constance smutted' bort imellem dem,
Men ikke, som man tænkte, til sit Hjem;
En anden Vej hun lumskeligen tog,
Og skjulte sig i en afsides Krog.

     Imidlertid befaler strax derpaa
Camillus sine Folk til Sengs at gaa,
Og ene bliver i sit Kabinet tilbage,
For med en Muse eller to
Den Velbehag en Times Tid at smage,
Som følger med Forfatteri;
Alt som han skriver, nynner han, og toner:
     ,,Hvad? skuffer mig en henrykt Phantasi?
     ,,Hvad? Eller skuer jeg fra lyse Throner
     ,,Den himmelske, hvis søde Melodi
     ,,Gjenlyder mellem Nattens Orioner?''. . .
Saavidt han alt var kommen i sin Sang,
Hvad enten nu Constance skinsyg blev
Paa Musen, han anraabte, mens han skrev;
Hvad heller hende Tiden blev for lang;
Om hun maaske ham vilde kyse;
Om hun maaske for Tidsfordriv sig tog
En Pris, det ved jeg ej, men i sin Krog
Begyndte hun forskrækkeligt at nyse.
At høre Muser gjøre sligt,
Er næsten uhørt. At vor Helt blev bange,
Jeg derfor ikke finder underligt;
Jeg blev i hans Sted saa; saa blev vist mange.
Tilsidst, da lidt han havde tænkt sig om,
Han sagde ved sig selv: jeg maa forsøge,
Om i min Sal de ni Gudinder spøge!
Man tænke sig hans Studsen, da han kom
Til Krogen hen, hvorfra den skjælvende Heltinde
(Let confundert i Hast med en Gudinde,
som før er sagt) kom frem!
Han løb tilbage, løb fra alle sine fem,
Løb til igjen, og efter megen Irring,
Umage, Skræk, og Pusten, og Forvirring
Fik endelig til Verden bragt et: ,,Hem!
,,Ih! Men bevar os! De, Madame, her!
,,Saa sildig, Klokken et!
,,Altsaa har De bestandig staaet der?
,,Hvo kunde drømme det?
,,Hvo viste Dem den Krog,'' saa blev han ved,
,,Hvordan? Hvorfor? hvad drev Dem?'' -
                                      - ,,Kjærlighed'' -
I det hun sagde dette, stod
Den hele Venus for hans Øje,
Saa rød som Blod.
Camillus kjendte just ej meget nøje
Den hele Kunst, som salig Herr Ovid
Var Doctor i for meget længe siden,
Det Himlen lønne ham! Imidlertid
Hans Kundskab var deri dog ej saa ganske liden,
At han jo gættede sig til,
Den Skjønnes Hjerte ganske ham tilhørte,
Og at ej Hov'det blot i Krogen hende førte.
For længer at fortsætte dette Spil,
Og sig fuldkommen om Gevinsten at forvisse
(Forsigtighed kun sjelden er for stor),
Lod han, som han slet ikke mærkte disse,
Og lod ej se det allermindste Spor
Af Glæde ved de mange kjælne Smile,
Hun spildte sukkende ved denne Lejlighed,
Men tvertimod forsikkrede sig kjed
Af denne Scene, trængende til Hvile.
Constance led i dette Øjeblik
Foragtet Elskovs hele bittre Pine;
Hans ligegyldige fortrædelige Mine
Lig Lynet hvergang mødte hendes Blik.
Jeg ej vil male hendes hele Smerte;
I Graad jeg ganske vist omsider faldt;
Hver yndig Dame, som har Hjerte,
Desuden græder alt.
O! gid Constances Tilstand maatte lære
Hver skjøn, men stolt og egensindig Glut,
En Smule mere medynksfuld at være,
En Smule mindre mut:
Fordi jeg elsker, som mig selv, min Næste,
Som hver retsindig Christen bør,
Ej for min egen Skyld jeg dette Ønske gjør,
I Skjønne! Nej! Men blot for Eders eget Bedste.
Tilsidst blev Qvalen hendes Sjæl for lang,
Og følgende fra hendes Læber tvang:
,,Jeg ved, det maae forundre Dem, at skue
,,Constance her, saa uformodentlig,
,,For at opdage Dem sin Elskovs Lue,
,,For at fortælle Dem, hvor lykkelig
,,Et venligt Blik af Dem mig vilde gjøre,
,,Hvis denne Rødme, dette Raseri,
,,Den Lyst, den Angst, den Qval, jeg brænder i,
,,Dem til Medlidenhed maa røre;
,,Tilgiv min Dristighed! jeg maa, jeg kan,
,,Jeg vil ej længer bære det; mit Hjerte
,,Maa røbe sig: Fortræffelige Mand!
,,De først Constances Bryst, at elske, lærte;
,,Jeg elsker Dem; jeg ved De spotter mig;
,,Men jeg tilbeder dig; min hele Sjæl er Flamme;
,,O! spot mig! Spot mig ej! Det er det samme,
,,Jeg brænder, og jeg er ulykkelig;
,,Foragt mig, had mig, straf mig, knus mit Hjerte,
,,Gjør ved mig, hvad du vil!
,,Gjør mig til Offer for bestandig Smerte!
,,Dig hører jeg for evig ganske til,
,,Camillus!'' - Med en Tone, med en Mine,
Hvori den hele Sjæl ham frygtsom fløj imod,
Udstødte hun hans Navn. Omsonst! han stod
Urørt ved hendes kjendelige Pine,
Og svarte koldt: ,,Madame! Spot og sligt
,,Er ej min Sag; den Tale, De nu førte,
,,Jeg med Forundring, sandt at sige, hørte,
,,Og finder det hel ubegribeligt,
,,At De, som Dame, sætte kan tilside
,,Saa ganske den Tilbageholdenhed,
,,Som Deres Kjøn er ellers prydet med,
,,Og som tidt ene gjør, vi det maa lide;
,,Men, ogsaa den tilsidesat,
,,Hvortil den Heftighed? Paa denne Maade
,,Man ikke lettelig faar Hjerter fat;
,,Vælg Dem en anden, hvis jeg Dem maa raade!
,,For min Part maa jeg sige Dem,
,,Der bliver aldrig Koner af Constancer,
,,Hvis alle gjøre nu som De - Avancer,
,,Forlad! Jeg, som De ser, er ligefrem.''

     Som rørt af Lyn den arme Pige stod,
Stum, rødmende, forvirret og beskjæmmet;
Men Elskov styrkede det faldne Mod;
Da lidt igjen sin Graad hun havde hemmet,
Udbrød hun atter: ,,Ja! jeg har fortjent
,,Den Blusel, som paa mine Kinder gløder!
,,Men ak! hvis ej min Skjønheds Vaar var endt,
,,Forgjæves laa jeg ej for disse Fødder;
,,Min Munterhed, mit Øjes Ild,
,,Min raske Gang, mit skjelmske Smil,
,,Og Roserne paa mine Kinder
,,Er ikke mer. O! var jeg skjøn endnu,
,,Den Taare, som nu spottet rinder,
,,Da skulde kysses bort; men ak! jeg skrækker nu;
,,De hæslig mig Ulykkelige finder;
,,Maaske jeg er det ogsaa; men den Ild,
,,Den længselsfulde, trøstesløse Smerte,
,,Som brænder, som fortærer dette Hjerte,
,,Har dræbt Constances muntre Smil,
,,Udslettet hvert et Spor af fordums Yndigheder,
,,Forgiftet mine Dages Rolighed.
,,Ak! jeg begriber det, jeg ved,
,,Den er ej længer smuk, som sukkende tilbeder;
,,Den har ej længer Vid, som ej er smuk,
,,Derfor foragter De min Bøn, min Graad, mit Suk!''

     ,,Derom, Madame! kan vi snakke siden!
,,Det er saa sildig! Klokken gaar til to;
,,Jeg ønsker nu, det er paa Tiden,
,,En smule Ro'' -
,,Men,'' brød han atter ud: ,,Jeg ikke kan
,,Afklæde mig alene.'' - ,,Skal jeg kalde?''
Gjentog Constance. - ,,Ak! hvor kan De falde
,,Paa den Ide? Det gaar umulig an;
,,Jeg i det mindste nødig vilde,
,,At mine Folk Dem her, Madame, skulde se
,,Saa silde.
,,Det, ser De selv, kan ingenlunde ske.'' -
,,For den Ulejlighed at undgaa,'' Svaret lød,
,,Jeg kunde skjule mig i Krogen -
,,Dog heller - lad os ikke kalde nogen -
,,Jeg smutter i min Krog igjen.'' -
Og nu hun skyndte sig derhen,
Men kunde i sin Angst ej finde Krogen. -

     Tyrannen gaar i Seng; men Himlen ved,
Hvordan han bar sig ad ved denne Lejlighed.
Jeg vil til Ære for Anstændigheden mene,
Han slukte Lyset først i denne Scene.
Den arme Pige taus sig sætter ned -
,,Ak!'' siger hun til sidst, og gyser,
,,Hvor det i Nat forskrækkeligen fryser!
,,Hvor skal jeg lægge mig?''
                                         Camillus tav,
Og lod, som han betalte Søvnens Krav,
Og snorkede - jeg siger det med Smerte -
Gud ved, hvor nogen være kan saa grum.
Den yderligste Skræk ved den forstilte Slum
Betog Constances elskovsfulde Hjerte,
Og havde hun nu havt en Dolk - bevar' os Gud!
Det vilde ganske vist set tragisk ud.
Tre Gange ledte hun i alle sine Lommer,
Men heldigvis omsonst, som ellers sjeldent er,
Thi af sig selv en Dolk gemenlig kommer,
Naar man vil stikke sig, desværr'!
Hun ingen fandt; og slaa sig selv ihjel
Med bare Hænder kan man ikke;
Sligt saa man hidtil ingen Moders Sjæl
At gjøre; mindst det sig for Damer vilde skikke.
Hun blev saa bleg af Angest som et Lig,
Og græd, og zittrede forskrækkelig;
Saa lutter Furier for sine Øjne sveve;
Men blev alligevel bestandig ved at leve.
Hvi blev hun der, hvi gik hun ej? - jo, jo!
Gaa hjem i Mørke, midt om Natten, Klokken to,
Naar ingen ærlig Djævel, eller Fanden,
Endnu tilgavns har slaaet sig til Ro,
Men lurer overalt med Horn i Panden -
Desuden, hvordan slippe sikker ud,
Og ikke vække nogen? Elskovs Gud
Kan vel imellem gjennem lukte Døre
Indbringe sine Folk; men ud igjen
Man næsten aldrig saa ham nogen føre
Paa den Maner. Og sæt, den gode Ven
Fik hende bragt paa Gaden; ak! derinde
I Pavedommet, og i Rom især,
Er Politiet ikke nær
Saa høfligt, mine Læsere, som her!
Alt dette løb omkring hos vor Heltinde,
Og derfor blev hun der;
Alt Haab var overalt ej flyet af hendes Sjæl;
Hun kjendte sin Tyran for vel;
,,Han vil forsøge dig, hans Hjerte bløder
,,Saavel som dit?'' saa smigrede hun sig,
Gik hen, og satte sig saa lempelig
Paa Sengen ved den Lykkeliges Fødder.
Man tænke sig Cupidos hele Sejer!
Mon nogen Cæsar, Ziska, Tamerlan,
Mon nogen Alexander prale kan
Med en Trumph, som hans opvejer?
Til dette Skridt at have bragt
Den stolteste blandt alle Roms Coquetter,
Hvis Skjønhed det ej stod i Wielands<note>Wieland = <a person="wieland">Christoph Martin Wieland</a> (1733-1813)</note> Magt
I fjorten Dage, fjorten vaagne Nætter,
Med al sin Kunst, med alt sit Vid,
Trods uophørlig Sved og Flid,
At copiere andet af end Pletter!
Her ser man denne Gud i al sin Glands;
Mon alle Himmelens nedslængte Tordenkiler,
For at forstyrre glade Kloders Dands,
Naar halve Skabningen igjen til Chaos iler,
En Hevn saa kildrende kan bringe Jupiter
Som den, hans lille Søn nu smagte her?

     Men glæder jer igjen, I ømme Glutter!
Camillus, efter nogle faa Minutter
Sig sovende at have stillet an,
Den Tvang ej mer udholde kan.
Den Skjønnes Taarer, som i Strømme flød,
Med alle hendes Brøder ham forsone:
,,Constance'' raaber han omsider med en Tone,
Som kunde vække Livet i en Død,
,,Constance! Det er nok! Jeg ikke længer
,,Med Dem at lide holder ud;
,,Min længe hemte Qval til Lindring trænger;
,,Kom, kom, min Sjæls udvalgte Brud!
,,Kom, lær mig nu ved Deres Smil at glemme
,,Den Qval, jeg dobbelt led
,,Ved mine Følelser at hemme,
,,Da Deres Ord og Handling sagde mig,
,,Jeg elsket var og lykkelig -
,,O! har De kundet tro, mit elskovsfulde Hjerte
(Blev han med megen Varme ved)
,,Var følesløst ved Deres Graad og Smerte,
,,Og ikke tusind Gange mere led?
,,Ak! i det Øjeblik, da jeg afmalte
,,Dem kold min Studsen ved at høre Dem,
,,Da brændte jeg, Tilbedte, mens jeg talte,
,,Og pinte voldsomt hvert et Udtryk frem.
,,Men nu jeg kjender Dem; men nu jeg kjender
,,Constances ømme, milde, gode Sjæl,
,,Veed, at for mig Lyksalige den brænder!
,,Fra nu af er Camillus Deres Træl;
,,Fra nu af ønsker jeg, mig glad at binde
,,Til Dem med alle tænkelige Baand;
,,Hos Dem alene jeg Lyksalighed vil finde,
,,Og ene skjænkes Fryd af Deres Haand;
,,For Dem mit Hjerte nu for evig brænder;
,,Elsk, had mig, dræb mig, gjør mig lykkelig!
,,Mit Liv, mit Haab, mit Alt er nu i Deres Hænder,
,,Som Elsker, Ven og Mand De nu besidder mig.'' -

     Med Kys besvarede Constance denne Tale.
Man siger og, at Amor nu kom frem
Af Krogen, hvor han skjult fra Hoved indtil Hale
Alt havde mærket, som gik for sig mellem dem,
Og i Herr Hymens Sted, foruden Præst og Amen,
I al Uskyldighed, med megen Fryd og Gammen,
Dem viede sammen.
Det være som det vil! jeg blev for lang
I min Fortælling, hvis til Punkt og Prikke
Jeg ramsed' alting op; det vil jeg ikke;
Mit Eventyr er ude denne Gang.

     Tilbedede! saa mange som I ere
Paa hele denne løjerlige Jord
(Det er at sige, paa den Plet i Nord,
Hvor min Fortælling har den Ære,
Højt af en Snes, at blive læst maaske:)
O! holder ej saa grusomt Hus med somme,
Der har den Fejl, jer Yndighed at se!
Den Tid kan saare letteligen komme,
Naar en og anden har sig hængt,
Og andre sig i Peblingsøen slængt,
At een tilsidst  den megen Grumhed kjeder,
Og, om han just ej gjør det virkelig,
Dog lader, som han kold foragter Eder,
O! tror mig! Tror jer ivrigste Tilbeder:
Blir Amor vred engang, han grusomt hævner sig!
</body>
</poem>


<poem id="baggesen2001102102">
<head>
   <title>Kalundborgs Krønike, eller Censurens Oprindelse</title>
   <toctitle>Kalundborgs Krønike, eller Censurens Oprindelse</toctitle>
   <indextitle>Kalundborgs Krønike, eller Censurens Oprindelse</indextitle>
   <firstline>Den hele vide Verden veed</firstline>
   <notes>
      <note>Kilde er Jens Baggesen: <i>Udvalgte Værker</i>, fra serien <i>Litteraturens Mesterværker</i>, Kunstforlaget ,,Danmark'', Kbh. 1914.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
      <note>Først trykt, under pseudonymet Simon Simonsen, med titlen 'En ny og sandfærdig Historie, om Oprindelsen til Bog-Censur', i <i>Minerva</i> for august 1786. Optrykt i Baggesens <i>Ungdomsarbeider,</i> 1791 med titlen »Kallundborgs Krønike«.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Den hele vide Verden veed -
(Ved hele Verden, notabene!
Poeter i Særdeleshed
Syv otte gode Venner mene;
Jeg traver i Poeters Fied,
Og altsaa:) hele Verden veed,
At, for umaadeligen længe siden,
Da Kronprinds Humble selv var ganske liden,
En Hest i Kallundborg Borgmester blev.
Som Peer sig kaldte, Peer sig skrev!
Sit Tilnavn kunde han aldeles ikke lide,
Og Fornavn var paa den Tid ingen Skam -
Hvad om den hele Verden fik at vide
Lidt meer om ham?

    Det gaar Skribenten, der giør Verden Cour,
Naar Verden tier stille som en Muur,
Aldeles som en anden Frier:
Han troer, at man samtykker, naar man tier.
Den sidste feiler gierne lidt,
Den første tidt.
Maaske jeg og mig her for meget lover
Men hvad? den vinder ei, som ikke vover.

    Saa hør da min Fortælling, lille Jord,
Og ryst, og bæv med alle dine Throner,
Og alle disse Hof-Cameleoner,
Som vrimle rundt derom, fra Syd til Nord!
Thi stor er Tingen, som jeg taler om,
Og større Manden, fra hvis Bug den kom,
Da Kundskabs Straaler i dens Skygge døde -
Jeg siger Bug; thi ingen Hierne var
Vidtløftig nok, den Sag er soleklar,
Til dig, o Kiæmpe! dig, Censur! at føde!
    Frygt ikke, Læser, denne Heftighed
Skal vare hele Tiden ved!
Det var et lille Glimt af Pieriden -
Ved en og anden Lejlighed
Jeg bliver vel i Hovedet lidt heed;
Men sagtnes efterhaanden siden.

         _________________

    I Konning Dans for længst henfarne Dage
Var Kallundborg en ganske anden Stad,
Der var en mægtig Hob, jeg veed ei hvad,
Hvoraf der meget lidet er tilbage:
Der gaves Folk, som kunde færdig Jydsk,
Lybsk, Holsteensk, Hollandsk, Flamsk, og Svensk og Tydsk;
Ja Kræmmere, som havde Been i Panden,
Og blot ei Horn - som kunde tviste med
Achill og Don Qvixott' i Tapperhed,
Og gave Lybeks sorte Tavle Fanden;
Pastorer, som holdt Troen reen og puur,
Og jog, ved Hiælp af Aandens Naade-Gave,
Hvert Kiættersviin af Helligdommens Have,
Som, for dens Peberrødder at opgrave,
Sig sneg deri saa lumsk omkring paa Luur;
Studenter, som for nogle faa Rosiner
Forklarte hele Curtius paa Jydsk;
Og Skriverkarle, som med lærde Miner
Endog Aviser tolked ud af Tydsk;
For hvilke Læsning, selv i velske Bøger
Var ingen Konst -
Ak! slige Folk man der vel nu omstunder søger
Omsonst.

    Blandt mange flere Herligheder,
Som jeg vil springe reent forbi,
Var og i Kallundborg et Trykkerie,
Som den Tid fandtes næsten ingen Steder;
Ja, somme holde for (og rimeligt det er),
Den skadelige Konst at trykke Bøger,
Er egentligen først opfunden der
Af en fordømt Knapmager Tøger,
Som Fanden tog engang paa Veien til Corsøer,
Liig Doctor Faust en Tid derefter -
Og, som ved slige Folk han altid giør!
Beviis herfor er over mine Kræfter;
Jeg hader al Slags Klammerie -
Nok, at der den Gang var, som sagt, et Trykkerie.

    Men Trykkerie er Eet, og Trykkerie er To!
I det Fald Kallundborg var et Geneve:
Man tænkte hvad man vilde, skrev i Roe,
Og Skrifter ubedømte trykte bleve.
Man derfor og fornam, at meer og meer
De gamle Hexe svandt med deres Herre;
Af Haandværksfolk blev efterhaanden fleer,
Og Tiggere hver Løverdag blev færre;
Thi Konster, Videnskaber voxte frem,
Og Klogskab i hver Næringsvei med dem;
Man boede mageligt i nette Huse,
Som, for det meste, stod i lige Rad,
Man spiste god, og vel tillavet Mad,
Og drak sin Miød af skiønt glaseerte Kruse.
Aar efter Aar den meer oplyste Stad
Blev smukkere. Rundt om dens venstre Side
En Skov af Skibe saaes, opfyldte med
De fierne Jordens Egnes Herlighed.
End skiønnere man saae, mod Østerlide
Det velopdyrkte, rigdomssvangre Land
At prange, ligt et Strøg af lutter Haver
Med alle Jordens moderlige Gaver.

    Saaledes overalt paa Mark og Vand,
I Husene, paa Torvet, og paa Gaden
Var nyttig Flid; og Ploven, Aaren, Spaden,
Knibtangen, Øxen, Naalen - Alt blev brugt
Med mærkeligen meer og mere Frugt.
Meer ordentlig gik Sagerne til Tinge;
Meer ordentlig i Kirken Sangen gik;
Man hørte bedre Byens Klokker ringe;
Kort alt - endog de Halte bedre gik.
Men rigtig nok man stundom fik at læse
En lille Vise, trykt i dette Aar,
Som rynked hist og her en fornem Næse,
Vor Herre veed hvorfor -
Og rigtignok (thi lyve vil jeg ikke)
Kom ud engang en atheistisk Bog,
Hvori Forfatteren til Punkt og Prikke
Beviste, den var ikke rigtig klog,
Som troede, Jorden sad og Himlen rendte -
,,Saa stor en Høflighed'' (Gud fri os! hvilke Ord.
En Gysen giennem Præst og Præstedeien foer)
,,Man ikke'', sagde han, ,,Af Himmelen maa vente.''
    Klog over det, som skrevet staaer,
Bør ingen from, retsindig Christen være!
Og trykte Bøger, hvor det gaaer,
Er egentlig dog intet andet, Kiære! -
Saaledes raisonnerte Den og Den,
Som var i Troen nogenlunde kræsen;
Særdeles Præsten og Borgmesteren
Led ingenlunde dette Trykkevæsen,
Som (sagde de) var Aarsag i,
At Vantroe, Sviir, og Horerie,
Og Kiættermeninger, og Poesi,
Logomakie, Astronomie,
Og, frem for Alting, Atheisterie
Fik Overhaand i alle Byens Gader,
Ja selv i Herrens Huus, skiøndt det utroligt lader,
Saa stærkt, at Folk henslumred mangen Gang,
Naar Prækenen var blot tilbørlig lang,
Endogsaa paa de lave Stolestader.

    Imidlertid gik Pressen lige fuldt.
,,Lad dem kun smøre, de profane Hunde!
Saa længe vi, trods deres tappre Sult,
I vore Kanapeer rolig blunde!''
Saa tænkte Byens Fædre - men, o Vee!
Vee! vee dig, Kallundborg! din lærde Hæder
Skal snart fordunkles! Dumhed snart skal lee
Paa den Ruin, hvor alt Minerva græder!

    En Dag (saavidt jeg veed, en Hundedag)
Borgmesteren sad i sin Stol, hvis Arme,
Hvis magelige Sædes lumre Varme
Min skrøbelige Geist er alt for svag
Til at beskrive ret. Elastisk hæved
Den kiælne Duun dens silkebløde Barm;
En Duft, som slukte strax hver Glimt af Harm,
Omkring dens tause Damask døsig svæved -
Kort: dypped jeg i Lethe Qvæders Pen,
Og skrev paa Valmu Dag og Nat med den,
Jeg kunde den ei søvnig nok afmale -
Desuden var maaske min Stræben her
Reent overflødig; thi desværr'!
Maaske min Læser ligger alt i Dvale.
O! skyd, i saa Fald, Skylden ei paa mig,
Men blot paa Stolen! -

    Med den dybe Mine,
Som for en saadan Mand kan skikke sig,
Hvis rummelige Mave faderlig,
Maa giemme hele Byens Fryd og Pine,
Sad den Velviseste. Den Rolighed,
Den philosophiske Dybtænksomhed,
Og overvættes store Siælefred,
Man seer paa Dalens fede Konges Pande,
Naar han i Græsset sagtelig slængt ned
I Skyggen af et Træ, ved Kildens Bred
I Dyssen af de musikalske Vande,
Med vigtig Taushed tygger Drøv,
Sad paa hans store purpurrøde Næse,
Hvor man med liden Møie kunde læse:
Siæl! hold dig klogeligen i dit Støv!

    Som Solen, naar den kobberrød fremstikker
Imellem tykke Skyer i taaget Rusk,
Saa fremstak af Parykkens Bukkel-Busk
Hans Ansigt i en Damp af Portorikker.

    I slig Forfatning havde han for Skik,
At smøge sig i Slummer alle Dage;
Men hvordan det nu gik og ikke gik,
Saa vilde Søvnen ei i Dag behage
Paa Pibens Vink at nærme sig som før;
Han røg, og røg igien, og røg sig ør;
Men intet Blund han fik, end sige Slummer -
Ak! ingen Dødelig er fri for Kummer!

    Liig Kong Asverus lod han hente da
Den gamle store Stadens Chronika,
(En Bog, fem Gange tyve Vintre gammel,
Der ellers brugtes for hans Søn til Skammel,
Og for ham selv, at løfte til Motion).
Hvoraf hans Kone pleied i slig Knibe
Mod Søvnløsheden Antidot at gribe,
Og forelæse ham saa stor Portion,
Som til forønskte Virkning at frembringe
Var nok. Som oftest var den Dosis ringe;
Thi dels Borgmesteren, for sin Person
Til snart at slumre var utrolig nem,
Og dels var Bogen til at assoupere
Fast ligesaa beqvem;
Men denne Gang hun maatte læse mere;
Hvad Ord for Ord, aldeles paa et Haar,
Som det i samme gamle Krønik staaer,
Jeg her min Læser trolig vil levere.

<center>*         *</center>
<center>*</center>

    ,,Den femte hujus døde Christen Smed
Den hele Bye til stor Fortræd;
Han var en brav og nyttig Mand,
Beslog en Hest med stor Forstand,
Paa Laase giorde mange Sving,
Slog Øier ud for ingen Ting.
Gid hisset han ei saa maa svede,
Som han har altid giort hernede!'' . . .

<center>*         *</center>
<center>*</center>

    ,,Endnu du sover ei, min lille Mand?''
Udbrød den standsende Borgmesterinde -
    ,,Nei! læs kun meer,'' igientog han,
,,Det vil sig, haaber jeg, paa Timen finde;
,,Jeg ei begriber denne Søvnløshed;
,,Nu vel! læs meer! bliv ved!'' - og hun blev ved:

<center>*         *</center>
<center>*</center>

    ,,Vor Præst, som nylig var lidt svag,
Blir feed og fyldig Dag for Dag.
Han kan lidt meer end Fadervor,
Og maner stærkt, som Ordet gaaer;
Alligevel for Tyverie
Den stakkels Mand er ikke frie.
Forleden misted han sin Hest -
Vor Herre skaane kun vor Præst!''

<center>*         *</center>
<center>*</center>

    Borgmesterinden standsed her igien:
,,Du slumrer ei endnu?'' - O nei! vist ikke!
,,Jeg slumrer ei saa snart i Dag, min Fikke!
(Saa hed til daglig Brug Borgmestersken)
,,Du nok kan mærke, naar jeg sover hen;
,,Jeg snorker, som Du veed; bliv ved at læse,
,,Saa længe til du hør Signalet af min Næse.'' -

    Borgmestersken begyndte da igien;
Men sprang tre fire Blade reent forbi,
Som der var alt for meget morsomt i;
Man derfor ene hende Skylden give
Om Følgende lidt kiedsomt skulde blive:

<center>*         *</center>
<center>*</center>

    ,,Den Tyv, som stial Herr Nielses Hest,
Blev greben sidste Mortensfest,
Og bragt paa Stand for Magistraten,
Som arresterede Krabaten.
Man kneb ham med saa megen Fynd,
At han tilsidst tilstod sin Synd,
Blev foresiunget, forelæst,
Af den sagtmodige Niels Præst,
Og siden paa en Sluffe slængt,
Kiørt ud, vendt om, berettet, hængt;
Men, som man snart vil mærke det,
Altsammen overmaade slet.

    Det henved Midnatstide var,
Og Maanen skinte ganske klar,
Og mange Stierner blinkte ned
Paa Marken og paa Tyven med;
(Thi Maanen seer paa slig Person
Saavel som paa Endymion)
Da kom paa Hesten, trap, trap, trap,
Jens Skovfogd ridende saa rap,
Forbi det gyselige Sted,
Hvor Diævle vogte, som man veed,
Trofæen for Retfærdighed.
Ret, som han rider bedst og seer
Ad Galgebakken til - hvad skeer?
En Røst, liig den af Belzebul,
Saa rædsom, underlig, og huul,
Ham brøler ud fra Galgen: ,,Stop!''
Og vips! foer Kolden i hans Krop;
Han skialv, som Esp, og i sin Skræk
Forglemte han at spore væk,
For i Gallop at komme bort,
Som jeg i hans Sted havde giort.

    Han saae, og lytted nok engang -
Og nok et ,,Stop!'' fra den, som hang;
Han slog et Kors, slog to, slog tre;
Men lige meget hiulpe de.
Han takked i en Bøn for Mad;
Men ihvor inderlig han bad,
Kom dog den samme Lyd igien
Fra Fandens nylig hængte Ven.

    Jens var for Resten ei Poltron,
Og hidtil aldrig kaldt Kujon;
Han tog paa sin Samvittighed
Det allerstørste Vangeled,
Og slog med det engang en Tyv,
Og kyste hele slige syv,
Som vilde plyndre lumsk hans Hiem;
Men der var ogsaa Liv i dem!
I denne Diævel derimod
Var intet uden bare Blod,
Og ingen, ingen Moders Siæl
Kan slaae tilgavns en Død ihiel;
Selv naar han Græsset maatte bide,
Al Fordeel var paa Tyvens Side.

    Imens han raisonnerte saa,
Lod Tyven atter fra sig gaae
Endnu et Skraal, som vores Helt
Fandt mere liveligt end fælt;
Og som, hvordan det ogsaa var,
Den Ting ham giorde soleklar,
At der var Liv, et cetera,
Hvor dette sidste Skraal kom fra.

    Liv altid var Jens Skovfogd nok -
En levende Banditerflok
Han meget heller Spidsen bød,
End en, som, nok saa tam, var død;
Og derfor red han, hop sa sa!
Did, hvor den Lyd af Liv kom fra.

    ,,Hvordan,'' udbrød han, ,,er det fat?
Er du i Live Kammerat?'' -

    ,,Ja, skiær mig ned, o christen Siæl!
,,Jeg ellers hænger reent ihiel!'' -

    ,,Band paa, du lever, først, hvis ei,
,,Jeg løber strax igien min Vei!'' -

    ,,Ja vist! i Diævels Skind og Been,
,,Jeg lever! ja! den Sag er reen;
,,Men lever bandsat, som du seer,
,,Og døer, hvis - o! jeg kan ei meer'' -

    Jens Skovfogd tænkte lidt sig om,
Og snart til sin Beslutning kom;
(Thi det er dog særdeles sødt,
At bringe Liv igien i Dødt.
Jeg troer, ved saadan Lejlighed
Jeg og en stakkels Tyv skar ned.)

    Jens Skovfogd tog sin Tællekniv,
Og raabte: ,,Løb, og frels dit Liv!'' -
Og ned sprang Tyven, liig en Kat,
Der lang Tid har i Tønden sat,
Naar Dragøes Helt med vældigt Drag
Den redder i et Seierslag. -

    Liig en forrykt, beskiænket Mand,
Som Glæden jager fra Forstand,
Han takked ham, som gav ham Liv
Ved Mod, og Kiærlighed, og Kniv -
Og Glæden af at giøre vel
Betog vor Jenses hele Siæl!
,,Løb,'' sagde han, af alle Kræfter!
,,Og stiæl nu aldrig meer herefter!''

    ,,Du gav mig Livet, gientog han,
,,Kun for at døe paa nye, min Mand!
,,Hvor skal i Nat jeg arme hen?
,,Klyng mig i Galgen op igien!
,,Forvildet, saaret, bange, mat,
,,Man faaer mig letteligen fat,
,,Hvis jeg til Morgen ei hos dig
,,Maa lidet vederqvæge mig.
,,Troe mig, det er en egen Sag
,,At have hængt den ganske Dag!
,,Lad mig udsove denne Skræk,
,,Og pille mig i Morgen væk!
,,Hvis ei, saa heller, kiære Ven!
,,Klyng mig i Galgen op igien.''

    Jens fandt den Sag ret rimelig,
Og sagde: ,,Kom da hiem til mig!''
Og tog ham bag paa Hesten rap,
Og red til Huset, trap! trap! trap!

    ,,Min Kone sover,'' sagde han;
(En Helt er altid kiærlig Mand)
,,Giør derfor, Landsmand! ingen Larm;
,,Men læg dig her, og sov dig varm!''
Og viste ham en opredt Seng;
,,Sov vel! og ei i Drømme hæng!
,,God Nat!'' og derpaa begge To
Sig sloge meget snart til Roe.

    Jens havde med fra Marked hiem
To nye Støvler, hængte dem
Paa Sengestolpen, hvor han laae,
Og faldt i Slummer strax derpaa.

    Vor Hængte med sin lange Hals
Var Søvnen ei saa let tilfals.
De Støvler fik han Øie paa,
Og meer og meer paa samme saae.
Han saae saa længe, saae saa tidt
At han til dem fik Appetit;
Han vel tillukked Øiet; men
De Støvler lukked op igien.
Og hvor han vendte Synet mod,
De nye Støvler for ham stod;
De blanke var, og uden Meen;
Og syntes giorte til hans Ben -
Som Tyvs, hans eget gamle Par
I jammerlig Forfatning var;
Thi hvor kan Retten tænke paa
En Fyrs Forlegenhed som saa?
Man tror gemeenlig, En, som hænger
Af Alting mindst til Støvler trænger -
Han stirred atter paa dem hen,
Og Rapse-Nykken kom igien:
Naturam furca pellas ex,
Hun kommer dog igien, den Hex!<note><i>Naturam furca pellas ex, / Hun kommer dog igien, den Hex!</i>: Spøgende allusion til Horats (Ep. 1, 10, 24): 'Naturam expellas furca, tamen usque recurret' = Driv naturen ud med en greb [strafferedskab], den kommer dog stadig igen; friere oversat: naturlige tilbøjeligheder lader sig vanskeligt udrydde.</note>
Han saae paa dem, han saae paa sine,
Og tænkte: De skal være mine!

    Som tænkt saa giort! han listed sig
Til Sengestolpen lumskelig,
Fik Støvlerne fra Knagen ned
Med al en Hængts Behændighed,
Og trak dem hurtigt begge paa,
Og vilde netop til at gaae -
Da Jens, som vaagned  ved den Larm,
Fik i ham fat med vældig Arm;
,,Fordømte Tyv! som, nylig hængt,
,,Er end med Tyverie befængt!
,,Kom du fra Galgen før i Live,
,,Du nu for Alvor hængt skal blive!''

    Saa sagde han, og trak ham med
Paa Marken ud: ,,afsted! afsted!''
Og puffede ham Puf i Puf,
Og puffed af ham mangt et Uf!
Det gik saa tyst den hele Vej;
Thi skrige høit, han voved ei,
Indtil de kom til Galgen hen -
Ved atter at beskue den,
Blev han, der Hest og Støvler stial,
Som han var ganske bindegal,
Og slog omkring sig, vildt og fælt -
Men Jens, som før er sagt, var Helt,
Giengiældte Fyrens blinde Puf
Med sikkre Slag, og i en Ruf
Han styrted ham paa Jorden ned,
Og bandt ham med Behændighed,
Og klynged ham i Galgen op
Tilgavns, med ganske Siæl og Krop:
,,Raab nu, saa tidt du gider, Stop!
,,Forsøg, hver Lyd fra dig at give!
,,Du tredde Gang ei hængt skal blive!''

    Det meget over Midnat var
Og Maanen skinte ganske klar
Og alle Stierner blinkte ned
Paa Marken og paa Tyven med,
Som hastigt gav det sidste Suk,
Og mukked siden ei et Muk.

    Jens Skovfoged gik sin Vei igien,
Kom hiem, gik i sin Seng, sov hen,
Stod op, og Morgenen derpaa
Sig lod med ingen Ting forstaae.

    Aurora mellem Østens Høie
Kom i sit røde Skiørt og Trøje
Med Gyldenstykkes-Hue paa,
Og ligervis paa Tyven saae.
Ved samme Tid en sort Krabat,
Som fuldt sig havde foresat
I Dag at ville staae sig brav,
Fordi han slemt i Gaar røg af,
Kom, henrykt i Qvintillian,
Og rendte paa Herr Urian.
Han standsed, studsed, da han saae
Ham med to nye Støvler paa,
Og tænkte stirrende: mon Fanden
End efter Døden rider Manden,
At selv i Galgen han ei kan
Afholde sig fra Natteran?
Gud frie os! Stiæle Støvler hængt
Er før ei seet, ja neppe tænkt! -

    Med disse Ord han rendte hiem,
Og raabte høit, hvor han kom frem:
,,Den Tyv, som hængt i Aftes var,
,,Et nyt Par Støvler stiaalet har!''

    Det hele Kallundborg kom ud,
Og saae det Syn; bevar os Gud!
De gamle Støvler borte var!
I deres Sted han nye bar.
Man stirrede paa ham, som hang;
Man loe, man græd, man peeb, man sang;
Man giennemgik Physik, Moral,
Og Hypotheser uden Tal;
Kort sagt! Den hele By blev gal -
Men Ingen kunde dog udgrunde
Hvor hængt man Støvler stiæle kunde?

    Man efter Præstens Nielses Raad,
Som selv begreb ei denne Daad,
Omsider Haabet reent opgav,
Om den at fatte nogen Tid,
,,Før,'' som han sagde, ,,bag sin Grav
Man kom til noget mere Vid.''

    Borgmester Ebbe derimod
Som nok saa lidt deraf forstod,
Var ei saa rolig i sit Fag
Ved denne paradoxe Sag.
Han paastod fast med Mund og Pen,
At Tyven nok engang igien
For dette Ran afstraffes skulde;
Thi Tyverie er Tyverie,
Og Tyv bør ei gaa Ram forbi,
Fordi han ligger under Mulde.
I mangen Act i Folio
Man tvisted contra, tvisted pro;
Men kom med Sagen ei til Ende.
Man ved endnu med Vished ei,
(Thi saare lang er Rettens Vej)
Til hvilken Kant den vil sig vende. -

<center>*         *</center>
<center>*</center>

    ,,Hvad!'' raabte vor Borgmester vild,
Og slog sin Pibe reent itu paa Kanten
Af Folianten,
,,Hvad!'' brølte han, ,,er det for en Pasqvil?
,,Det mig skal ramme, som jeg hører -
,,At lugte sligt er ingen Konst!
,,Nu, ved min Mave! den fordømte Smører
,,Skal ikke have smurt omsonst!'' -

    ,,O Himmel!'' raabte hun, og slængte Bogen
saa langt hun kunde, hen i Krogen;
,,Du drømmer slemt, min lille Mand!
,,Vaagn op, og kom igien til din Forstand!
,,Og lad den Fule, Smør, og Sild, og Lugt,
,,Og alt det Andet fare! vaagn nu smukt!'' -

    ,,Hvad drømmer! drømmer! drømmer! nei desværre
,,Jeg fik et Blund, det ved vor Herre!
,,For al den Skumlen, som du læste der
,,Det Frugten af den Hunde-Frihed er,
,,Alt hvad man vil at kunne trykke!
,,Fornam du ei, din Gaas! det hele Stykke
,,Du læste der, var Skamskrift over mig?
,,Men det skal hævnes! troe mig sikkerlig!''

    ,,Men, lille Mand!'' gientog med Smiil Madammen,
,,Betænk, det er en grumme gammel Bog!
,,Og det er trykt og skrevet Alt tilsammen
,,Før jeg og du blev født; betænk dig dog!
,,Du har jo Støvler aldrig stjaalet!
,,Du er jo hidtil ikke hængt, min Peer!''

    ,,Ja gammel hid, og gammel her,
,,Den skal,'' saa bandte han, ,,paa Baalet!
,,Du dig kun lidt forstaar paa slige Ting;
,,Jeg seer en Smule dybere; jeg veed
,,Som Dommer, som Jurist, om sligt Besked!
,,Han mener mig med hele Magistraten;
,,Jeg rigtig nok engang har hængt en Tyv,
,,Trods ham og al hans skammelige Praten,
,,Jeg kunde hænge slige Syv;
,,Og, hvis jeg havde ham saa sandt i Fælde,
,,Ham selv i Midten, om det skulde giælde.
,,Hvem anden mener han vel med den Mær,
,,Som kom imellem nogle Høie
,,Med guulrødt, eller brunrødt Skiørt og Trøie,
,,Og Gyldenstykkes-Hue, noget nær.
,,Hvem Anden vel end dig? Til Punkt og Prikke
,,Han dig har malt, min lille Fikke!
,,Hvem gaaer med Gyldenstykkes-Huer nu,
,,Men røde Damask-Trøier, uden du?
,,Og, troe mig! med den Sorte, det er reent,
,,Som han beskriver saa confus,
,,Han har vor ældste Søn, vor Petrus meent,
,,Som røg forgangen af med Nucleus.'' -

    ,,Ja,'' sagde hun, nu synes mig, min Peder!
,,At jeg begriber, du har Ret.
,,I Mænd dog Alting fatte kan saa let;
,,Hvor er vi Koner dog kun Faar mod Eder!''

    ,,Desuden,'' blev han ved, ,,jeg længe har
,,Mig ærgret over det fordømte Væsen,
,,At kunne trykke frit i hvad det var -
,,Hvad kommer der vel ud af al den Læsen?
,,En Skrædder kan jo blive nok saa klog,
,,Som jeg; kan mønstre mig og hele Staten;
,,Kan trodse mig og hele Magistraten,
,,Ved Hjælp af en og anden lumpen Bog?
,,Spørg kun Herr Morten! han med mig vil sande!
,,Jeg tidt har hørt ham Bøger at forbande:
,,Han siger: det er lutter Satans Kram!
,,Studeringer er kun for Folk som ham,
,,Der kan sin Hierne styre selv og raade,
,,Og ved med Pønskningen at holde Maade -
,,Og overalt - hvad Krøniken især
,,Betræffer, slig en Bog er ikke værd,
,,At være mere til, om ei for andet,
,,Fordi den mig har skilt i Dag
,,Ved Middagssøvnen - blot for denne Sag
,,Den være skal til evig Tid forbandet!''
    Endnu før Solens Nedgang blev sendt Bud
Til Præsten, som var stærk Zelot i Sagen;
Og under megen Raslen, Knittren, Bragen,
Blev Krøniken opoffret Ildens Gud.
Med al Højtidelighed dette Væsen
I Borgemester-Gaarden foregik:
De tvende Byens Fædre stod og saae
Med megen patriotisk Fryd derpaa,
Mens Røgen af den brændende Kronik,
Satyrisk selv i Dødens Øieblik
Dem begge To stak ondskabsfuldt i Næsen.

    Den næste Dag kom en Forordning ud:
,,At alle Exemplarerne af samme
Opoffres skulde Hevnens vrede Flamme,
Som lige skyldige'' - med nok et Bud:
,,At Ingen, hvo det var, herefter mere
,,Til Trykken maatte nogen Ting levere,
Det være, hvad det vilde, Klogt og Galt,
Philosophier, Eventyr, Moraler,
Ordbøger, Oder, Elegier, Taler,
Satirer, Fabler, Krøniker, Annaler,
Og andet sligt - med eller uden Salt -
Paa Jydsk, paa Tydsk, paa Holsteensk eller Flamisk
Ja Græsk, Sverinsk, Franzøsk, Mesopotamisk,
Før det af Byens Borgmester eller Præst
Var nøje giennembladet, giennemlæst,
Og dømt, hvorvidt det Statens Tarv og Ære,
Og deres Bedste kunde tienligt være'':

    Saaledes for een Mands afbrudte Slum
Opofredes for evig hele Staden -
Man hørte i et sammentrænget Brum
Af Jammerskrig, hvorhen man kom paa Gaden:
,,Ak! vi har mistet vort Palladium!''

    Borgmestren var, som han er nys beskreven;
Som Censor kiender man hans Dygtighed.
Med Præsten Morten man, saavidt jeg veed,
Saa nøie hidtil ei bekiendt er bleven.
Jeg derfor af hans trufne Malerie
Vil give her, saa godt jeg kan, Copie -
(Originalen hænger i Peer Paars)
Han stærk og fyldig var, og lidt til Aars,
Særdeles Kiender, frem for Alt, af Heste;
Men af sig selv, som Folk er flest.
Donat, og sligt, han engang havde læst,
Og glemt igien; for Resten, som den Bedste,
Han brægede for Altret; præked blot
Et maadeligt Qvarteer, og dog saa godt,
Som Nogen, fik sin Menighed i Slummer.
I Skriftestolen var han meget skrap,
Især mod dem, hvis Ofring var lidt knap.
,,Den rette Vei til Himmelen er Kummer!
Hans Mundheld var - og, som en Siæle-Ven,
Han derfor rundelig uddelte den
Med Lovens Straf, og Prophetiens Varsler;
Og skruppede de Døende med Klem,
Til Lægen fra hans Torden frelste dem -
I øvrigt: aad for Fire, drak for Fem
Ved alle Bryllupper, Begravelser og Barsler.

    Med disse Censor-Evner rustet ud
Han hialp Borgmesteren i at censurere
De sidste, svage litteraire Skud,
Som Rectoren, Conrectoren, og Flere,
Hvis Navne jeg ei her opregne vil,
(Tildeels dog Calvinister) af og til
Bad skiælvende Borgmesters Pige, Rikke,
Igiennem Borgmestersken, Frue Fikke,
At presentere Borgemester Peer
Til naadig Dom.
                           Omsider meer og meer
Man kiedtes ved, tidt uden Frugt, at tigge
Til Trykken saadant Privilegium.
Man tabte Vid med Modet, og blev dum;
Og endelig man skrev aldeles ikke.

    Bestandig meer og meer svandt Staden hen,
Thi Muserne Censurens Sæde skyede,
Og Handel, Konster, og Fabriker flyede
Med dem i Hast til andre Kyster hen,
Hvor Fred og Frihed trygt de kunde nyde.

    Den hele By blev fyldt med Graad og Sorg,
Ja! græd, ulykkelige Kallundborg!
Vee! Vee! Dig, arme Stad! din lærde Hæder
Er nu fordunklet! Mæsket Dumhed leer
Paa den Ruin, hvor Kundskab hungrig græder!
</body>
</poem>

<section level="4">
<head>
   <toctitle>Emma - Et romantisk Eventyr i fem Sange</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="baggesen200111101">
<head>
   <title>Første Sang</title>
   <toctitle>Første Sang</toctitle>
   <indextitle>Emma - Et romantisk Eventyr i fem Sange</indextitle>
   <firstline>O! du, mit Haab, min Fryd, min Sang</firstline>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
O! du, mit Haab, min Fryd, min Sang,
Min Siæls tilbedede Veninde!
Siig, kan min Harpes svage Klang
En Adgang til dit Hierte finde?
Kan Musens stille Harmonie
Dig, Elskte! haabe mildt at røre?
Vil du dens kiælne Sværmerie
Med sympathetisk Vellyst høre?
Kan den opfylde dette Bryst,
Hvor sig min hele Himmel hæver,
Hvorpaa min Tanke henrykt bæver,
Med Tusinddelen af sin Lyst?

Naar ingen Qval min Siæl betynger,
Fordi du smilte til mig ned;
Naar om lyksalig Kærlighed
Jeg, drukken af min Vellyst, synger -
Og drømmer mig i Glædens Hiem,
Imellem smilende Camener;
Og seer de høitidsfulde Scener,
Og fuld af Ild udmaler dem,
Og i hver yndig Elskerinde
Kun stræber at beskrive Dig,
Naar skiøn, som Kiærligheds Gudinde
Du med dit Smil bestraaler mig -
Kan du da kiende svagt igien
Et Glimt af dine Yndigheder:
Liig Duggens Blink, naar Solen spreder
Sin Glands paa Blomsterengen hen?
O! vil du se hvert Træk, hver Tanke,
Som sand og skiøn udmærker sig,
Og troe, Camenerne dem sanke,
Som Bier af en Blomst, af Dig;
Og i hver rigtig Tone høre
En Gienlyd af den Harmoni,
Hvormed du tryller tidt mit Øre
I Glædens egen Melodie,
Og vil du ei med Haan foragte,
Naar Tiden kieder dig engang,
Den ubetydelige Sang,
Dig i sin Ruus min Elskov bragte;
Men venlig skienke Bifalds Smiil
Til Sangerindens svage Toner;
Jeg ei min Løn bortbytte vil
Med alle Digtres Laurbærkroner!

          __________

I hiine ridderlige Dage,
Hvis Eventyrer jeg med Flid
Mig kalder ofte fro tilbage
Fra spæde Barndoms Legetid -
For mig igien om alt at minde,
Som dengang sødt henrykte mig,
For, medens mine Taarer rinde,
At tænke, jeg var lykkelig!
Da intet tyngede mit Hierte,
Mens stolt jeg paa min Kiephest red;
Og ingen Sorg og ingen Smerte
Paa Kinden lokked Taarer ned,
Da Hvælvingen og Kirkemuren
Var ene Grændser for min Roe,
Mens rundt omkring mig al Naturen
For Resten spøgte, sang og loe -
Der var engang i Tydsklands Rige
En Keiser, ædel, vis og god,
Som i særdeles mange Krige
Beviste vidt og bredt sit Mod;
Man kaldte ham den Store - Somme
Paastod han kaldtes saa med Ret;
De havde Grund til deres Domme.
Mit Eventyr skal vise det.

Han hersked over mange Lande
Fra Vest til Øst, fra Syd til Nord;
Kort: Fierdeparten af vor Jord
Bestyrede hans ene Pande;
Men i hans hele Herredom,
I alle dettes Slotte, Stæder,
Blandt alle disse Herligheder,
Saae man fra Hamborg indtil Rom,
Hvorhen man ogsaa vilde kige,
Dog ei hans skiønne Datters Lige;
Og den, som eengang hende saae,
Lod Cøln, Paris og Pavens Sæde,
Naar han kunde hende faae,
I Jorden synke ned med Glæde.

Saa, naar i eensom Aftenstund,
Fordybet i sit Hiertes Tanker,
Ved Maanskin i den stille Lund
Din Elsker, o Seline! vanker,
Og med fortryllet Øie skuer
Den stiernefulde Himmels Pragt,
Mens Hierte, Siæl og Tanke luer
Ved evig Guddoms følte Magt;
Da sukker han: du store Skaber!
Den hele Jord maa være din,
Den hele Himmel glad jeg taber,
Lad kun Seline blive min!

Ved Keiser Carl den Stores Hof
Var tolv Aglaier og Thalier,
Som, hver, gav overflødig Stof
Til Hymner og til Elegier.
Hver var uskyldig, hvid og skiøn,
Som Lilien i Blomsterdalen;
Og hver et Mønster for sit Kiøn.
Naar i en Rad i Riddersalen
Man disse tolv Chariter saa,
Man havde skullet sværge paa,
At det en Himmels Stierner vare;
Men ligerviis, som disses Skare
Ved Solens Ankomst ikke sees,
Saa, naar i denne skiønne Kreds
Med Glands, som Øiet neppe taalte,
Prindsessens Yndigheder straalte,
Fordunkledes, forsvandt enhver,
Og hende saa man ene der.

Derfor kom og af Paladiner
En mægtig Hob i Fred og Krig,
Og hver blandt Slottets Euphrosiner
Sin Dulcinea valgte sig.
I Mangel af en Aphrodite
De viseligen dømte saa,
Man nøies maa med en Charite,
Og takke Gud, man den kan faae.

Saa nøisom, ydmyg og beskeden
Haandskriver Eginhart ei var.
Der gives somme Folk herneden,
Som al Olympens Stolthed har.
Vor Eginhart i disse Sager
Af samme Mening var som jeg:
Tag Gratien, hvo saa behager,
Naar Venus selv mig skienkes ei.

Et Aar med stille Suk og Klage
For Eginhart henslæbte sig;
Hver af det næstes lange Dage
Blev meer og meer utaalelig.
Han skuer daglig sin Tilbedte;
Den Gunst han nød af Himmelen;
Men, naar den ikke meer tilstedte,
Hvo takkede vel da for den?

Ei Elskov blot vor Helt besiælte,
Og Pligten var hans Hierte kiær;
Han sine Taarer ensom fældte,
Og sukked aldrig hende nær.
Kun stille Skove saa hans Smerte;
Naar Maanen Skyen giennembrød,
Udøste han sit hele Hierte
I Lundens melankolske Skiød:
,,O! Emma! - Dødelige kaldte
Den Engel, han anraabte saa,
Mens Suk og Taarer Stemmen qvalte -
,,O! hvis du mine Qvaler saae!
Men ak min Elskovs rene Lue
Skal brænde skiult, useet af dig,
Du mine Smerter ei skal skue,
De giemte skal fortære mig!
O! Emma - Emma!'' svarte Lunden,
og Navnet døde qvalt paa Munden.

Saa gik den jammefulde Tid,
Som han sig ønskte, Himlen blid
Ved Døden vilde snarlig ende.
Thi ak! I Elskende! At brænde,
Og aldrig turde tolke sig!
Ei til sin Elskte turde sige:
Jeg elsker, jeg tilbeder dig -
Men nærmer hun sig, selv at vige -
Flye hendes allermindste Blik -
Flye denne Guddom, hendes Øie
Saa lokkende til Knæfald fik -
Og ikke turde sig fornøie
Med blot saa meget som man vil,
At skue den tilbedtes Smiil -
O! siger I, som Elskov kiende,
Kan Dødelige giøre meer?
Han gav titusind Liv for hende,
Og flygter naar han hende seer.

Dog snart er dette Mod forbi.
Den helligste blandt alle Flammer,
Den reneste blier Raserie
I uophørlig trøstløs Jammer.
Naar dog et Blik, et venligt Smiil,
Et Haandtryk stundom vederqvæger,
Man elsker denne søde Piil,
Som ikke saarer blot, men læger.
Men, naar hvert Glimt af Trøst igien,
Som Lynet, ved dets Komme, svinder;
Naar Taarer paa de blege Kinder
Omsonst, usete, tørres hen;
Naar hver Længsel i vort Hierte,
Hver Bøn, hvert Suk umærket døer;
Naar hver Nats Drøm vor bittre Smerte
Meer uudstaaelig voldsom gjør;
Naar, stræbende vor Arm vil slynge
Sig om den Elsktes kiælne Barm,
Naar tæt vi sammen os vil klynge,
Med Bryst mod Bryst i fælles Arm -
Naar vi med voldsom Ilen stræbe
I Elskovs lykkeligste Stund
At trykke Læbe tæt til Læbe,
Udaande Siælen Mund paa Mund -
Døe, qvalt i sympathetisk Flamme,
I Saligheder uden Navn -
Og afbrudt vækkes i det samme
Med - ak! med Puden i vor Favn,
For hele Dagen at begræde
Vor Drøms forsvundne Tryllerie;
Hvo bytted ikke da med Glæde
Et saadant Liv med Apathie?
Hvo ønsked ei, at kunne skienke,
I Skiødet af en venlig Grav
Den Siælens alt for tunge Lænke
Igien til Jorden som den gav?
Blot Aander - Aander maa vi være,
Hvis ei, dog i det mindste Steen,
For intet Jordisk at begiære.

Hans Elskov hellig var og reen;
Men reen, som Dalens Lillie
Paa uberørte Jomfru-Stængel,
Han er dog kun et Menneske,
Og Mennesket er ingen Engel.
Borttag Støvdækket, du os gav,
Igiennem Livet her at bære,
O Gud! Klæd vore Siæle af!
Saa ville vi og Engle være.

Imidlertid Prindsessen var
Og ikke ganske rolig.
Vor Plato siger: Par og Par
Steg Siælene fra Lysets Bolig!
Men skiltes ad paa Livets Bred,
Klædt om som Mand og som Mandinde,
Og have stundom Møie med,
Sig paa vor Jord igien at finde.
Og han har Ret. Hvor underlig
Seer man ei tidt fra fierne Zoner
Et adskilt Par at samle sig,
Som sammenstemte Vexeltoner?
Hvad andet vel end Sympathie,
Gjør, at de strax hinanden kiende,
At begge for hinanden brænde
Med lige Flammers Harmonie?
I Emmas unge kiælne Hierte
En ukiendt Ild brød langsomt frem,
Hvis Flammer hun uskyldig nærte,
Fordi hun ikke kiendte dem.
Hun Eginhart saa gierne skuer:
Han er saa ydmyg from og god -
Og mærker ikke selv de Luer,
Som hendes Blikke ham tilstod;
Og, naar hans Øie hendes møder,
Fornemmer hun en bange Lyst,
Som hende til at sukke nøder,
Og hæver høit det kiælne Bryst;
Og, gaaer han, banker hendes Hierte,
Som om det vilde følge med,
Som om den hele Siel begierte,
At ile til hans Opholdssted;
Og, nærmer han sig, hvilken Glæde
Opfylder atter hendes Bryst!
Som om en Aand fra Lysets Sæde
Til hende steg med al sin Lyst.
Alt hendes hele Hierte brænder,
Og, ak! den Ild ei slukkes let,
Da den Ulykkelige kiender
Ei Flammen, som fortærer det.

Naar hun i Haven ensom vanker
Omkring den blomsterkrandste Dam,
Og taus fordyber sig i Tanker,
Uvidende hun tænker - ham;
Naar hun i Søvnens Arme hviler,
Og synes i sin Phantasie,
At venlig Himlen aabnet smiler,
Er hendes Eginhart deri.
O! vidste du din hele Lykke,
Ulykkelige Eginhart!
Du skyndte dig med Lynets Fart
Din Emma til dit Bryst at trykke.
Men dydig Elskov frygtsom gjør,
Dens Trælle zittrende tilbede;
Vi skiælve for den Elsktes Vrede.
Den elsker ei, som Alting tør.
Saa gik et Aar, saa gik et andet,
Saa gik med sekelsene Fied
Det tredie, hvis Evighed
Hans sidste Kræfter overmanded.
Han samler alt sit Mod engang,
Han Emma ser i Haven ene.
Men denne høitidsfulde Scene
Fortiener for sig selv en Sang.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen200111102">
<head>
   <title>Anden Sang</title>
   <toctitle>Anden Sang</toctitle>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Den lyse Dagens Konge gled
Igiennem gyldne Purpurskyer
Sødt smilende bag Skoven ned.
I hist og her adspredte Byer
Lød Aftenklokkens dunkle Lyd;
Og Nattergalens første Toner
Indbød fra mørke Bøges Kroner
Naturen til en stille Fryd.
Ved Dammens Bred hvor Vestenvinde
Paa Bølgers rullende Krystal
Fra Floras Døttre Kysse stjal,
Sad, skiøn som Kiærligheds Gudinde,
Da nyfødt hun paa Cyprens Bred
Sprang op i al sin Herlighed,
Vor Emma. Smilende Violer
Omringede den spæde Fod;
Og Zephir Bækkens Sølv forlod -
Og Solen sænked sine Straaler -
Og Sangerinderne fløi ned
Fra Træernes forgyldte Toppe -
Og Stiernerne brød frem deroppe:
At skue hendes Yndighed.
Som Cynthia høitidelig
Til kiælen Vellyst Siælen vinker,
Endymion! naar efter dig
Hun giennem sølvgraa Skyer blinker
I al sin melankolske Pragt,
Sad hun i lette hvide Dragt,
Som spøgende med Zephir glemte
Den Vagt, hvortil man den bestemte,
Paa Blomsterbænken, hvor en Hær
Af Roser, Liljer og Violer
Henfalmede den Skiønne nær,
Som Stiernerne ved Lunas Straaler.

Med tunge Trin og mørke Blik,
Omspændt af haabløs Elskovs Smerte,
Vor Eginhart i Haven gik,
Hvis stille Fryd hans Kummer nærte:
,,Synk, skiønne Sol! for evig ned
I Vesterhavets fierne Bølger!
Spild ikke meer din Herlighed
Paa mig, som Skræk og Død forfølger!
Skiul, Luna, skiul dit skiønne Smiil
Bag mørke tordensvangre Skyer!
Du, hende liig, min Længsels Ild
Med mordrisk Tryllerie fornyer!
Tie med din søde Melodie,
Du Lundens kiælne Sangerinde!
Tie Zephir! - hele Skabning tie!
Hvert Spor af Lys og Liv forsvinde!
Tag, Ekko, sørgelig igien
De klagelige Suk, du lærte
Af Livets Fiende, Dødens Ven -
Og skiælv, Natur! som dette Hierte!''

Saa lød den sørgelige Lyd
Af vexelviis afbrudte Klager;
Da pludselig - o! Skræk! - o! Fryd!
Hans Øie Emma hist opdager.
,,Vel!'' - raaber han - ,,det er forbi!
Jeg vil min Dom af hende høre!
Og hendes Stemmes Melodie
Min Dødsdom selv skal liflig gjøre!
Min Qval kan ikke voxe meer!
Og - om endog en ny jeg lærte -
Mig ingen Qval kan qvæle meer;
Kun eengang brister dette Hierte!

Han nærmer sig - og strax igien
Han, som af Lynet truffen, standser -
Men Frygten dræbes af hans Sandser,
Og lynsnar iler han derhen -
Og neppe hendes Blik han møder,
Før han er alt for hendes Fødder.

,,Min Dom, Tilbedede! min Død;
,,Jeg elsker dig! jeg døer! jeg brænder!
O! fik jeg den af dine Hænder,
Hvor blev da Døden selv mig sød!
O! lad mig høre denne Røst,
Som tryller mig, idet den dræber,
Den salige, den sidste Trøst
At høre den af dine Læber!
Straf, dræb mig! men vær ikke vred!
Fordi jeg saae den ædle, høie
Den Glands af Guddom i dit Øie,
Og hele Himlens Salighed,
Fordi jeg voved, dig at kiende,
For dig at leve, lide, brænde,
Og trylles sødt af Guders Lyst
I Drøm om Døden ved dit Bryst!
Jeg saae Naturens Smile døde,
Naar du var mørk, og Himmelen
I al sin lyse Glands igien,
Naar du var blid - det er min Brøde.
Men er det Brøde, dig at skue,
Og i sin Vellyst tabe sig -
Gud, saa er det og syndig Lue,
At elske og tilbede dig!'' -
Et Suk, i hvilket Siælen stræbte
Til hendes hen at følge med,
De sidste Ord paa Læben dræbte;
Og Taarer kom i deres Sted,
Og Meningen deraf fuldførte.

Forvirret, bange, rød som Blod,
Prindsessen hele Talen hørte,
Og meget lidt deraf forstod.
Slet skildrer Tungen vore Qvaler:
Et Suk, en Taare bedre taler,
I dem strax Hiertet Mening seer;
Hiin svækker, eller overdriver;
Men disses sande Sprog henriver -
Af det forstod hun meget meer.

Af ukiendt Ild og Skræk og Glæde
Skialv hele hendes skiønne Krop:
,,Lev, Eginhart! Hold op at græde -
Jeg ellers græder med - hold op!
Fat Mod! (saa lød fra hendes Læber
Den søde frygtelige Dom)
,,Er jeg saa skræksom, at jeg dræber,
Endogsaa naar jeg siger: kom! -
Kom, Eginhart! her ved min Side ,
Og ingenlunde ved min Fod,
Kom lad mig, som Veninde, vide,
Hvad jeg har giort min Ven imod!''

Saa vækkes op til uvant Glæde
En Fange, langt fra Dag slængt hen
I Hulen ene med sin Kiæde,
Udløst ved kiekke kiendte Ven,
Som Eginhart, af Dødens Slummer
Vakt op af denne søde Lyd,
Forglemte hvert et Spor af Kummer
I tifold salig Himmelfryd.

Tænk du, som kiender Elskovs Smerte,
Som veed, hvad Elskovs Himmel er,
Som har ei Hierne blot, men Hierte,
Dig ind i dette Optrin her!
Siig, ønsked ei din Hevn at knuse,
Beskyttende Naturens Ret,
Den Daare, hvis forvovne Muse
Sig understod, at synge det?

Den fulde Forsmag paa en Himmel
Den Lykkelige henrykt nød,
I alle Salighedens Vrimmel,
Med denne Cypris paa sit Skiød,
Mens Munden paa den Skiønnes Læber
Indsuede de Kys, hvori
Cytheres bedste Nectar klæber
Med sødt berusende Magie,
Og, trykket tæt i hendes Arme
Til hendes halvbedækte Bryst,
Hans Hierte, fyldt med Elskovs Varme,
Udvidedes til Guders Lyst,
For ukiendt Vellyst at fornemme,
Naar hendes heftig mod det slog,
Og i sin Glædes Ruus at glemme
Hvert Suk, det før i Smerte drog -
Til denne Himmels underlige,
Ufattelige, søde Fryd,
For hvilken alle Glæder vige,
Har ingen Harpes Strænge Lyd.

Natur! din Helligdom forlanger,
Som Isis, Taushed af sin Ven;
Til Lethe med den usle Sanger,
Som vover at afsløre den!
</body>
</poem>

<poem id="baggesen200111103">
<head>
   <title>Tredje Sang</title>
   <toctitle>Tredje Sang</toctitle>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Du doppelt skiøn, fordi din Ild
Sig gjennem Savnets Mørke maler!
Som, naar bag Skyen Solen daler
Ei længer blindende, men mild;
O! kiæmp dig gjennem Natten hid,
Kom giennem mange mørke Dage
Med al din Salighed tilbage,
Min Barndoms Himmels svundne Tid!
O! Bortjag af mit knuste Bryst
Den Kummer, som dit Tab mig lærte;
Og fyld mit glædetomme Hierte
Med - blot med Mindet af din Lyst!
At Tanken om en Andens Fryd,
Fryd, som mit Hjerte selv ei smager,
Skal ei forvandle Glædens Lyd
Til Sorgs kiedsommelige Klager!

En ny Natur, en anden Jord,
Et fremmed Liv, en doppelt Evne
Til Gud at kiende doppelt stor,
Og Følelser, som Ord ei nævne -
Et Nok, et Alt som Ingen veed,
Som Elskende kan ene fatte,
Udfolded alle sine Skatte
For Eginhart i - Kiærlighed.

Ved Emmas Arm, ved Emmas Side
Meer straalende han Solen saae
Bag gyldne Purpurskye nedglide
Paa Himlens doppelt skiønne Blaa;
Ved hendes Bryst, ved hendes Fødder,
Var Blomsterleiet doppelt blødt,
Var mere Lye ved Egens Rødder,
Slog Egens Sanger mere sødt;
Og ved et Blik af hendes Øie,
Og ved et Tryk af hendes Haand
Med doppelt sikker Flugt hans Aand
Sig hæved henrykt til den Høie.
Den Bæk, hvori hun speilte sig,
Blev renere ved hendes Blikke;
Den Torn, som kyste hendes Flig,
Om end den stak ham, saared ikke:
De Roser, som paa hendes Bryst
Omplantedes, blev doppelt røde,
Da først de blomstred ham til Lyst,
Naar der de, qvalt i Vellyst, døde.
Hvor han opholdt sig, hun var med,
Og hvor hun gik, han fulgte hende -
Kun svagt adskiller Tid og Sted
To, som i lige Flammer brænde -
Vor Jord dem var en Himmel liig,
Elysium fra Syd til Norden;
Thi begge saa paa hele Jorden
Alene Kiærlighed og sig.

Ja Kiærlighed! Naturens Bliv!
Du evigyndige den samme!
Du var den Ild, hvis lyse Flamme
Antændte Millioner Liv!
Dig var det, som af Intets Øde
Vor Verdens Under kaldte frem!
Dig er det, som igien de Døde
Vil kalde til et bedre Hiem!
Dig er det, som vor Jord tilbeder,
Og elsker, under Navn af Gud,
Hvis Skaberild ei slukkes ud
Af Millioner Evigheder.
O! Held os, at og Støvet fik
En Gnist af din tilbedte Lue!
At i din Helligdom vort Blik,
Opklart af denne, dig kan skue,
Og spore her ved din Magie,
Hvad Evigheden Engle viser:
Rundt om vort Øre Harmonie,
Rundt om vort Øie Paradiser!

I rolig Vellyst svunde hen
De nydte, deelte, blide Dage;
Hver Nat kom Drøm om Fryd igien;
Hver Dag kom vaagen Lyst tilbage.
Uskyldigheden aldrig veg
Fra deres Side; Lunas Smile
Dem lokkede til deres Eeg -
Usaared af Cupidos Pile,
De smagte, hvad Fornuft og Dyd
Dem hemmeligen ei forbøde;
Og Ønsket om en større Fryd
Forgifted ikke den de nøde.

Saa var for hine første To
Den Himmel, Kiærlighed dem skabte,
Før Nøisomhedens stille Roe
I graadig Lyst til meer sig tabte:
Saa høres Kilden klar og frie
Fra Vældet sødt og sagte suse,
Før Bække styrte sig deri,
Og lære dem, som Flod, at bruse.
Kort, paa den hele vide Jord,
I alle dens adspredte Steder,
Fra Vest til Øst, fra Syd til Nord,
Hvor Lykken sine Skatte spreder -
Fra der, hvor Overflod den Konst,
At drikke hele Landstrøg, lærer,
Hvor, for at mætte sig omsonst
En Skok af Brødre Hver fortærer,
Til der, hvor nøgne Vildes Flok
I femten Vintre bleve glade
Af det, som paa japanske Fade
Til hiins Souper blev ikke nok -
Var ingen Viis, var ingen Nar,
Var ingen Sultan, eller Slave,
Trods Klogskabs eller Dumheds Gave,
Saa lykkelig som dette Par.

Men ak! i Glædens Slummer svagt
Til Tidens Flugt vi Mærke lægge.
Klædt i en Maidags korte Dragt,
En Sommer sneg sig bort for begge,
Før Synet af dens blege Lig,
Paa de med Snee bestrøede Høie,
Trak Sløret fra det drukne Øie,
Hvis Blik med eet opklarte sig.
Hun saae paa ham, han saae paa hende,
Og begge saae Naturens Død,
Og begge vaagned og udbrød:
Hvor snart fik denne Dag dog Ende!

Hvorhen de vendte sig, var Spor
Af Vintrens Grumhed, Alt var øde,
Hvor før de sødt i Fryd henfløde,
En Gysen nu dem giennemfoer.
Den Lund, hvor under Egens Skygge
De slynged til hinanden sad,
For Vidner, som for Solen, trygge,
Har tabt sit allersidste Blad;
Og alle dens symphonske Fugle
Er flygtede for Stormens Hviin,
Og Hylet af en ensom Ugle
Fra nære truende Ruin.
Den muntre Kilde, som sig snoede
Sødt rislende forbi dem ned,
Er størknet, og kun Tidsler groede,
Hvor før Violer, ved dens Bred.
De lette, flagrende Favoner,
Som spøgte mellem Blomstre her,
Fløi hiem til Sydens fierne Zoner,
At aabne nye Roser der;
Afklædte Høies magre Kroppe
Laae dækkede med Sneens Slør;
Og Ekko tog fra nøgne Toppe
Ei deres Sang igien, som før.
De Vidner til den Fryd, den søde,
Som før dem mødte, hvor de gik,
Var flygted, falmed, eller døde
Ved Vinter-Kongens mørke Blik.

Et ængstligt Glimt af kiælen Smerte
Mens han i Tanker tabte sig
Ved Synet af Naturens Lig
Steg op i Emmas bløde Hierte:
,,Min Eginhart! og om vi nu''
Og ned paa hendes hvide Kinder
En Taare randt - ,,om Alt forsvinder -
,,Min Eginhart! hvad siger du?
Om jeg, om du, o! hvilken Tanke!
Om en af os forsvinder med -
Gud! midt i vor Lyksalighed
Mit Hierte holder op at banke.''

,,Livsalige! Du maa forjage
Ved Elskovs lyse Vaaben kiæk
De mørke Billeder af Skræk!
Omfavn mig, og de flye tilbage!
Døe kun Natur! døe! (raabte han)
Du savnes ei! Min Emma lever!
Din Kuld, iisvæbnede Tyran!
Ei føles der, hvor hun omsvæver;
Dræb hele Jordens Blomsterhær,
Dens Dronning dog tilbagebliver;
Alt, hvad der segner for dit Sværd,
Sødt hendes Smiil igien opliver.'' -

,,Ja, flye min Sommer let og snart!''
(Saa lød den Skiønnes blide Stemme)
,,Min Elskov og min Eginhart
Skal lære mig dit Tab at glemme;
Thi hvor er Vinter? hvor er Død?
Kun der, hvor Eginhart er ikke;
Et evigt Foraar paa hans Skiød
Skal trylle mine kiælne Blikke!''

Saa trøstede sig begge To,
Et uophørlig Nok hinanden,
Men ak! de stode trygt paa Randen
Af Livets alt for bratte Roe.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen200111104">
<head>
   <title>Fjerde Sang</title>
   <toctitle>Fjerde Sang</toctitle>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Mens Vintrens seirende Tyran
Paa Livets blegnende Ruiner
I Field og Skov og Dal og Strand,
Af Nat og Død omgiven, triner,
Henslæbe otte Sekler sig
For Eginhart i otte Dage:
Mismodig blander han sin Klage
Med Skovens Suk og Stormens Skrig.

Han hører ikke henrykt meer
Sin Emmas vellystfulde Stemme;
Han dette Smiil ei længer seer,
Som lærte ham hver Qval at glemme;
Ei meer han vandrer Haand i Haand
Med hende giennem Paradiser;
Ei meer hans glædedrukne Aand
I hendes Blik sin Skaber priser.
Hans Lykkes blide Sol gik ned;
Omsonst om Roe hans Hierte leder;
Og fordum nydte Saligheder
Fordopple hans Elendighed.

Langt ude fra de blide Egne
Ved Jorderiges Østerkant
Var kommen paa sin Herres Vegne
En rig og glimrende Gesandt,
For Carl den Hilsen at frembære,
At Keiseren af Grækenland
Sig ønskte broderlig den Ære,
At blive snart hans Datters Mand.

Med natlig Dag i alle Gader,
Med Luft-Comedier af Ild,
Musik og Dands og Maskerader,
Og Jagt, og al Slags Ridderspil
Blev Grækeren af Carl den Store
Ved Hoffet moret keiserlig;
Men slige Ting ei Amor more -
Han taug, og græd og skiulte sig.

Dog ak, Prinsessen maatte krone
Den hende dyre Herlighed;
Nødt til at holde samme Tone,
Den Skiønne overalt var med;
Thi hvad var Spil og Dands og Fakler,
Al Hoffets Pragt, hvor hun ei var?
Saa lidet som vor Jords Mirakler,
Naar Solen ei dem oplyst har.

Imidlertid vor Elsker lærte
Uheldig Elskovs sidste Qval;
Dybt i hans marterfulde Hierte
Fortvivlelsen sig langsom stial.
Han gaaer en Nat, mens alle sove,
Prindsessens Værelser forbi,
Beslutter alle Ting at vove,
Og iler dristig ind deri.

Han giennem to Gemakker zittrer. -
I Mørket Elskov viser Vei -
Og skiøndt, som Torden, Ekko knittrer,
Hensovne Vagt dog vækkes ei.
Han finder hendes Dør, og vover
Tre Gange kiæk at aabne den,
Og da han frygter for hun sover,
Tre Gange lukker den igien -
Omsider Elskov Seier vinder,
Og hurtig, som en Vestenvind
Han flyver ind, og Emma finder
I Graad, med Haanden under Kind.

Omsonst den Yndige forsøgte,
Mod Kummeren, som Hoffets Larm
Ei dæmpede, men meer forøgte,
At søge Trøst i Søvnens Arm.
De Taarer hun om Dagen hæmte,
Flød doppelt, naar den var forbi;
Hans Qval hun følte heel, og glemte
Tidt hendes egen Qval deri.
Det lyse Øies Ild forsvinder,
Naar Hiertets ei tør nære den
Man Roserne paa hendes Kinder
Saa Dag og Nat at falme hen.
Den Munterhed, som hende fulgte
Bestandig før, veg ganske bort;
Og svagt kun Hoffets Blikke dulgte,
Hvad Konst og Tvang kun skiule kort.

Henkastet paa en Sofa, skuer
Vor Eginhart den Skiønne her;
Og skiønt hans Siæl i Længsel luer
Sin vellystfulde Himmel nær,
Uskyldighedens Tryllerier
Dog standse ham - en Støtte liig,
Han staar, og zittrer, seer og tier,
Og i sin Skuen taber sig.

Ved Maanens Smiles blege Skimmer
I lette hvide Nattedragt,
I Graad, som Diamanters Glimmer
Paa Sølv kun efterligne svagt,
Utvungen, løst af Modens Lænker,
Alene med sig selv og Gud,
Saa blid som Lauras Ven sig tænker
Blandt Engle sin forklarte Brud
Saa himmelsk skiøn, som Dødelige,
Det blot at tænke sig formaae,
Som intet Støvets Sprog kan sige,
Den lidende Gudinde laae.
De taareblændte Øine kræve
En Trøst af Himlen i en Bøn;
Og Luna syntes selv at bæve
I disse Speile doppelt skiøn.

,,Her er jeg Emma!'' - i det samme
Henrullede den hele Jord
Bort under ham - paa Lynets Flamme
Han hen i hendes Arme foer -
Og paa den Elsktes Læber døde
Det neppe heelt udraabte Navn,
Mens begges Siæle sammenfløde
I begges Kys, i fælles Favn.

Snart vaagner de; thi Støvet taaler
Ei længe Salighedens Magt;
Til meer end Glimt af Himlens Straaler
Er Dødeliges Syn for svagt.
De stirrer paa hinanden tause;
,,For evigt skal vi skilles snart'' -
Omsider bryder Eginhart
Den stille frygtelige Pause:

,,Skal dine Læber hefte sig
Paa nogen Andens end paa mine?
O! hvad er Smerte, hvad er Pine
Mod denne Tanke: miste dig?
,,Før dø min Siæl i Nattens Skiød,
I Millioner Plagers Vrimmel!
Thi hvad er Helved? Hvad er Himmel?
Foruden dig er Alting Død!
Tal, Engel! lad din Tryllestemme
I Trøstens egen Melodie
Med Elskovs egne Toner hæmme
Mit Mismods vilde Raserie!
Siig, Elskte! siig, hvad maa jeg giøre -
Hvad skal jeg?'' -
,,Flye, min Ven! o flye!
O Gud! man kan din Stemme høre -
Min Ven, min Fryd, mit Alt! o flye!''
,,Og det er fra min Emmas Læber
Den eneste den sidste Trøst?'' -
,,Ak! Eginhart! din Tvivl mig dræber!
Kom dræb den, Grumme! Ved mit Bryst!
Bliv! - troer du, at din Emma bæver
For sig? Nei kun for dig, min Ven!
Din Fare blot for hende svæver,
Hun, tro mig, føler ene den.
Dæmp denne Rasen, dæmp din Stemme,
Af Ømhed for dig selv og mig!
Kan Eginhart saa ganske glemme
Sin Emma, Kiærlighed, og sig?
Din er jeg! troe mig ingen Keiser
Skal stiæle dig din Eiendom!
Hvi raser du? Gesandten reiser
Tilbage did, hvorfra han kom.'' -
,,Og bringer? - raabte han - ''Og bringer
Sig selv, og nok en Bagatel,
Din Emmas Nei.'' -
                              Paa Glædens Vinger
Foer Haabet i vor Elskers Siæl;
Han, en Misdæder liig, sig skammer;
Han tier, seer forvirret ud;
Af Tak hans hele Hierte flammer -
Som truffen af et Blik fra Gud,
Han styrter ned for hendes Fødder
Og svømmer i en Taareflod,
Og Læben zittrer, brænder, bløder
I hede Kys paa hendes Fod.

Opløftet ømt i hendes Arme,
Han lever op i salig Lyst -
Al Tvivl og Frygt og Sorg og Harme
Forsvinder snart af begges Bryst:
Det blide Haab i Siælen gyder
Sin Nectars himmelske Magie,
Hver Hindring let derved bortflyder,
Hver Fare druknes dybt deri.

I Haandtryk, Kys, og kiælne Blikke,
Og Favntag, blot af Maanen seet,
De Lykkelige mindes ikke,
At Tiden lyner bort. Med eet
Den barske Morgenstund frembryder -
Den muntre Hane galer - tys!
Man synes bange, noget lyder -
Og drukner Angesten i Kys.
Men Emma dog til sidst erindrer,
At Tryghed blot er Elskovs Ven
Mens Kiærlighedens Stierne tindrer,
Og sympathetisk flyer med den.

,,Min Eginhart! mens Alting sover,
Fly, før Forræderen dig seer,
Dit Liv, din Emmas Liv, du vover,
Ved et Minut at tøve meer -
Igiennem Haven, Elskelige;
Du sikker end kan smutte væk!
Lad dette Kys dig mere sige;
Tag dette med! og nu, vær kiæk!'' -

Til Vindvet, Arm i Arm, man iler:
Mildt tause Stierner blinke ned,
Og Cynthia fortrolig smiler
Til deres skiulte Kiærlighed -
Men Gud! de blegne! - Begge vækkes
Til Helved-Angst, i det de see,
Den hele stille Jord bedækkes
Med Sløret af en falden Snee.

O! midt i deres Glædens Eden!
O! midt i Haabets sidste Havn!
Ak! hvad er Salighed herneden?
Nu døe de i hinandens Favn!
Dog nei; - En Morder dem skal rive
Til Pinsler fra hinandens Bryst!
O! hvad vil deres Skiebne blive?
Nu smiler intet Glimt af Trøst -
De stirrer paa hinanden stille,
Og tause see hinandens Liig;
Og ingen Taarer mere trille -
Af Angst de neppe føle sig.
O! red dem! red dem! - men forgieves
Er Mulighedens hele Magt;
Et Under her til Redning kræves -
Det skeer! I Elskende giv Agt!

Mens, Amor liig i Psyches Arme
Vor Elsker marmorstille staaer,
Som livløs, uden Aand og Varme,
Et Lys i Emmas Siæl opgaaer.
En Rose paa hver Kind bebuder
Det høitidsfulde Øieblik,
Hvori en Tanke, værdig Guder,
Den Skiønnes Kiærlighed undfik -
Et Middel, som, for fiint, at spindes
I Hiernen af en Adams Søn,
Ved Elskov ene kunde findes
Af Mønstret for det smukke Kiøn.

,,Endnu min Ven! trods Skiebnens Vrede,''
Saa taler hun, ,,er Alt ei tabt;
Endnu et Middel er tilrede,
Som Kiærlighed os blid har skabt.
Fat Mod! din Emma dig skal bære
Tilbage giennem Sneen tryg -
Min Elskov styrke skal min Ryg,
Og let skal denne Byrde være!
Snart bringer jeg dig sikker hen
Til Muren hist ved Havens Ende;
Du let dig svinger over den -
Og mine Spor man kun vil kiende.''

,,Mit Liv! mit Alt! min Lyst! min Brud!''
Er Alt, hvad han formaar at stamme -
Mens, hævet af sin Elskovs Flamme,
Let, som en Engel, hun foer ud
Af Vindvet. Vips! paa hvide Dynge
Hun neden under færdig staaer:
,,Min Eginhart mig ei kan tynge!''
Og rask afsted hun med ham gaar -
Og under elskte Byrde glemmer
Dens Virkning i hvert kiælent Lem;
Og sine Suk udmattet hæmmer,
At han skal ikke høre dem.

Mon Sang afbilder denne Scene?
Nei, stands! og hør ei meer! men see!
Thi den fortryllende Camene
Kan intet andet her end - see.

Med doppelt Reenhed Sneen skimrer
Ved Lunas doppelt klare Smiil;
Den lyse Himmelbue glimrer
Med usædvanlig Æther-Ild;
Meer tindrende hver Stierne blinker;
Og mellem idelige Lyn
Den ene Sol den anden vinker,
At see paa dette skiønne Syn.

Snart Kiærligheds Heltinde bringer
Sin Ven til Havens Ende hen;
Han over Muren frelst sig svinger,
Og glad hun flyer hiem igien.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen200111105">
<head>
   <title>Femte Sang</title>
   <toctitle>Femte Sang</toctitle>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Som Vandreren der mat af Sved
Op over Alpetoppe higer,
Troer, hvert et Bierg, hans Fod bestiger
Ham volder sidste Farlighed;
Men ei saa snart har vundet op
Paa Spidsen, før hans Blik opleder
En Hær af nye Farligheder
Paa Veien til det næstes Top -
Saa stønne Dødelige frem
Igiennem Livets Modgangs Hære,
Og troe den sidste der at være,
Hvor blot en større møder dem.
Mistænk den blinde Lykkes Smile
Thi tæt ved Rosen Tornen er,
Og Modgangs Storm, o Ven! er nær,
Naar Livets Bølger tause hvile.

Nu slumre trygt de glade To;
De drømme sig i Glædens Tempe,
Ved Vagt af Kiærlighedens Kiæmpe
I sikker Fred, og salig Roe.
O! lad dem slumre! bange Muse,
Opvaagn dem ei! alt hører du
Orkanen over dem at bruse -
O Skræk! - men vaagn dem ei endnu!

I denne høitidsfulde Nat,
Hvori sin Seier Amor kronte;
Hvis hele Herlighed kun mat
Den svage Skiald bestyrtset tonte -
Mens alt i Søvnens Arme laae,
Og Elskov, han og hun alene
I denne hemmelige Scene
Nærværende sig selv kun saae -
Formaaede Carls uhyre Magt
Ham ei paa Søvnens Silkevinge
Den søde Rolighed at bringe,
Som vaagen Fryd opveier svagt.
Var det en Finger fra det Høie?
Var det naturlig Sympathie?
Nok - Emmas Fader intet Øie
Den hele Nat fik lukket i.

Han stod omsider op, og ilte
Til Vindvet, aabned det, og saae,
Mens Maanen ned i Sneen smilte,
Miraklerne paa Himlens Blaae;
Og tænkte: Carl! hvor er du lille!
Og raabte: Gud hvor er du stor!
Slog Øiet ned i Nattens Stille
Og saa Miraklet paa vor Jord.

Han saa en lille hvid Figur
En Mand igiennem Haven bære
Ud fra Prindsessens Jomfrubuur -
O Himmel! hvad mon dette være?
Med Graadighed han stirred atter,
Og fik tilsidst bestyrst at see
Sin Skriver giennem Havens Snee
Bortbaaren af hans skiønne Datter.

Som rørt af Torden stod han der -
Forundring, Kummer, Skræk og Vrede
Betog hans Siæl; og meget nær
I Raseriets vilde Hede
Han havde raabt. Men endelig
Fik Hiernen over Hiertet Seier;
Han rolig atter lægger sig,
Og søvnløs Sagen overveier:
,,Min Datter Emma? - Eginhart? -
Min Skriver? Og min egen Datter? -
Jeg Sagens Sammenhæng nu fatter -
Og dømmes maa de, dømmes snart!''

Den næste Dag det hele Raad
Af Bispe, Munke, Capellaner,
Som aarlig sov, og drak, og aad,
Og helvedstraffede Profaner,
Holdt Morgen-, Middag-, Aften-Bøn,
Opbrændte gamle kloge Qvinder,
Omvendte Gøttriks Svigersøn
Og andre Christendommens Fiender -
Det hele hellige Senat
Blev sammenkaldt, og, som det sømmer,
Andægtig rundt om Bordet sat -
(Gud naade dem, som Andagt dømmer!)

I Midten Carl den store sad,
Som Zeus iblandt Olympens Guder:
En vigtig Sag den hele Rad
Et Vink af Keiseren bebuder;
Han taler: ,,Hører mig, I Mænd!
I Bispe! Munke! Capellaner!
Som give Christne Himmelen
Og give Helvede Profaner!
Et Syn i Nat jeg skuet har,
Et Optrin sælsomt uden Mage:
En Jomfru paa sin Ryg bortbar
En Mand fra sit Gemak tilbage.''

Det hele Raad slog Øine ned
Ved dette Malerie - mens Somme
Bad alt om Himlens Straffedomme
For slig en Synd - og Carl blev ved:

,,Hun gik, nedtynget, dog saa snart,
Som om hun gik med Spøg og Latter -
Og denne Mand var - Eginhart,
Og denne Jomfru var - min Datter.
Hvad dømmer Kirkens Lov herom?
Hvor dyb er Vunden i min Ære?
Hvad, og hvor stor bør Straffen være?
Carl byder - Siger Eders Dom!

O! havde svage Digters Siæl
Lidt af den Evne her, som talte
Naturens Sprog i hvad du malte,
Guddommelige Rafael!
O! kunde jeg tilstiæle mig
Blot nogle Penselstrøg af hine,
Hvis Sandhed, Udtryk, egne Mine
Forraade, store Digter, dig!
Jeg skulde her en Gruppe male,
Hvis rædselsfulde Hellighed,
Skiøndt taus, dog mere skulde tale
End Svada selv at sige veed.

Electrisk foer en stille Gysen
Fra Skiæg til Skiæg i Raden om,
Andægtig Skræk, og hellig Frysen
I alle deres Hierter kom.

Skiøndt de med Fagter Dommen fælde,
Med Øieløften, Haandslag, Suk,
Saa tydelig, at intet Muk
Dens Strenghed nødig har at melde,
Dog Keiseren dem atter bød,
Med høien Røst afsige samme -
Een raabte: Sværd, en Anden: Flamme,
Og Hver - og Alle raabte - Død!
Og foldede, som det sig sømmer,
De fromme Hænder, med et Suk
Mod Himlen, og mod Carl et Buk.
(Gud trøste dem, som Andagt dømmer!)

,,Godt!'' raabte Carl, ,,man bringe frem
Dem begge, deres Dom at høre!'' -

Afsted gaar Vagten efter dem,
Og følesløse dem indføre.

Som tvende Marmorstøtter staae
De blege ved hinandens Side,
Og vente begge tause paa
Den Dødsstraf, som de snart skal lide;
Og stirre frem - og møde Død
I næste Nu med faste Blikke,
Som sige sig: o! den er sød!
Thi den adskiller os dog ikke.

Carl stille staaer, og seer derpaa -
Og ned paa Kejserkongens Kinder
En Fader-Taarer langsom rinder -
Han nærmer sig og taler saa:
,,Du længe tro har ivrig tient
En Mand, min Eginhart, som skiønner
Paa Dyd og Flid, og begge lønner;
Min Datter og har begge kiendt!
Vi begge her os nu forene
For med en Hertugs Værdighed,
Og Stat, og Hertuginde med,
Dig til Belønning at forlene.
Og Du - her tog han hendes Haand,
Og lagde den i hans - og sagde:
,,O! du, som Elskovs kiælne Baand
Et Offer som Heltinde bragte!
Modtag den Mand, du nylig bar
Saa rask paa dine Skuldre spæde;
Og tænk dig, Emma, tidt med Glæde,
At han din Faders Gave var!'' -

Hvo maler Glædens store Scene?
Hvo har til stumme Udtryk Lyd?
Hvor er den himmelske Camene,
Som tolker navnløs salig Fryd?
Mens pludselig vakt op til Livet
De styrte for hans Fødder nu -
Nei! - male sligt blev Ingen givet!
Natur! det maler ene du!

Med Luft-Comedier af Ild,
Med natlig Dag i alle Gader,
Musik og Dands, og Maskerader,
Og tusinde Slags Ridderspil -
Med al den Vælde, Glimmer, Pragt,
Den halve Jords Monark kan give,
Og ingen Muse vil beskrive,
Blev Bryllupsfesten nu fuldbragt. -
Og Eginhart og Emma leved
I Lykkens Skiød, i Glædens Slum,
Til begges Siæle sammensvæved
Fra Jorden til Elysium.
</body>
</poem>
</content>
</section>

<poem id="baggesen2001121503">
<head>
   <title>Døden og Doctoren, eller den sorte Pest</title>
   <toctitle>Døden og Doctoren, eller den sorte Pest</toctitle>
   <indextitle>Døden og Doctoren, eller den sorte Pest</indextitle>
   <firstline>Engang laae Døden (som sædvanlig bleg)</firstline>
   <notes>
      <note>Fra <i>Jens Baggesens udvalgte Værker</i>, Udgivet i Serien ,,Litteraturens Mesterværker'', Kunstforlaget Danmark, København 1914.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Engang laae Døden (som sædvanlig bleg)
Matgispende ved Roden af en Eeg,
Hvorhen paa tynde Been, en gammel Dandser liig,
Den fra en Valplads havde slæbt sig,
Og færdig var at puste ud sin Siæl,
(Figurligt sagt i Vers, forstaae mig vel!
I Prosa klang det alt for galt;
Thi Døden egentlig og philosophisk talt,
Skal ikke være stærk i Siæl)
Kort sagt: Hans Majestæt ei kunde mere,
Træt af at slaae ihiel,
Og laae paa Jorden færdig at krepere.

En Doctor gik forbi,
Og saae den ligge der, og tænkte: ved de Ni!
(Saa kalder man for Kortheds Skyld den Syge
Hvorfor Tobias maatte ryge)
Det var en herlig Sag, o Himmelen skee Lov:
Om jeg nu snappede fra Herr Patronens Side
(Han troede Herr Patronen sov)
Den Lee, for hvilken Alt i Græsset strax maa bide,
Hvor vilde kiøre da min Plov;
Hvad er mod den al Verdens Laxativ,
Salt, China, Rottekrudt, Recepter, Piller, Draaber,
Ja selv den Elixir, hvorpaa jeg ellers haaber -
Og alt det andet Antidot mod Liv?
En Bagatel! - Sandt nok lidt Tyverie
Der stikker i;
Men stiæle Medicin - og stiæle fra en Død -
Og naar man føler sig til Livets Meier fød -
Og overalt - langt heller eengang stiæle
End uophørlig hæle -
Saa raisonnerte han af Iver for sin Konst,
Og listede sig til at nappe -
Men Dødens Knokler blev paa eengang rappe:
,,Herr Doctor,'' skreg den, ,,det er reent omsonst,
At prøve paa min Lee at snappe!
Thi reent ud sagt, at stiæle den,
Og Køllen fra den gamle Jomfru-Værger,
Og Livets Balsam fra min Fiende Berger
Er lige muligt kiære Ven!
Jeg raader derfor venligst lad den ligge!''

Den Doctor blev om Næsen ganske bleg,
Og skialv, og gyste, hommed' sig og skreg,
Som En der vil af Døden Livet tigge;
,,Ak allernaadigste Herr Mors!
Tilgiv mig, at det syntes som jeg vilde -
Nei Himlen frie mig! Fra King-Pe til Aars
Er ingen Dødelig, som tidligen og silde
Med saadan Iver dyrker Dem, som jeg!
Jeg stiæle fra Dem! Ak tilgiv mig, nei!
Jeg Leen blot en Smule hvæsse vilde,
Den syntes mig lidt sløv.'' - ,,Nu er jeg død
I tredsindstyve Secler!'' hiin ubrød,
,,Men i min hele Dødstid aldrig Mage
Jeg funden har til denne Nidkjærhed!
Blandt alle mine Svende, det jeg veed,
I nye Nætter og i gamle Dage
Har ingen havt en halv saa mesterlig Idee!
Hvad siger jeg? jeg selv bekiender det med Spee,
Jeg selv har end ei havt den - Hør, min Herre!
Jeg hader Complimenter,'' blev han ved,
,,Men denne ganske ny Opmærksomhed
Fortiener en Belønning - De begiere
Af alt hvad Døden eier hvad de vil,
Og, ved min Lee! det Dem skal høre til!''

Vor Doctor brugte næsten to Minuter
Til at betænke sig,
Og endelig brød ud: ,,Det græmmer mig,
At forefinde Deres Majestæt
Saa skrøbelig og træt,
At udaf Stand til Leen selv at bruge
De Deres Arbeid reent maa see forsømt
I næste Uge -
De allernaadigst mig en Gave har tildømt,
Tør jeg mig underdanigst blot udbede
De denne Lee mig vil tilstede
Saa længe til De kommer Dem igien?
Jeg vist skal giøre mig al tænkelig Umage
For med en Eftertryk at bruge den,
Som om det var Dem selv i Deres Ungkarlsdage.''

Den kiære Død, i øvrigt ufortalt
Har, siger man, med andre Potentater,
Hvis Blikke maae igiennem-overskue Stater,
Et Syn tilfælles, som seer ofte galt -
Og ofte naar man grant betragtet har dens Væsen,
Man skulde sværge paa den reent gik efter Næsen,
Som andre Fleer,
Der gaaer saa skiæveligen, som man seer -
Men Himlen frie mig fra dens Gang at skose!
Hver gaaer paa sine Been saa lige som han kan -
Kun synes mig, at dens Forstand
Ved denne Lejlighed var ikke just at rose -
Den burde bedre have kiendt sin Mand
Og hvad han førte i sin Pose.

Imidlertid han havde svoret saa;
Og Døden er en Mand, som man kan lide paa.
,,Velan,'' udbrød den, ,,tag den; men hold Maade
Med Brugen af dens skarpe Od,
Og levn dog lidt af Livets Traad!'' -
,,Lad mig kun raade!''
Igientog Doctoren - og løb ad Marken hen:
,,Om otte Dage ses vi her igien!''
Han løb - og for ei reent at spilde Tiden
Hvor intet var at meie, hvæssed han,
Alt som han løb, den krumme Sabrian
Til ydermere sikker Biden.

Den arme Død saaledes laae paa Luur
Tre, fire fem, sex, syv kiedsomme Dage;
Men uden Medicin ved Hiælp af blot Natur
Den ottende dens Styrke kom tilbage -
Den reiste sig og savned strax sin Lee
Thi uden den er gode Mors hvad flere
Vor Verdens Herrer uden Zepter ere,
en Ræde, man er vant at see.

Den gyste for det Skridt, den havde vovet
At laane bort sin hele Magt:
Men, raabte den, har jeg da sovet?
Jeg dumme Død, som ikke mer gav Agt
Paa denne Skielms saa kiendelige Maske!
Hvor kunde jeg saa let mig lade overraske?
Hvor skal jeg løbe hen? mod Syd? mod Nord?
Hvo veed hvor nu den Skurk omfeier?
Og, før jeg seer mig til, afmeier
Hver Livets Ager paa min Jord?

Den længe raadvild løb mod Østen og mod Vesten,
Mod begge Poler, og, som sluttes let,
Blev atter træt
Til Lykke fandt han ved et Gærde - Hesten,
(Den gamle Blis
Som tales om i Apocalypsis)<note>Cf. <xref bibel="bibelaabenbaringen06,8"/>.</note>
Paa dennes Ryg den endelig kom op
Og nu, hop! hop!
I Førstningen i Trav, men siden i Galop,
Fra Stad til Stad - i alle fandt den Pesten
Og skreg sig hæs i lutter Vee! o! vee!
See Virkningen af min misbrugte Lee!

Den sorte Pest (saa har man kaldt det Væsen,
Fordi den Mand, der Alting meied bort,
Var mod sædvanlig Skik, ei bleg, men sort)
Stak Døden meest fra Norden af i Næsen -
Den efter Næsen red, og endeligen traf
Vor Doctor Urian, klif! klaf!
Ha! skreg den: ,,hid med Leen!'' -
                     ,,Pyt! Herr Rytter!
Den tages ikke saa! nu har jeg den!
Og  i al Evighed du faar den ei igien;
Klif! klaf! Din Trusel her til Intet nytter!'' -

Den ellers Blege blev om Næsen doppelt bleg,
Og al dens Virkekraft af alle Knokler veg,
Den faldt af Hesten, bumps, saa lang den var,
Og Doktoren, klif! klaf! skreg: ,,Lig du der, din Nar!''

Med Eet man ved et Skrald af Torden
Saae ryste Himmelen og bæve Jorden -
Et Lyn med usædvanlig Glands slog ned,
Af Lynet foer en Aand, saa skiøn og lys, som Livet,
Den raabte: Mig blev Lægedommen givet -
Og Doctoren og Døden skialv derved -
Den Leen greb og i et Nu klif, klaf,
Fløi Doctorens Paryk og Hoved af -
Der, sagde den, og rakte den til Døden,
Jeg skienker dig din gamle Magt igien;
Men hvis du nogentid misbruger den,
Saa skiælv, hvor og du er, i Verden for mit Møden!

Min Winsløw!<note>Den berømte læge Jacob Winsløw (1669-1760) som levede hele sit aktive liv i Paris</note> Trende gange Døden mig
Gik truende med Leen ind paa Livet;
Men for din lyse Aand den skiulte sig,
Og Sundhed blev din Ven tilbagegivet -
Nys trued' den tredoppelt frygtelig
Det Liv, som lærte mig at elske mine Dage -
Jeg skialv - men see den atter veg tilbage,
Og i min Skytsaand jeg genkiendte Dig.
</body>
</poem>

<poem id="baggesen2001121510">
<head>
   <title>Thomas Moore, eller Venskabs Seier over Kiærlighed</title>
   <toctitle>Thomas Moore, eller Venskabs Seier over Kiærlighed</toctitle>
   <indextitle>Thomas Moore, eller Venskabs Seier over Kiærlighed</indextitle>
   <firstline>Vee! tretten Gange vee det Øieblik</firstline>
   <notes>
      <note>Fra <i>Jens Baggesens udvalgte Værker</i>, Udgivet i Serien ,,Litteraturens Mesterværker'', Kunstforlaget Danmark, København 1914.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Svend Olav Andersen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Vee! tretten Gange vee det Øieblik,
Hvori jeg første Gang det Indfald fik,
At rime!
Vee! tretten Gange vee den Tyge Brahes Dag,
Da noget (ganske vist en Diævel) lumskelig
I Øret hvisked' mig:
,,At giøre Vers er ingen Sag!''
Jeg siden ei har havt en rolig Time.

Jeg, som har røbet nys paa langs og tvers
Min unge Muses Vildskab, snart i lange,
Snart korte, snart i vide, snart i trange,
Og overalt i lovlig slette Vers,
Paa samme Farvand atter mig begiver.
En Sømand tidt i Havsnød sværger paa,
I Hastighed ei meer ombord at gaae
Og næste Dag fra Landet atter driver.
Liig ham jeg krydser, driver, lægger bi;
Min Fabel er det Skib jeg sidder i;
Min Vildskab er den Vind, som blæser stik imod,
Og, om jeg paa mit Hoved stod,
Kan jeg dog ei til Skuden sige:
Gaae Skude! gaa mod Vinden ganske lige!

Hvi vil jeg seile da? Spørg Skiebnen, kiære Ven!
Man staar mod alle Ting, kun ei mod den.
I Gaar jeg ganske fast mig foresatte,
At byde Skiæbnen trods, og svor, til evig Tid
At aldrig vilde mindste Vers forfatte,
Knap Epigram engang, trods al den Flid
Hver Nar sig giør, der gaaer forbi mit Kammer,
For mig at narre til at giøre Epigrammer.
I Dag, jeg veed ei selv hvordan min Pen
Gaaer paa Papiret alt sin skiæve Gang igien.

               __________

Der var en Mand i Engelland et Sted,
Jeg husker ikke hvad han hed,
Naturligvis han hed vel sagtens noget -
Dog, da jeg holder det for baade Synd og Skam,
At snakke om en Mand, og ikke nævne ham,
Saa sætter jeg, at han hed Lovingham,
For ei at snakke ganske hen i Taaget.
Den samme gode Mand var frie
For Bryderie
Med ellevte December, og Patroner,
Og Verter, som Herr Pips, der vil betales strax,
Og slige skrækindjagende Personer,
Som, for Eksempel, de, hvis Vaaben er en Sax,
Som skaber Mennesker, men dræber dem igien
Med Regninger paa Skabelsen,
Og de, som springe rundt omkring paa Luur,
For reent, som oftest, at annihilere
Den sidste Stump af Skræddrens Creatur;
Han reent var fri for dem og mange Flere,
Der med og uden Skiæg,
Saa mange Siæle dividere -
Og levede som Blommen i et Æg.

Jeg ønsker meget hiertelig,
At det gik ligesaa med mig -
Nu, Herre Gud! det gaae nu, som det kan!
Igien til vores lykkelige Mand.

Maaske man tænker, dette skulde være
Det hele Malerie paa hans Lyksalighed?
Man tænker feil; thi Penge ere
Aldeles ikke nok til Sindets Rolighed,
Og uden den - Farvel! Lyksalighed.
For Guld man kiøber galoneerte Klæder,
Og Hofmænds Buk, og knibske Pigers Skierts,
Og Vittighed, og Dyd, og fine Sæder,
Og Himlen selv i sultne Skaldes Vers;
Men troe mig, aldrig, aldrig - rene Glæder.

For ei ham selv, (som tidt, desværre! skeer)
Men for hans Lykke her at krone,
Gav Himlen ham en meget deilig Kone.
Mærk vel, jeg mener her ved deilig meer
End alle Træk af Venus Erycine,
Det deilige, som ikke taber sig,
Og ene giør en Mage lykkelig,
Den ømme, gode Siæl, som møder mig
I hvert et Blik af min Palmine.
Nu som den Ene veed, den Anden slutte kan,
En Pebersvend af Guld bær ikke Vand,
Bar han endog St. Pavens Trippel-Krone
Imod en Mand af simpel Jord, som kan
Fra Sol gaaer op, til Sol gaar ned,
I uafbrudt lyksalig Kiærlighed
Omfavnes af saa elskelig en Kone;
Men ak! fra den Tid af, da vores første Fader
Bar sig i Paradis netop saa daarlig ad,
Som hver iblandt hans Afkoms Myriader
Fra Sem og til den Søn, jeg ønsker dig, Palmine!
Sig havde baaret ad,
Fra den Tid Roser groe blandt Torne, Fryd hos Pine,
Og nu, da Nøisomhed er reent fra Jorden veget,
Forjaget af de nye Nødvendigheders Hær
Til ret at være lykkelig, desvær'!
Udfordres meget, overmaade meget.
Vær æret, viis, og rig! Tryk til dit Bryst
Den yndigste blandt alle Jordens Koner,
Se hende lide, du er uden Trøst,
Viis, æret, elsket, Mand paa Milllioner!
Døm aldrig nogensinde Den og Den
At være ganske lykkelig, min Ven!
Den rige Claus har selv imellem Hovedbrud;
Ei skue vi det Kryb i vore Haver,
Som volder, Planter, Blomster, Træer gaar ud,
Og Ingen seer den skiulte Orm, som gnaver
Dens Siæl, hvis Klædebon med Diamanters Lyn
I Dandsens lette Sving forblinder Pøblens Syn.
Hvor mange tunge Suk i skiulte Vraaer lød!
O! mange Taarer blot i Maanens Paasyn flød
Fra deres Øine, som med konstig muntert Smiil
I Selskab skiule maae, blandt tankeløse Daarer,
Den giftige, den dødelige Piil,
Som Hiertet uophørlig saarer,
Og saarer tidt saa dybt, at konstig Munterhed
I dyb Fortvivlelse for evig sænkes ned;
Vor Lod det engang blev paa denne Jord at græde,
At blande Smiil med Suk, og vexle Sorg med Glæde -

Sandt nok, hvad før jeg troede, nu jeg veed:
Lyksalig Elskov blev fra Himlen sendt herned,
Som Støvets allerstørste Herlighed;
Men Himlen gav det naadig een endnu,
Som kappes om med hiin, hvem Prisen skal tilhøre,
Som for min Mand ret lykkelig at giøre,
Jeg her maa lægge til endnu:
Han havde det, omsonst saa Mange søge
Fra Kallundborg til Kjøge,
Og altsaa, haaber jeg til Siællands Ære,
Hvor skal det være,
Det, som man næsten aldrig har paa Thronen,
Som Manden ikke altid faaer med Konen
Den Skat, som alle Tab erstatter os igien,
Kort: en fornuftig, dydig, trofast Ven.

Hans Navn er glimrende blandt mange store,
Og til vor Tid endnu bevart;
Herr Bayle siger tydeligt og klart,
At denne Ven hed Thomas Moore.

Herr Lovingham var Fader til to Piger,
Den yngste var saa smuk, at det, som Naso siger,
Var en formastelig Forvovenhed
At prøve paa, fuldkommen at afridse
Blot hendes allermindste Fingerspidse,
End sige hele hendes Deilighed.
Den ældste, Fanny, derimod -
Jeg siger ikke meer, jeg nødig vil umage
Mig med at male sligt,
Som udført nok saa mesterligt
Dog ingen Moders Siæl i Verden kan behage -
Nok sagt, at Fanny ei var nær saa smuk, som god,
Og contrasterede med Spøgelser især
Deri, at hine meest i Mørke skyes,
Som farlige at komme nær,
Hun derimod var skrækkeligst ved Lys -
For Resten manglede hun ikke Vid,
Og man paa hendes Dyd ei noget kunde sige:
Kun, at hun ei fra Arilds Tid
I Grimhed havde havt sin Lige,
Og fik den heller ei, før Tydsklands Poetinde
Til Sommes Lyst og andres Skræk blev til,
Der, hvis man ellers kan og vil
Til somme Kobberstykker fæste Troe,
I Grimhed kunde gaae for To.

Forældrene var' ei ved denne Forskiel blinde;
Vel knurrede de ei mod Himlen for en Torn
Blandt tusind Roser; men skiøndt deres Dyd
Forbød dem Knurr, tillod den dem at græde;
Det Huus, som et Par Aar tilforn,
Før Kopper kom derind, et Tempel var af Fryd,
Blev nu Melancholiens Sæde.

Herr Moore kom saa tidt, som Ven, i Huset,
At han omsider gik som Elsker ud.
Den yngste Datter giorde Hov'det kruset
Paa Manden og den kiære Elskovs Gud,
Saa vældigen beskiød ham Skud i Skud,
Til han omsider blev som helt beruset,
At ønske: Gid den Pige var min Brud!

Men Timerne - den første Kiærlighed
Giør Maaneder til Timer, som man veed -
I Elskovs Sukke sødt for Moore sig bortliste,
Han i sin Tummel dog sin Ven bestandig seer,
Og seer ham med Forundring meer og meer
Sin fordums Munterhed at miste.

,,Min Ven!'' udbryder han engang
Spadserende med Lovingham alene,
Mens Vestenvindens Dands i Bøgens Grene
Til Bækkenes Musik og Nattergalens Sang,
I Aftenens høitidelige Scene
Dem begge To til Følelser indbød;
Men, som sædvanlig, hver til sine -
,,Min Ven! hvor smiler Aftnen yndig rød!
Men denne mørke, kummerfulde Mine
Forraader, at den smiler ei for dig -
Og taus du nærer denne skiulte Smerte;
Udøs for mig, min Ven, dit hele Hierte!
Hvo veed, maaske jeg var saa lykkelig,
Om ei at hæve, dog at lindre
Din Sorg! o Ven! den halv tilhører mig,
O lad mig dele den, o! negt mig ei den Lyst,
Udeelt forstørres Sorgen i vor Bryst:
Men deelt i Vennefavn den altid bliver mindre.'' -

Den Form, i hvilken alle Andre svare
Naar de blier spurgt om Ting, de ei vil svare paa,
Blev brugt af Lovingham; for Tid at spare,
Jeg altsaa videre vil gaa.

En Maaned eller to gik hen som saa
Kied af tilsidst sin Ven at plage
Vor Moore taug; men blev, som før, hans Ven;
En gammel Mode, som er nu af Brug igien
I vore Dage.

,,Tag, Himmel, tag igien den Rigdom, du mig gav;
Giv mig for dette Slot en ussel Hytte,
Og Plads ved samme til en Grav!
Jeg ønsker Intet meer; mig intet meer kan nytte.
Den Engel, du mig gav, til Livets Lyst,
De To, jeg faderlig saa tidt har kyst,
Den Ven, jeg trykker tidt fortrolig til mit Bryst,
Vist ville glade med mig alle flytte;
Tag, gode Himmel, tag alt Andet hvad, du vil;
Men giv min Datter, giv min elskte Mage,
Giv mig den Roe, den tabte Ro tilbage,
Som døde med min Fannys skiønne Smiil!''
Saa lød blandt Skovens melankolske Bøge
Paa Steder, som man pleied ei at søge,
Den ømme Faders Sukke; ofte nød
Han der en Lindring i, at bittre Taarer flød;
Tidt blandtes der hans Suk med Philomeles Klager,
Tidt gik han der, og sine Hænder vred.

Engang det Hændelsen behager,
At sende Moore hen til samme Sted.
Skiult hører han hvert Ord fra Lunden næst derved;
Tungt falder hvert paa hans venskabelige Hierte;
Useet erfarer han nu Grunden til hans Smerte,
Og ubemærkt sig atter lister bort.

Men da den ædle Tid sig ogsaa lister med,
Saa vil jeg nu for Alvor være kort.

Den næste Dag man Thomas Moore saae
Med splinternye Silkestrømper paa,
Med Chapeaubas, med Kaarde og deslige,
I Frierstilling for Herr Lovingham at staae;
,,Min Ven! jeg kommer - og jeg har den Ære,
at komme, saasom - eftersom - og'' - ,,Kiære!
Hvortil de Complimenter? Hvi saa peen?
Dog, ha! jeg gietter alt, hvad du vil sige -
Om her i Stuen var nok En,
Min Datter skadede vel ei saa lige -
Maaske da Tungen bedre kom i Gang,
Og din Prolog blev noget mindre lang?
Jeg veed det alt! Tænk ei, at dine Blikke
Blev ubemærkte! tænk og heller ikke,
At dine Suk for hende ind i eet,
Og atter ud af andet Øre foere!''

,,Min Ven, udbrød den ædle Thomas Moore,
Det glæder mig, at du har seet,
Hvad falsk Undseelse forbød mig før at sige;
Jeg derved altsaa spare kan
En Hoben Sving og gaa lidt mere lige;
Din ældste Datter har, jeg veed ei selv hvordan
Saaledes meer og meer mig rykket hen til sig,
At jeg i Dag maa sige dig:
Jeg kun ved Fannys Ja kan blive lykkelig.'' -

Man let kan tænke sig ved denne Lejlighed
Herr Lovinghams Forundring, Studsen, Glæde;
Men ei saa let den Guddoms Fryd, hvormed
Vor Moore saae sit Værk. Saa fra sit Himmelsæde
Nedsmilte fordum Kiæmpernes Betvinger
Til Baucis og Philemons Fryd.
Kun den hvis Siæl sig op til Himlen svinger
Med stadig Flugt, og stolt og seierrig
Seer Mængdens Spot og Fordom under sig,
Kan tænke Datteren af dig,
Guddommelige Dyd!
Den himmelrene Lyst, at skue Brødres Glæde
Kiøbt med sin egen Qval. Kun Dydens Ven,
Hvis ædle Bryst var aldrig Lastens Sæde,
Kan tænke den.
Den sande Dyd til intet Fremmed trænger,
Den er, som Elskov, selv sin egen Løn
Til den Termin, da Had og Spot ei længer,
Skal følge den miskiendte Søn.
Lad Dyds og Elskovs Følelser regiere,
Selv ubelønnede, bestandig i dit Bryst!
At elske, troe mig, altid sødt vil være!
At giøre vel, vil stedse blive Lyst.

Men, ak! kun En og Anden Tillid fæster
Til denne Sætning. Tag Belønning bort,
Saa mister snarlig Dyden sine Giester,
Dens Tempels Tilløb bliver ikke stort -
Den Mening har desværre mange Fleer.
For altsaa Mængden at faae tilfredsstillet
Ved min Historie, jeg burde vistnok her
See til at faa en lille Fee i Spillet,
Hvis een slog ikke til, den hele Hær;
Og saa ved sammes Hiælp, i sidste Scene,
Naar Helten med sin Brud fra Brudeskamlen gik
Faae Englands Karschinn i et Øieblik
Forvandlet om til Albions Helene.
Men det maa være nok for denne Gang;
Der gaaer for megen Tid til de Spektakler.
Tilfreds med blot at have viist, i Sang
Jeg ogsaa kunde hitte paa Mirakler,
Jeg ender med at sige kortelig:
Frue Moore blev sig selv bestandig liig;
Men hendes milde Dyd, forenet med Forstand,
Den ømme Følelse, den takkefulde Varme,
Hvormed hun følte sig i sin Tilbedtes Arme,
Den Omsorg for ham idelig at fryde,
De hede Taarer, som i Strømme flyde,
Naar han er ikke glad, den Fryd, som hviler
Paa hendes hele Siæl saasnart han smiler,
Tid, Vane, disse sande Feer ene
Vor Fanny giorde snart til en Helene,
Og Moore til den lykkeligste Mand.
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>