<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bio>
  <body>
Rahbek, Knud Lyne, 1760-1830, Forfatter. R.s Fader, 
Bondesønnen Jacob R. (f. 17. Sept. 1728 d. 19. Nov. 1795), havde 
taget Navn efter sin Fødeby Rabæk i Ringkjøbing Amt og arbejdet 
sig op til at blive Toldinspektør i Kjøbenhavn; han var gift med 
Johanne f. Riis (f. 2. Dec. 1731 d. 12. Nov. 1761). 18. Dec. 1760 
fødtes Sønnen Knud i Kjøbenhavn. Inden han havde fyldt 1 Aar, 
var han moderløs; først tog hans trofaste og hyggelige Farmoder 
sig af ham, senere hans 2 kjærlige og gode Stifmødre. Hans ædle, 
dygtige Fader opdrog ham strængt og lod ham tidlig undervises; 
han vilde aabenbart drive Slægten opad. I det for en Dreng 
noget kjedelige Hjem kom der betydeligere Personer, som virkede 
dannende og udviklende paa R. I sit 12. Aar (1772) kom han til 
Herlufsholm, hvor den kundskabsrige og uegennyttige Rektor Bernth 
fik en heldig Indflydelse paa ham, ligesom Sønderjyden Adzer 
tidligere havde haft. Under sit 3aarige Ophold her følte han sig lykkelig 
ved Naturen, Komediespil og godt Kammeratskab; thi alt, da han var 
Dreng, faldt intet Offer ham for stort, naar Venskab fordrede det. 
<a poet="samsoe">Samsøe</a> hørte til de jævnaldrende, han her lærte at kjende. I sin 
Fortælling «Melneks Barndom og Ungdom» har han skildret sin 
Ungdomstid, bl. a. Skolelivet paa Herlufsholm. – Ikke 15 Aar 
gammel blev han Student med Udmærkelse (1775), og, vejledet af 
Abr. Kall, tog han sammen med <a poet="heibergpa">P. A. Heiberg</a> den da lige 
oprettede Storphilologicum (Febr. 1777). Nu var Skoleembedsvejen ham 
aaben; men han ønskede ikke at gaa ad den. Først hed det sig, 
han studerede Theologi, saa Jura, men i Virkeligheden ingen af 
Delene. I sit Rusaar havde han gjort Bekjendtskab med Michael 
Rosing, der var gaaet til Theatret, hvilket da ogsaa blev R.s Maal, 
skjønt hans Skikkelse og pibende Fistelstemme saa godt som 
umuliggjorde denne Plan. Foreløbig skaffede han sig Adgang til det 
1774 stiftede dramatiske Selskab, hvor han viste sig selvraadig og 
oppositionel mod selve Theatret, hvis Direktion indgav Ansøgning 
om, at Selskabet maatte blive opløst, hvilket Andragende Kongen 
approberede, og R. havde saaledes væsentlig Skyld i, at en for 
Skuespillerstanden nyttig Institution gik til Grunde. Andre Steder 
maatte han nu øve og udvikle sig, saaledes i «den filologiske 
Forening», hvis Øjemed var Øvelser i latinske Disputatser, og i 
«Skindergadens Selskab», hvortil han skrev flere uheldige Komedier. I 
1780 stiftede han sammen med <a poet="thaarup">Th. Thaarup</a> o. fl. «Borups Selskab», 
hvor han med Lidenskab deltog i Komediespil, men ofte mere til 
Latter end Beundring; hans Vilje var her omtrent eneraadende, 
og han sværmede for Tidens borgerlige Skuespil, der viste Dydens 
Kamp og Sejer gjennem Livets daglige Konflikter. Et Arbejde 
som Ifflands «Jægere» var hans Ideal. Sit Studium af Klassikerne 
lagde han til Side og kastede sig over tyske, engelske og svenske 
Romaner, næsten alle af den følsomme Art. Rousseaus «Heloïse» 
var han meget indtagen i, <a poet="boileau">Boileau</a> og <a poet="racine">Racine</a> efterlignede og 
oversatte han, <a poet="goethe">Goethes</a> «Werther» elskede han og gik altid med den 
i Lommen; den havde «en ubeskrivelig Indflydelse» paa ham. 

Theatret var ham det bedste af alt; men Billetterne dertil 
kostede Penge, og disse skaffede han sig ved Kortspil hele Dagen 
igjennem i et Kaffehus. Han kunde nemt være bleven en Spiller 
og være kommen ind i anden Daarskab, hvis ikke Rosings Hus 
havde reddet ham. 1778 havde Rosing ægtet den udmærkede 
Skuespillerinde Jfr. Olsen, og i dette unge Ægtepars Hjem kom 
nu R. hver Aften, naar de ikke spillede Komedie, og forelæste 
her tyske og franske Dramer. Han var Werthersk forelsket i den 
unge Frue, og den i «Musæum» 1895 offentliggjorte Brevvexling 
imellem dem – den strækker sig fra 1778-85 – giver et klart 
Indblik i dette Forhold, men maa synes en Læser i vor Tid 
opstyltet og afskrækkende. Denne R.s Kjærlighed var saa «platonisk 
og super-petrarkisk», at den ikke kunde forurolige nogen, mindst 
Rosing, der var inderlig elsket af sin Hustru. 

1778 begyndte R. paa en Tragedie, «Axel og Valborg», som 
han efter 3 Aars Arbejde lagde hen i Følelsen af, at det pathetiske 
ikke laa for ham. Et af hans ældste udgivne Arbejder er 
«Portræt af de danske Skuespillere» («Alm. dansk Bibliothek» 1778); 
men dette Forsøg faldt ikke heldig ud, hvilket saa drev ham til 
at ville skrive noget bedre, og hans Aaret efter med Stræng 
Anonymitet sammesteds offentliggjorte «Breve fra en gammel Skuespiller 
til hans Søn» (udg. særskilt 1782) vakte stort Bifald, men ogsaa 
ivrig Modstand, navnlig hos Datidens dygtigste Dramaturg hos os, 
Rosenstand-Goiske. I denne Bog forfægtede R., at Dyd bør være 
Skuespillerens første Betingelse og Theatret en Institution til 
Forkyndelse af Moral. I hans Øjne vare Kunstneren og Mennesket 
uadskillelige. Han kæmpede for fuld Sandhed paa Scenen og 
fordrede, at Skuespilkunst skal være en naturlig Gjengivelse af 
Livet. Liden Pris satte han paa Dekorationer og Dragter, der 
droge Opmærksomheden bort fra det væsentlige. Bogen var sindig 
skreven og røbede større Modenhed, Erfaring og Belæsthed, end 
man efter hans Alder skulde have ventet; men uheldigt var det, 
at han – for at synes uhildet – fingerede, at det var tyske 
Theatertilstande, han skildrede, saa at det blev vanskeligt med 
Sikkerhed at overføre alt paa de danske Forhold, han i Virkeligheden 
sigtede til. I sin senere Forfattervirksomhed hævdede han 
gjentagne Gange, at Regeringen ikke bør støtte den danske 
Skueplads, hvis denne ikke gjør moralsk Nytte. 

Omtrent samtidig hermed skrev R. «Den unge Darby, et 
alvorligt Skuespil i 5 Akter», der i April 1780, da han var o. 19 Aar 
gammel, blev opført paa det kongl. Theater, men paa Grund af 
sin Kjedsomhed kun opnaaede 4 Forestillinger. Kort efter forfattede 
han «Sophie Braunek, et Skuespil i 3 Akter» og forskjellige 
Romaner og Digte. 

Paa mange Maader og særlig gjennem de «Iversenske 
Nytaarsgaver», som han i 1782 i Forening med <a poet="pram">Pram</a> begyndte at udgive, 
var R. traadt i Forhold til omtrent alle danske og norske Forfattere, 
og dette forøgede hans i Forvejen store selskabelige Omgang i høj 
Grad. Selv havde han Lyst til at løsrive sig fra hele sin Kreds 
og tænkte endog paa at blive militær i Amerika. For at bringe 
en Vending i Sagerne paatvang Faderen ham en Rejse syd paa, 
hvortil O. Høegh-Guldberg lovede ham offentligt Stipendium. I 
Juli 1782 rejste han til Kiel, hvor han levede med sin Ven <a poet="samsoe">Samsøe</a>, 
der – paa nogle Afbrydelser nær – fulgte ham paa hele Turen. 
Et Aars Tid studerede han her Filosofi under J. N. Tetens og drog 
saa til Leipzig. I denne By studerede den Gang Frederik Christian 
af Augustenborg, og R.s Bekjendtskab med denne Mand fik en 
ikke ringe Betydning for hans Fremtid. Ogsaa her nede var Theatret 
ham det vigtigste af alt, og hans Venskab med forskjellige tyske 
Skuespildigtere og Skuespillere var ham til stor Glæde. Efter en 
lille Afstikker til Berlin tog han til Prag og begyndte her 
Enakts-skuespillet «Den fortrolige», der fra til Mannheim, hvor han fik 
dette Arbejde opført. Hans Rejse fortsattes til Paris, som aldeles 
ikke tiltalte ham uden ved sine Theaterforestillinger; ingen anden 
Art Kunst havde han paa hele sin Rejse Sans for, og han gjorde 
alt, for at intet skulde fortrænge hans Indtryk fra Scenen. I 
Okt. 1784 vendte han tilbage til Kjøbenhavn. Guldberg var nu 
fjærnet fra Regeringen, og den Støtte, R. havde ventet sig i ham, 
maatte opgives; han fik heller aldrig udbetalt det ham lovede 
Rejsestipendium, og den Gjæld, han havde gjort paa denne Konto, 
tyngede ham. Hans Fader vilde have ham anbragt ved Toldfaget; 
men det vilde Sønnen aldeles ikke indlade sig paa. Han vedblev 
med at digte og spille Komedie i alle mulige Selskaber. «Den 
fortrolige» blev opført paa det kongl. Theater, men opnaaede kun 
2 Forestillinger. 

Paa denne Tid blev R. optagen i «Dreiers Klub», et 
Samlingssted for gode Hoveder og frisindede Mænd, og efter R.s egne 
Ord havde Livet her en uberegnelig Indflydelse paa ham: Tidens 
Sans for «Almenvellet» og «Borgerdyden» betog ham her og gjorde 
ham til populær Folkeskribent. – 1785 udgav han 1. Bind af sine 
«Prosaiske Forsøg» (1.-8. Saml., 1785-1806), hvis smukke nye 
Sprogform og gode Menneskeskildring skaffede ham mange Venner, 
medens de ogsaa bidroge til at nære den Sentimentalitet, som 
stammede fra Iffland, Kotzebue og <a poet="fontaine">Lafontaine</a>. Sammen med Pram 
grundlagde han Maanedsskriftet «Minerva» 1785. 
Redaktionen søgte «at holde det fri for alt, der kunde gjøre det 
uværdigt til alle Hædersmænds Understøttelse, men vilde paa den 
anden Side undgaa Menneskefrygt og fej Personsanseelse». Alle 
de bedste Forfattere skreve deri, og man optog gjærne Artikler af 
Saadanne unge, som vakte Forhaabninger. <a poet="pram">Pram</a> gjorde det største 
Arbejde, men R.s Stil var mere flydende, veltalende og 
almeninteressant end Prams. Publikum sluttede sig varmt til dette 
Foretagende og slugte hvert Ord i Tidsskriftet, som saaledes fik stor 
Indflydelse paa Samtiden. Med Udgangen af 1789 fratraadte R. 
Redaktionen, men overtog den atter ved Nytaar 1794, og da paa 
egen Haand; med Undtagelse af 1798-99, da Peter Collett var 
hans Medredaktør, vedblev han med dette Arbejde til Slutningen 
af 1808; under Titelen «Dansk Minerva» fortsatte han det derpaa 
fra 1815-19 og gav det fra 1819-23 Navnet «Hesperus»; i 1828 
optog han samme Idé i «Tritogenia», som han fortsatte til sin 
Død; men i alle de senere Aar røgtede han denne Redaktionsvirksomhed 
mindre og mindre kraftig og karakterfuldt. Fra 1811-14 
redigerede han det politiske Blad «Dagen». 

Hans Sans for «Borgervellet» bragte ham 1786 til at være 
meget virksom ved Stiftelsen af «Selskabet til Efterslægtens Fremme». 
Allerede fra 1780 havde han i enkelte Sommermaaneder boet paa 
Bakkehuset ved Søndermarken; i 1787 tog han fast Ophold der, 
men var forresten mere i Klubber og paa «Skydebanen» end i sit 
Hjem. Det litterære Hovedværk, han paa denne Tid gav sig af 
med, var «Dramaturgiske Samlinger» I-III (1788-91); Fortsættelsen 
deraf, «Dramatisk og litterarisk Tillæg» I-II, udkom 1792-93. 
Da Prinsen af Augustenborg i 1788 blev Universitetets Patron, gav 
han R. Tilladelse til der at holde æsthetiske Forelæsninger, de 
første af den Art i Danmark. Skjønt hans Udtalelser fra Kathedret 
til Dels kun vare en Gjenklang af det, der lød fra tyske Lærestole, 
og vare uden synderlig videnskabelig Stringens og System, gjorde 
disse stærkt besøgte Forelæsninger stor Lykke. 

Paa denne Tid var han indviklet i litterære Fejder med <a poet="heibergpa">P. A. 
Heiberg</a>, <a poet="tode">Tode</a>, Riegels, <a poet="baggesen">Baggesen</a> o. fL, og han forsømte mere og 
mere «Minerva». Hans Formuesomstændigheder vare ynkelige, og 
skjønt han havde skrevet en Afhandling for Magistergraden og 
gjort sig bemærket paa Universitetet, lykkedes det ham ikke at 
blive fast ansat der. Han var misfornøjet med alt her hjemme, 
han tænkte paa at blive Præst og under Striden med Sverige paa 
at blive Kriger. Imidlertid døde hans moderlige Veninde, Tante 
Lyne, efter hvis Mand han var opkaldt, og han arvede nu 12000 Rdl.; 
hvor han – trods det «Danersind», han førte i Munden – havde 
Lyst til at nedsætte sig. Han paabegyndte et originalt Sørgespil 
l 5 Akter, «Forføreren»; først 25 Aar efter (1814) blev det opført 
paa det kongl. Theater, men gjorde, trods flere rosværdige 
Egenskaber, ringe Lykke. Sammen med Iffland og Schrøder vilde han 
ofre sig for den tyske Scene, hvorfor han fratraadte Redaktionen 
af «Minerva»; men da det upatriotiske i hans Planer bebrejdedes 
ham stærkt, opgav han dem, saa meget mere som Hertugen af 
Augustenborg tilbød ham Pladsen som extraordinær Professor i 
Æsthetik ved vort Universitet, hvortil han udnævntes 14. Maj 1790, 
rigtignok kun med 200 Rdl. i aarlig Gage, hvilken dog 3 Aar 
efter fordobledes. Som Universitetslærer hørte han ikke til de 
særlig kaldede; men Steffens siger dog, at der gjennem R. dannede 
sig et virksomt og oplivende Princip ved Siden af det forstenede 
Universitet og de gamle, mest jammerlige Professorer. Hans 
Foredrag vare behagelige; men i en meget højere Grad var hans 
Omgang oplivende for Studenterne; han var altid deres fortrolige Ven, 
hvem de med Resultat kunde betro alt, hvad der laa dem paa 
Hjærtet. Han var aldrig doktrinær, aldrig stiv og abstrakt i sin 
Form. I sin æsthetiske Theori blev han omtrent staaende ved 
Lessing, Eberhard, Engel og Eschenburg, i sin Filosofi ved 
Mendelssohn. Med Kant, som lidt efter lidt kom paa Mode her 
hjemme, var han kun lidet kjendt, som han overhovedet kun lidet 
var anlagt for filosofisk Granskning. 

I den Periode, R. kalder «sit Livs Krisis» (1790-97), traadte 
han i Forbindelse med <a keyword="norskeselskab">«det norske Selskab»</a>. Her fandt han 
Ungdommelighed og Ligegladhed i Modsætning til «Dreiers Klubs» 
«Mandsinteresse for Borgeranliggender». Her fremmedes meget 
hans Lyst til Visedigtning, som egentlig var hans Hovedbegavelse. 
Hans alle Vegne anvendte Drikkesange gjorde ham meget populær; 
der var Godmodighed, Friskhed og Munterhed i dem, og i sjælden 
Grad forstod han at variere sine Themaer, at anvende Billeder og 
med versifikatorisk Lethed forme det altsammen. I sine Viser 
priste han Nydelsen af Øjeblikket og Tilsidesættelsen af unyttige 
Bekymringer. 

At R.s Formuesforhold stadig vare uheldige – hvilket han 
for Resten selv ikke tog sig videre nær –, laa til en vis Grad i 
hans Godgjørenhed over for Venner og saa i hans for en Skribent 
ikke praktiske Princip, at man egentlig ingen anden Belønning 
end den moralske skulde søge ved litterære Arbejder. Han følte 
paa dette Tidspunkt, at der maatte raades Bod paa hans Fattigdom, 
og besluttede sig til at udgive «Den danske Tilskuer», efter 
engelsk Forbillede. Dette Tidsskrift udkom uafbrudt fra 1791-1808 
med et halvt Oktavark hver Mandag og Torsdag. Som dets 
Fortsættelse udgav han «Sandsigeren» (1811), «Tilskueren» (1815-22) 
og «Tilskuerne» (1823). De 10-12 første Aargange heraf have 
– ligesom «Minerva» – gjort Epoke i vor Litteratur. Det havde 
en æsthetisk-moralsk Tendens. Alle mulige Æmner bleve deri 
behandlede livlig og interessant; uden at nævne Personer revsede 
det godmodig og vittig, baade med Satire og Hjærtelighed, men 
uden det egentlig dybt aandige i sit Præg. R. viste sig her som 
en kyndig Folkeleder og Opdrager og udøvede noget af Lystspildigterens 
Indflydelse, dog altid under en fredsommelig Form; thi 
nødig vilde han lægge sig ud med nogen, fast eller konsekvent i 
sine Anskuelser var han ikke, og han manglede Dristighed. Hans 
Venner gave ham gode Ideer, selv opsøgte han saadanne i 
udenlandske Tidsskrifter, han vidste, hvad der faldt i Publikums Smag, 
og han lokaliserede med Lethed. Hans sjældne Hukommelse 
gavnede ham meget, og naar han ikke selv skrev, hjalp hans talrige 
dygtige Medarbejdere ham. Næsten altid var han dog selv oplagt 
til at skrive, og hans Stil prægedes i hans gode Tid af noget 
epigrammatisk, der mindede om Lessing; men den Fabriksproduktion, 
han drev, skæmmede lidt efter lidt hans Sprog, der blev 
snakkesaligt, knudret og svulstigt. Hans mange litterære 
Venskabsforbindelser gjorde ham ufri som Kritiker, hans Domme bleve 
mere og mere ensidige, han var uudtømmelig i Lovtaler over sine Venner 
og i at anbefale daarlige Arbejder, han spurgte ikke om hvad, 
men om hvem, derved fordærvede han Tidens Smag og skadede 
saa vel Litteraturen som sit eget Tidsskrift. 

Ligesom R. var en stor Børneven, saaledes havde han den 
største Ærbødighed og Begejstring for ædle Kvinder. Endelig faldt 
han til Ro i det erotiske, i det han 31. Avg. 1798 ægtede sin 
Kamma, med hvem han havde været forlovet fra 
Jan. 1796. Deres Hjem var til det sidste Bakkehuset, som de 
kjøbte 1802. Omtrent et halvt Aar efter sit Bryllup tog R. uventet 
Afsked som Universitetsprofessor. I sin historiske Oversigt i 
«Minerva ». havde han i April 1798 klaget over nogle «Uborgere», 
&#596;***Omvendt c**: nogle Skibskapitajner, der brugte engelske Navne og indrettede 
deres Skibsdokumenter saaledes, at Skib og Ladning kunde gaa for 
nevtrale. I den Anledning blev han i en Kancelliskrivelse haardelig 
irettesat og benyttede saa dette som et Paaskud; selv følte han 
aabenbart, at han ikke ret kunde fyldestgjøre de Fordringer, 
Videnskaben stillede til ham. Sin Afsked fik han 12. April 1799, men 
vedblev dog til 1805 med at være Sekretær i Universitetskommissionen, 
hvilken Stilling han havde beklædt fra 1794, ligesom han 
fra 1793 havde været Privatsekretær hos Hertugen af Augustenborg. 
Han tænkte nu paa at oprette et Institut i Smag med det, 
Hofpræst Christiani i 1795 havde grundlagt (III, 558); der skulde lægges 
særlig Vægt paa de naturvidenskabelige Fag og de levende Sprog. 
Da Christiani erfarede R.s Plan, foreslog han ham, at de skulde 
forene sig. Fra 1799-1805 var R. Historielærer hos Christiani og 
tillige Bestyrer af den lærde Undervisning der; hans historiske 
Kundskaber vare gode, han forstod at knytte Eleverne til sig, og 
han regnede disse Aar for nogle af de lykkeligste i sit Liv. 

Den nationale Begejstring, som Englændernes Overfald 1801 
fremkaldte, greb ogsaa R., der blev ansat som Lieutenant à la suite 
i Studenterkorpset, hvor han lige meget udmærkede sig ved Iver 
og Kejtethed. Under Bombardementet 1807 blev han Kapitajn og 
holdt i denne Egenskab Vagt paa Universitetsbibliotheket, hvor 
han bidrog til at redde litterære Skatte fra Undergang. Længe 
efter at andre havde aflagt Uniformen, gik han stadig i sin. Til 
sin store Sorg afskedigedes han i 1828, men optoges 3 Maaneder 
senere atter i Korpset; da han snart efter blev Etatsraad, vilde han 
meget hellere have været Major. 

Fra 1805-16 var han Lærer i den efter hans ihærdige Opfordring 
oprettede dramatiske Skole, som Rosing bestyrede; her 
havde han en gavnlig Indflydelse paa Elevernes Recitation af Vers 
og naturlige Behandling af Prosareplikken, men gjorde i det hele 
ikke Fyldest som Instruktør. De Forelæsninger, han her holdt, 
udgav han 1809 under Titelen «Om Skuespilkunsten», ligesom han 
til Brug for Eleverne ved deres Forestillinger paa Hoftheatret skrev 
«Samlede Skuespil» (1809-13), der først vare særskilt udgivne; de 
udmærke sig ved rent Sprog, god Karaktertegning og velordnet, 
fængslende Stof. 1807 blev han Inspektør i «det pædagogiske 
Seminariums» danske Klasse og fra 1809 til sin Død Medlem af den 
kongl. Theaterdirektion. Hans personlige Venskab med næsten 
alle de spillende gjorde ham med hans bløde Sind umulig som 
overordnet. Han manglede ganske Sans for Opera og Ballet, han 
var i det hele ensidig, hans særlige Smag for det borgerlig rørende 
og hans Mangel paa god Kritik bevirkede, at denne hans 
Virksomhed blev til liden Glæde for ham selv og til ringe Gavn for 
Theatret. Ved dettes Hundredaarsjubilæum udgav han «Bidrag til 
den danske Skuepladses Historie i dens første Aarhundrede» (1822). 

1811 udnævntes han til Æresdoktor i Filosofi ved Kiels Universitet, 
og 21. Dec. 1816 indtraadte han med sin forrige Anciennitet 
i sin gamle Plads som Universitetsprofessor, især i dansk Sprog og 
Litteratur; 1817 blev han ordentlig Professor og 1820 Assessor (og 
Sekretær til 1822) i Konsistoriet. S. A. optoges han som Medlem 
af det kongl. danske Videnskabernes Selskab, blev 1821 Medlem 
af dette Selskabs Ordbogskommission og deltog i Udgivelsen af 
Bogstaverne M til R. 1826-27 var han Universitetets Rektor. 
Desuden var han Medlem af forskjellige litterære Selskaber. Da 
Studenterforeningen blev dannet i 1820, og Matadorerne ved 
Universitetet saa meget skjævt til den, var R. den første af dets 
Professorer, der meldte sig ind i den, og den første, der blev dens 
Æresmedlem. Han deltog virksomt i dens Liv. 

Foruden de alt nævnte Arbejder af R. skulle endnu fremhæves 
«Poetiske Forsøg» I-II (1794-1802); et Udvalg af den danske 
Litteratur: «Dansk Læsebog og Exempelsamling til de forandrede 
lærde Skolers Brug» I-II (1799-1804); «Om den danske Stil» 
(1802; 4. Opl. 1833); «Haandbog i den evropæiske Statshistorie» 
(1803; 2. forbedr. Opl. 1805); «Saml. Fortællingen) I-IV (1804-14) 
og «Om Ludvig Holberg som Lystspildigter og om hans Lystspil» 
I-III (1815 -17). Til dette sidste Arbejde havde han faaet 
mundtlige Efterretninger fra Mennesker, som havde kjendt Holberg 
personlig, og fra den Skuespillerskole, han havde efterladt sig; det er 
et Hovedværk i Litteraturen om Holberg. Længe havde han syslet 
med en Plan om en ny Udgave af Holbergs Skrifter og for længe 
siden faaet forskjellig Understøttelse dertil; først da andre vilde 
udføre dette Arbejde, tog han fat og fik disses Subskribenter; men 
hans «Holbergs udvalgte Skrifter» I-XXI (1804-14) er et ukritisk 
Arbejde, som ikke gjør ham Ære. Senere udgav han fra 1824-27 
en rettet Text af Komedierne, hvortil hans Ven A. E. Boye var ham 
behjælpelig. Sammen med R. Nyerup udgav han «Bidrag til den 
danske Digtekunsts Historie» I-IV (1800-8), «Udsigt over den 
danske Digtekunst under Frederik V» (1819) og «Bidrag til en 
Udsigt over dansk Digtekunst under Christian VII» I (1828). Her 
have vi det første Forsøg paa en samlet Fremstilling af den danske 
Poesis Historie; Nyerup forfattede den mere litterærhistoriske Side 
af den, R. den æsthetiske Undersøgelse af Digterværkerne. Trods 
sine betydelige Mangler er det et for sin Tid meget fortjenstfuldt 
Værk, i det væsentlige et Uddrag af hans Forelæsninger paa 
Universitetet. I Forening med <a poet="abrahamson">Abrahamson</a> og Nyerup udgav R. 
«Udvalgte danske Viser fra Middelalderen» I-V (1811-14), 
nærmest grundlagt paa <a poet="vedel">Vedels</a> og <a poet="syv">Syvs</a> trykte Udgaver og enkelte 
haandskrevne Samlinger, dog med en Mængde ikke heldige 
Omskrivninger. Paa sine ældre Dage gav han sig til at lære Islandsk, 
og i sine «Nordiske Fortællinger» I-II (1819-21) har han 
meddelt fortjenstfulde Oversættelser af islandske Sagaer i Brudstykker. 
Fra 1824-29 udgav han «Erindringer af mit Liv», hvori Meddelelserne 
kun gaa til 1801, dog med Undtagelse af den Skildring, 
han i 5. Bind giver af Kammas Død. Dette Værk paa over 2000 
Sider er meget bredt affattet, men tillige ærligt og frimodigt; det 
er Synd at sige, han deri smigrer sig selv. Hans Frygt for at 
drage private Personer frem bevirker, at man undertiden ikke véd, 
hvem det er, han taler om, hvilket er lidet heldigt i et biografisk 
Arbejde; men man har alligevel her et Øjevidnes værdifulde 
Optegnelser om mærkelige Perioder i vor Historie. R. har end videre 
leveret en ubeskrivelig Masse Theateranmeldelser, Biografier, 
Nytaarsgaver, Taler og Oversættelser fra de mange Sprog, i hvilke han 
var saa vel bevandret; dog maa det bemærkes, at ikke faa af de 
Oversættelser, som bære hans Navn, har han aldrig haft noget at 
gjøre med. Man har beregnet, at hans samlede Værker vilde 
udgjøre henved 60 Bind. Desuden har han udgivet talrige af de 
med ham samtidige Digteres Værker, saaledes <a poet="samsoe">Samsøes</a>, <a poet="tullin">Tullins</a>, 
<a poet="wessel">Wessels</a>, Brødrene Trojels, <a poet="riber">Ribers</a>, <a poet="heibergpa">P. A. Heibergs</a> (samlede 
Skuespil), <a poet="thaarup">Th. Thaarups</a>, <a poet="pram">Prams</a>, H. C. Sneedorffs og fleres; men disse Udgaver ere skjødesløse og ukritiske. 

Tiden voxede lidt efter lidt fra den saa stærkt konservative R.; han følte, at man undertiden overlever sine Fortjenester. En besynderlig mørk Stemning bemægtigede sig ham mere og mere, og da han havde mistet sin Kamma, forsvandt hans Haab og Livslyst; nu levede han – som han selv sagde – kun for at afbetale sin Gjæld. 5 Fjerdingaar efter hendes Død dræbte en heftig Forkølelse ham 22. April 1830. Et Mindesmærke for ham og hans Hustru rejstes ved Indgangen til Bakkehusets gamle Have. – R.s Bo var fallit, og hans litterære Efterladenskaber tog den frederiksbergske Skifteret i Besiddelse; nu ere de dog komne til det store kongl. Bibliothek, hvor de imidlertid ere kun delvis tilgængelige. 

R.s Tidsalder var gunstig for hans Evner; Danmark trængte 
den Gang til en Skribent som ham. Han var en Frihedsven og 
fuldblods Demokrat. Der var en vis Inderlighed i hans Person, 
han var god, blød, hurtig forsonlig og bar aldrig Nag; han havde 
et let fængende Hjærte, en uskyldig, barnlig Glæde tindrede ofte 
ud af hans blaa Øjne, og denne hans Glæde var smitsom. Han 
yndede den fortrolige Tone og var ikke Ven af mange Komplimenter. 
Intolerance skyede han, men var saa tillige karakterløs; 
han forandrede let sine Meninger og viste ikke stor logisk Styrke 
i at forsvare dem; mundtlig Disput og Debat yndede han ikke, 
men trak sig tilbage med et vittigt Indfald. Hans Evne til at 
fortælle med Lune og Liv var betydelig. Store Modsætninger 
kunde han slutte sig til; han kunde saaledes være Ven baade med 
<a poet="wessel">Wessel</a> og <a poet="ewald">Ewald</a>, men havde jo ogsaa noget af begges Natur i 
sig. I Striden mellem <a poet="baggesen">Baggesen</a> og <a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschläger</a> sluttede han 
sig ikke til nogen af dem. Han forstod kun lidet det nye i 
<a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschlägers</a> og <a poet="heibergljl">J. L. Heibergs</a> Produktioner og var paa mange 
Maader til Hinder for dem. Mangesidigheden i hans Venskab 
forhindrede Dybden i det, ligesom i det hele den lidenskabelige, 
stærke Følelse ikke laa saa meget for ham som den eftergivende 
og godmodige. De mange Jærn, han havde i Ilden, gjorde ham 
overfladisk og bevirkede, at han ikke naaede til en højere 
Anskuelse af Livet; men umaadelig arbejdsdygtig var han, meget 
kundskabsrig og begejstret for Litteratur, helst naar den behandlede 
et jævnt, muntert Stof med en kjærnefuld Moral eller malede det 
rørende Genrebillede. Ofte viste han psykologisk Sans og 
Iagttagelsesevne. Dyden var hans Ideal. Egentlig religiøs var han 
ikke; han blev staaende paa det Standpunkt, som Lessing havde 
betegnet i «Wolfenbüttler-Fragmente» og «Nathan der Weise». I 
sine Manerer var han en Diogenes, i sit Ydre en Cyniker. Han 
var af Middelhøjde og gik noget kroget; hans Haar var brændende 
rødt; hans brede Ansigt, der var meget fregnet og rødligt, 
udmærkede sig ikke ved paafaldende Træk. Meget nærsynet var han. 

Ingen dansk Forfatter havde siden Holberg haft den Navnkundighed i Almenheden som R.; han var den første, der opdyrkede Æsthetikken i nogen Fuldstændighed, og han var en udmærket Samler. Han satte frie Ideer i Omløb og var helt igjennem national. I væsentlig Grad har han bidraget til at vække aandelig Sans i sin Samtid. 

Nic. Bøgh. pp. 363-372.
 
  </body>
</bio>

