<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1839" author="rueckert" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Brahmanische Erzählungen</title>
   <year>1839</year>
   <pictures>
       <picture type="titlepage" src="1839-p1.jpg">Titelbladet til <i>Brahmanische Erzählungen</i> (1839) lyder ,,Brahmanische Erzählungen / Von / Friedrich Rückert // Leipzig, / Weidmann'sche Buchhandlung. / 1839.''</picture>
   </pictures>
</workhead>
<workbody>

<text id="rueckert2018111401">
<head>
    <title><num>13.</num>Der alte König ruht in seinem Schlafgemache</title>
    <firstline>Der alte König ruht in seinem Schlafgemache</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
Der alte König rught i seinem Schlafgemache
Doch wenig Ruh' und Schlaf läßt ihm fürs Recht die Mache.

Denn wenig hilst es, daß ein Fürst Geseße macht,
Wenn er nicht auch darob, daß man sie halte, wacht.

Wie selten dringet ein zum Freudenaufenthalt
Der Könige die Klag' um Unrecht und Gewalt!

Er aber hat gemacht an seiner Ruhestelle
Von außen eine Schnur, von innen eine Schelle,

Und hat bekannt gemacht, wer Leid und Druck erfuhr,
Daß der nur kommen soll und ziehen dort die Schnur.

Und wenn der König hört vor seinem Ohre läuten
Die Schelle, wacht er auf, und weiß den Laut zu deuten.

Dann stillt er eine Klag' und stellt ein Uebel ab,
Und gibt ein Heil dem Land, das ihm der Himmel gab.

Und jeden Uebelstand hat er schon abgestellt,
Und eine Weile hat die Glocke nicht beschellt.

Da schlägt ihm an das Oht ein plötzliches Geläute,
Alt einer kurzen Ruh' er even sich erfreute.

Wer ist der Mensch, der so unmenschlich läutet an?
Und alt man nachbesehn, ein Esel hats gethan.

Ein armer Esel, wundbedrückt an Bug und Nacken,
Geschunden und zerfleischt an Vor- und Hinterbacken.

Sein Zustand sagt es laut, er braucht es nicht zu klagen,
Daß ihm ward aufgelegt mehr als er konnte tragen.

Der König heißt das Thier mit guter Pflege heilen,
Zugleich ein allgemein Gesetz dem Land ertheilen:

Daß Niemand seinem Bieh hinfort zeviel soll thun,
Damit doch auch einmal der König könne ruhn,

Weil er so lange nicht ruhn kann mit Wohlbehagen,
Wenn Menschen zwar nicht mehr, doch noch die Thiere klagen.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="rueckert2018121101">
<head>
    <title><num>56.</num>Es wohnt ein armer Mann in einer niedern Hütte</title>
    <firstline>Es wohnt ein armer Mann in einer niedern Hütte</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
Es wohnt ein armer Mann in einer niedern Hütte,
Der dachte schweigend Nachts auf seiner harten Schütte:

Ich sehe Müh und Fleiß mit Reichthum nie belohnt
Weil unsichtbar bei mir im Haus die Armuth wohn.

Ich wollte, daß einmal sie zu Gesicht mir käme,
So bät' ich sie, daß sie wo anders Wohnung nähme.

Da füllte sich der Raum mit einem mäß'gen Schimmer,
Und in bescheidnem Schmuck ein Weib trat in das Zimmer.

Ein rüstig Mädchen gieng ihr an der einen Hand,
Indes ein holdes Kind sich schmiegt' an ihr Gewand.

Sie sprach zum Staunenden: Ich bin, die du verfluchest,
Die Armuth, die du aus dem Haus zu bannen suchest.

Das rüst'ge Mädchen hier ist Arbeit, mein Geleit;
Und dieses liebe Kind ist die Zufriedenheit.

Das Mädchen schafft, was ich bedarf, es ist nicht viel;
und dieses liebe Kind ist meines Alters Spiel.

Leb wohl, wir wollen nun bei dir nicht länger säumen;
Weit werde dir dein Haus, das enge, wenn wirs räumen.

Da ruft der Mann: halt an! geh nicht, mein lieber Gast!
Ich dachte nicht, daß du solch ein Gefolge hast.

Der Armuth will ich gern den Platz im Hause schenken,
Um der Zufriedenheit bei Arbeit zu gedenke.

Ich hoffe, daß ich selbst ein solches Mädchen finde
Zum Weibe, das mich bald erfreu' mit solchem Kinde.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="rueckert2019021202">
<head>
    <title><num>89.</num>Ihr Lichter, die der Herr am Himmel hat gestellt</title>
    <firstline>Ihr Lichter, die der Herr am Himmel hat gestellt</firstline>
    <notes>
        <note>Det kunne ligne at tredje strofe mangler et vers, men alle kilder er enige. Aarestrups oversættelse udelader det løse vers.</note>
    </notes>
</head>
<body>
<poetry>
Ihr Lichter, die der Herr am Himmel hat gestellt,
Zu bringen Tag und Nacht und Mond und Jahr der Welt!

Von euch wird abgegrenzt so Raum als Zeit gehalten,
Darin sich menschliche Entwicklung soll entfalten.

Ihr Leben-fördernden und hemmenden Gewalten!

Des Menschen Misverstand hat euer Amt verkannt,
Euch Ordner, Lenker, Herrn, Gottheiten euch genannt.

Nicht Götter könnt ihr seyn, euch hüllet Wolkenschatten,
Verfinstrung, Untergang und jährliches Ermatten.

Der Götter Diener ihr habt zwischen uns und sie
Euch so gestellet. wie stolze Lakaien hie,

Die zwischen Fürst und Volk sich stellen, und verdunkeln
Des Fürsten echten Glanz mit ihrer Flitter Funkeln.

Geht, stolze Diener, geht, geh Sonne, Mond und Stern,
Und meldet drinnen mich bei meinem Herrn, dem Herrn!
</poetry>
</body>
</text>

<text id="rueckert2019021201">
<head>
    <title><num>117.</num>Ein Gärtner ladete die Nachbarn groß und klein</title>
    <firstline>Ein Gärtner ladete die Nachbarn groß und klein</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
Ein Gärtner ladete die Nachbarn groß und klein
Zu einem Freundesschmaus in seinem Garten ein.

Aus seinen Beeten zog er reichliche Gerichte,
Und würzte Rüb' und Kohl mit freundlichem Gesichte.

Froh und zufrieden aß auch jeder Gast, da fand
Auf seinem Zahn zuletzt einer ein Körnchen Sand,

Und schrie: O Mörder, hast du dazu uns geladen,
Daß wir bei dir die Zähn' ausbeißen uns zum Schaden?

Und als erfuhr die Schaar, wovon die Rede war
Droht' Aufruhr allgemein dem Wirthe mit Gefahr.

Er sprach begütigend: Hab' ich doch alles Beste,
Was ich im Garten zog, euch aufgetischt, ihr Gäste!

Verzeiht wenn in der Eil' am Würzelchen blieb hangen
Ein Körnchen von der Erd', aus der es aufgegangen.

Es mahnt euch, daß ihr habt des Gartens Mark verzehrt;
Ergrimmt darob nur nicht! Dank hab' ich nicht begehrt .
</poetry>
</body>
</text>

<!--
<text id="rueckert2019021201">
<head>
    <title><num>.</num></title>
    <firstline> </firstline>
</head>
<body>
<poetry>
</poetry>
</body>
</text>
-->

</workbody>
</kalliopework>

