T:Indledning
F:Der svømmer for mit Øje, mens jeg dvæler
SIDE:5-12

Der svømmer for mit Øje, mens jeg dvæler
ved Bogens Blade, som i duftig Dis
et Syn, og Farveverdnens Gud besjæler
min Hu, saa jeg kan bære dig min Pris,
Du Bogens Mester, frem paa værdig Vis
og hæve Dig paa Guldgrund ud fra Byen,
som løfter Dogens Diadem mod Skyen.

Din Aand har blandet sig med Byens Aand,
indtil I to blev kødelige, nære
Beslægtede ved Valg; I begge bære
det samme Præg af Storhed og Forfald,
en Skønhed som hin Belvederes Gud,
hvis Marmorlokker og hvis Marmorskrud
med Kunstens _qvantum satis_ lader ane
den snare Svimlen paa den høje Bane.

Din Sjæl er bleven Et med Byens Sjæl,
og Byens Klædebon har laant Dig atter
sit Mosaikslør, hvori selv Du fatter
en Overflod af nye Smykker ind;
de glimre, disse Stene, som en Strandbred
af Kiselskærver fuld og Muslingskaller,
hvorover Floden stiger, Ebben falder
og Brisen strejfer med sin friske Vind;
af Havet vædet, under Lysets Kærtegn
de funkle som en Række Diamanter,
og hver af disse skarpe, slebne Kanter
gengiver farvetro i Solens Skin
en Del af Havet og en Del af Skyen,
i brudte Straalers Spejl Lagunebyen
med brudte Dele af dit eget Sind.

Og kan jeg ikke skille Dig fra Staden,
som under Byrden af sin Skønhed sukker,
som blev for rigt begavet til at bære
med Maadehold de høje Guders Gunst,
som paa sin Adels møre Skjolde pukker
og lader kølig mod sin høje Kunst,
som mellem Farver, Guld og Marmor sidder
en Trøstesløs trods Guld og Glans og Ry -
kan jeg ej skille Dig fra denne By,
og vil dit Billed mig dog stedse fly,
saadan som Du saa' ud, imens Du leved
kan jeg ej øge, hvad der alt er blevet
fortalt og genfortalt til Overflod
om Gang og Lader og den lamme Fod,
om Mund og Pande og den hvide Haand:
saa vil jeg male Byen, som er blevet
      Et med din Aand,
og hvori Du din Don Juan har skrevet.

Der gaar et evigt Pulsslag gennem denne
forunderlige Dødens Marmorby,
som under Marmorsøvnen har et Ry
for Letsind og for Livslyst uden Lige:
naar Solens Straaler op af Havet stige,
naar Adria sin Taagekappe kaster,
mens Vimplen fra S. Marco's slanke Master
udflagrer i den glade Morgenvind,
saa sætter Havet gennem Byen ind
med Livets egne djærve Stempelslag;
det lyder som et rhythmisk Versedrag,
hvis Tempo aldrig falder hen i Staver,
det tager dybt i Tingene et Tag
og klinger op som bølgende Ottaver.
Det skyder gennem hundrede Kanaler,
det friske Hav, dybt ind i Byens Liv;
det lytter overalt hvor Folket taler,
det lejrer sig hvor der er Støj og Kiv,
hvor Kvinden skænder og hvor Manden praler,
hvor ømt der hviskes, hvor til Tidsfordriv
der gantes, og hvor Dolken farves rød,
og Elskov er en Sag paa Liv og Død.

Det Folk er livligt; letbevægeligt
opblusser Blodet og formildes atter;
Venezia er jo Havets ægte Datter
og kan begejstre til et havfødt Digt;
hun taler frit, og hvad der sysselsætter
kun skjult og hviskende de Folk mod Nord,
hvor Syndens Æbler ej paa Træer gror,
men sælges skæppevis i mørke Boder,
det flyver her omkring med klare Ord,
hvor Proletaren i Paladser bor,
og Kvinden endnu halvt som Barn er Moder;
hvad Hædersmanden skjuler hist bag Kappen
og røber kun ved Stuelampens Skin,
det sidder her ved højlys Dag paa Trappen,
hvor Havet skyder sine Bølger ind;
det kaldes Elskov her, og det vil favne
Dig sorgløs, ubekymret, halvt i Leg,
mens det i Norden søger sky og bleg
et Navn blandt Hykleriets hundred Navne.

Det er en dejlig By; og Havet finder
ej Ord nok til at prise paa sin Dang
i disse Bølgerhythmers raske Sang
de saa forføreriske Synderinder:
her hørte det fortælle ved en Bro
om Donna Julia og de slemme Sko,
og blev helt kaad og stak afsted paastand
og mødte under Lidos" blege Strand
Haidie, Naturens Brud og Kunstens Perle,
der klynger til sin Elsker sig, som til
et ungt og smidigt Bør den slanke Snerle;
og Havet gjorde underdanig Plads
for dette Syn og trak sig tavst tilbage
og saa’ Gulbeyaz i et rigt Palads,
hin Kvinde skøn og skinsyg uden Mage,
Hun-Tigeren, som straks vil Kloen vise
Enhver, som ikke straks sig lader spise; -
Alt saa’ det, som kan friste til at synge
og vække Eristelser, der ingensinde
blev overtruffet af en sydlandsk Sang;
og for at nævne tre paa samme Gang,
tre fagre Blomster i den samme Klynge,
jeg sætter disse Navne hen endnu:
Lolah, Katinka og den «bly» Dudu.

Det er en dejlig By med smukke Kvinder;
men Dagen længes, og den' Stund indfinder
sig, hvor den overmætte Sol bli’r hvid
og blodløs af den altfor megen Gløden;
da træder Ebben ind ved Middagstid,
og Havet finder Hvilen højst fornøden,
og Byen, som der før var «Stemning» over,
af Mattelse — ret som i Anger — sover.

Da ligger Staden dèr saa grel, saa gul
og gusten, som om altfor stor Erfaring
sled Sjælen i dens Krop; der er ej Skygge,
ej bløde Toners milde Aabenbaring
henover disse hundred Broers Buer;
det er, som om en Verdensdødsdom truer,
imedens Tiden drejer trægt sit Hjul,
og Lasten kan ej finde sig et Skjul,
en Løgn knap for sit Levned at besmykke;
da veksler og Lagunevandets Spil,
det er ej længer Adria, det kække,
men kun et dyndet, slimet Overdække,
en Sump, hvori sig Marmorbyefn ser:
der er ej Skønhed, ingen Storhed mer,
ej Evnens «kan», og ikke Viljens «vil» —
der er kun Verdenssmærtens Ebbe til.

Men se — thi Havet har en mægtig Evne
til Selvfornyelse — hist ude fra
den aabne Vidde sætter ind en Brise,
Forløber for den svale Aftenvind;
og over Strømmen synker Solens Skin
med Farver, som Giorgione knap dem saa’,
og Alpekæden i det fjerne Blaa
med Frihedslængsler op af Dybet dukker,
og over Bølgen, som melodisk sukker,
en Barke glider for et gyldent Sejl.

Da bliver Adria paany et Spejl
for Himmelbuen med dens Stjernesmykke;
men Nattens Maane træder- langsomt op
og Blod den græder fra sin Skyvolds Top,
som græd. den over Jordens tabte Lykke.
Gigantisk Tungsind fylder hele Rummet,
hver Letsinds Røst er paa et Vink forstummet
Historiens Havørn aksler sine Vinger,
og med et Skrig om Kamp, om Vildhed, om
de løste Drifters egen Bøddeldom
den mælder, mens den susende sig svinger
ud over Havets nattesvangre Skød, -
at vi blev født til Fald og dømt til Død.

- - - - - - - - - - -

Saaledes veksler Døgnet over Byen,
der løfter Dogens Diadem mod Skyen,
og saadan fødtes Sangen — som jeg tror —
paa denne Plet, hvor Hav og Sky og Jord
forenet yder Sangeren sin Pris.
Snart svinger Plektret han som Tugtens Bis,
snart planter han det som en Vindru-Stængel
og byder os at lædskes af hans Druer;
og aldrig gør han sig til nogen Engel,
han spøger, græder, ler med os og truer
ad os, som den, der véd, hvad der kan tynge,
og kender hvad paa Bægrets Bund der bor:
hans Sang er =vor= — som Børn af denne Jord

for Engle maa der Engle til at synge.

{rb:H. D.}

T:Første Sang
F:En Helt jeg savner: sælsomt nok, ej sandt?
N:ottaven
SIDE:13-87

{c:I.}
En Helt jeg savner: sælsomt nok, ej sandt?
naar Pressens Spalter kappes om at sende
en ny hver Maaned ud — indtil man fandt
at han var ej den rette heller, denne;
jeg søger ej mit Bytte paa den Kant:
kom derfor Don Jnan, min gamle Frænde. —
Yi har jo alle for din Skæbne skælvet,
naar Du — lidt brat — paa Scenen røg til Helved.

{c:II.}
Vernon og Hawke, Wolfe, Bødlen Cumberland
og Granby var, som Wellesley nu, paa Mode;
og Burgoyne, Keppel, Howe, Prins Ferdinand
som Udhængsskilt man efter Tur begloede;
lig Banquos Æt, der viste sig og svandt,
hint Grisesoens Kuld, «de Ni», fremstode. -
Paa Fransk gør Bonapartes Moniteur
for ham og Dumouriez hver Dag- Honør.

{c:III.}
Barnave, Brissot, Condorcet, Mirabeau,
Petion, Marat, Danton, Clootz, La Fayette,
var Pranskmænd, og berømte, véd vi jo,
samt andre, som ej heller glemmes let:
Joubert, Marceau, Hoche, Lannes, Desaix, Moreau,
og fler endnu af Krigens stolte Æt; —
de vare «god Latin» for deres Tider,
men passer ikke her for mine Sider.

{c:IV.}
Engang var Nelson Engelskmandens Thor,
og burde været end, men gik af Mode;
forglemt Trafalgar smuirer under Jord
med Helten, som udødelig man troede.
Nu blomstrer Hæren raskt i Flaadens Spor,
hvad der just ej er efter Ulkens Ho’de;
men Prinsen Land-Etatens Sag kun fremmer
og Duncan, Nelson, Howe og Jervis glemmer.

{c:V.}
Før Agamemnon leved tapre Mænd
og siden baade modige og vise
Jævnbyrdige; men som ej flere end
ham selv man fandt for godt paa Vers at prise,
saa glemtes de: — Vor Tid er næppe den,
hvorfra man Helte ta’er; i denne Krise,
da mit Poem dog er paa Stablen lagt,
jeg Don Juan gør til min Helt, som sagt.

{c:VI.}
Et Epos springer helst _«in medias res»_
med Fablen paa horatsiske Methoder,
og Helten maa da diske op et Læs
— om hvad der forud gik — af Episoder;
det gør han, mens han rigtig i sit Es
har strakt sig hen og hviler paa sit Foder
hos sin Heltinde, i en Park, et Slot,
en Grotte: — hvor man nu kan ha’ det godt.

{c:VII.}
Saa gør de Fleste. Det er ej min Skik. —
Helt forfra min Fortællings Gang vil føre Dem;
min Vej er anlagt efter prompt Bestik,
og aldrig ud i Zigzag vil jeg køre Dem;
de første Vers er Slægtens Heraldik,
(jeg sled en god Stund forat kunne gøre dem),
om Don Juans Papa de ville mælde,
samt Et og Andet om Mama fortælle.

VIII.
I Spanjen, i Sevilla fødtes han,
hin By, berømt for sine smukke Kvinder
og Appelsiner. Stakkel, siger man,
som ikke saa’ den! Ordet sandt jeg finder;
jeg véd ej nogen By i Spanjens Land
saa skøn — jo Cadix, naar jeg mig besinder ...
dog herom siden. Heltens Vugge stod
ved Guadalkvivirs berømte Flod.

IX.
Hans Fa'r hed José — Don, en given Sag,
en ren Hidalgo, fri for hver en Tanke
af maurisk, jødisk Blod; med Hjærtets Slag
han følte Gothen i hver Aare banke;
en bedre Rytter aldrig nogen Dag
i Sadlen sprang og viste frem sin Skanke,
end José, han, som avled Sønnen, som
igen ... dog stop! fra Teksten bort jeg kom.

X.
Lærd var hans Moder; vidt og bredt en Pryd
for hver en Videnskab om Rummet, Tiden;
hvert Kristenhedens Sprog, hver Sprogets Lyd,
hun magted med en fast utrolig Viden.
Som hendes Snille, saa var hendes Dyd;
med begge skød hun Godtfolk helt til Siden,
og vakte Avind — hvad hun ikke burde,
men Ingen sig med hende maale turde.

XI.
Hun kunde huske — aa! sin Lope næsten
og Calderon; og tabte en Aktør
paa Scenen Traaden, kunde hun for Resten
helt magelig ham hjælpe som Sufflør;
Feinagles Kunst mod hendes svandt som Blæsten
foruden Spor; han maatte helst jo før
jo heller pakke ind. — I Mnemoniken
lod Donna Inez’ Hjærne hans i Stikken.

XII.
Mathematik var Fruens Et og Alt,
og hendes Hjærte det var saare stort;
al hendes Vid var renest attisk Salt, —
var hun alvorlig, snakkede hun Sort;
kort: under Arten «Vidunder» hun faldt.
Af tyndt Kattun var Morgenkjolen gjort,
til Aften bar hun Taft, om Som’ren Tyl ...
men jeg forsnakker mig for Tøjets Skyld!

XIII.
Latin hun kunde — «Fadervor»et nemlig,
og Alfa-Beta, om jeg husker ret;
hun kunde læse en Roman saa tem’lig
paa Fransk, men talte da til Gengæld slet;
mindst var i Modersmaalet Spansk hun fremlig,
dér vilde Meningen forsvinde let,
thi taler man forblommet i Problemer,
hvad hjælper saa al Tænknings Theoremer?

XIV.
Hebraisk holdt hun af, og Engelsk med,
hun saa' en Lighed mellem disse tvende,
og som Bevis citered hun et Sted
af Psalmerne — ja Pokker maa det kende;
jeg for Beviset ej vil i Fortræd,
men ofte kom hun med en Paastand, denne:
at foran Engelskmandens _damn_ der gaar
det Ord, som Jøden ved «jeg er» forstaar.

XV.
De fleste Kvinder bruge deres Mund;
hun brugte Øjet — med en Præken i
hvert Blik; og selvbehersket i sin Grund
hun læste Teksten som Sir Romilly,
den store Lov-Profet, hvis sidste Stund
— et Selvmord — var en ren Anomali. —
Ak, _vanitatum vanitas!_ saa gik det.
(Til «sindsforvirret» bragt hans Jury fik det.)

XVI.
Kort, Fruen var et vandrende Exempel,
Miss Edgeworths Værker ganske opad Dage
samt dem, Fru Trimmer præged med sit Stempel,
en «Cælebs’ Hustru» søgende sin Mage,
et Dyds og Sædeligheds rene Tempel,
for hvilket Avind ydmyg veg tilbage;
hun kendte knap «en Kvindes Fejl» af Navn,
end mindre — desto værre nej — af Gavn.

XVII.
O hun var fuldendt — uden Lighed, mærk,
med nogen anden Nutids Helgeninde,
og hele Helveds Snedighed for stærk,
en Skytsaand hun behøved ingensinde;
nøjagtig som det bedste Sejerværk
af Harrison hun var, den sjældne Kvinde:
næst hende Ordet «mageløs» kun passer
paa dig, du alle Oljers Pryd, Macasser!

XVIII.
Hun var fuldkommen; dog, det er engang
— hvem nægter det? — en flau og daarlig Gave
paa denne Jord, hvor Adam først fik Hang
til Elskov ret, da luk’t var Edens Have,
en Uskylds Havn med Fred og Fuglesang
(tro mig, de har nok kedet sig, de Brave), —
og José, som en ægte Evasøn,
nød tidt af den forbudne Frugt iløn.

XIX.
Han var en sorgløs Mand; den megen Læsen
var ham imod, og Folk af mange Ord;
han fulgte Lunets Vej, et flygtigt Væsen,
og aned mindst, hans Halvdel gik paa Spor,
men Verden, som i Alt skal stikke Næsen,
i Rigers Gang og ved Privatmænds Bord,
den hvisked om en «Liaison», ja tvende, —
én kan besørge Freden bragt til Ende.

XX.
Nu havde Fruen dog, trods Dyd, trods Alt,
en høj Formening om sit eget kære
og sjældne Jeg. Er man til Helgen kaldt,
saa kan man dog for meget faa at bære!
En Djævel foer i Helgenens Gestalt,
en Draabe pusted op hun til en Blære,
og sjælden slog hun noget hen i Glemme,
hvorved hun kunde faa sin Mand i Klemme.

XXI.
Han kunde daarligt sine Synder dække,
og derfor gik det let med saadan Mand.
Der gives svage Timer for de Kække,
hvori, trods al Behjærtethed, man kan
«med Fruens Vifte Skallen paa dem flække»;
thi Fruerhaand er vægtig nok ibland,
og tidt blev Viften Dolk i smukke Hænder,
skøndt Grund og Aarsag Ingen dertil kender.

XXII.
Synd er det at de lærde Damer tager
til Mand en Fyr, som mangler Skolegang,
som keder sig ved Snak om lærde Sager,
lad ham saa være høj af Byrd og Rang;
jeg skal nok tie, jeg, som Hymen vrager
og jævn og simpel slider Dagen lang,
men — sig, I Mænd til disse «skønne Sjæle»,
hvor tidt har I følt Fruens Tøffelhæle?

XXIII.
Saa klamredes da Parret — men for Resten:
=hvorfor=, ja det er ej min Sag at gætte,
og skøndt de Tusinder, man kalder «Næsten»,
forsøgte, fandt de heller ej det Rette;
jeg hader al Nyfigenhed som Pesten,
men Et jeg nævne tør med Stolthed — dette:
Jeg mægled altid mellem mine Venner,
fordi jeg selv til intet Huskors kender!

XXIV.
Jeg gik, som jeg mig havde foresat,
derhen, men daarligt kun man tog imod mig;
det kunde aldrig være rigtig fat,
med «Ingen hjemme« Dag for Dag man lod mig
gaa bort, skøndt Portneren mig tilstod, at —
dog nok herom, det værste forestod mig:
Juan, den Knægt, slog efter mig en Spand
af Kokkepigens — kort sagt, - skiddent Vand.

XXV.
Den Satans Krøltop! ret en Døgenigt
og Urostifter fra sin Vuggeseng;
uens i Alt, blev Fa’r og Mo’r forligt
imens de kæled for den rare Dreng.
Det burde vistnok været begges Pligt,
i Stedet for at skænd’s og riv’s iflæng,
at lade Skolens Ferier Knægten tæmme,
naar ej de vilde bruge Riset hjemme.

XXVI.
De holdt det begge, Fruen og Gemalen,
en Tid lang gaaende med saadant Liv;
tidt var om Død, om «skilles» aldrig Talen,
for Verden leved de som Mand og Viv,
og respektabelt undgik de Skandalen,
og holdt for lukte Døre deres Kiv,
til Ilden endelig brød ud i Flamme
og hver en Tvivl blev hævet med det samme.

XXVII.
Thi hun lod Bud til alle Læger skikke
som Vidner paa at hendes Mand var gal;
men da han havde lyse Øjeblikke,
saa ændred Dommen hun til: slap Moral!
Beviser, som man fordred, gav hun ikke,
men slog kun paa det store Ideal:
Saa byder Pligten imod Gud og Næsten! —
hvad der var noget underligt for Resten.

XXVIII.
En Dagbog holdt hun over Mandens Synder,
og stjal sig Vaaben rundt i Bog og Brev
af Pulten, saa at snarlig én Forkynder
af Mandens Uret hele Byen blev.
De pusted alle Glød i Stridens Tønder,
men værst Fru Inez’ Bedstemo’r det drev;
hvert Hus var Domstol i den fælles Sag,
for Moro dels, og dels af gammelt Nag.

XXIX.
Og denne Due bar dog med saa saare
en sjælden Sindsro at Gemalen led,
lig fordum Spartas Kvinder, naar paa Baare
man bragte Manden, som mod Fjenden stred,
og som ej ofred ham engang en Taare —;
Alt hørte hun med tavs Standhaftighed,
og saa’ =hans= Fald saa fri for blødsød Smærte,
at Folk brød ud: Hvor stort et Kvindehjærte!

XXX.
Den Ro hos vore Venner, mens vi bære
paa Byrden, kalder man Filosofi! —
Højhjærtet! nobel! ak hvor denne Ære
er billig: Vi betale Gildet, vi,
og der behøver ej engang at være
Juristens _«malus animus»_ deri:
Personlig Hævn? Gud fri os vel! — forstaar sig:
=jeg= kan ej gøre for, om Andre slaar Dig!

XXXI.
Og rippes derved op i gamle Sager
og øger man med nye Løgne dem:
I véd, det mig — saa lidt som nogen — rager;
Folks onde Tunge er nu engang slem.
Forøvrigt: denne Klaffer netop drager
— qua Løgn — Personens sande Fortrin frem,
og Videnskaben heraf profiterer,
naar gammel Snak paany man dissekerer.

XXXII.
Først kom med Mægling Husets gode Venner,
og da de havde gjort en Hoben Blæst,
kom Tanter, Onkler, Slægtninge og Frænder —
jeg véd ej, til hvis Hjælp det vel er bedst
at ty, da til «Familje» ej jeg kender.
Skilsmisse! raabte Lovens Mænd dernæst,
men før d’Hrr. Honoraret nøde,
gik José hen — uheldigvis — og døde.

XXXIII.
Uheldigvis! — thi som jeg selv erfor
hos en af disse Lovens drevne Svende:
hans Død (det blev ej sagt med rene Ord)
et Tab var i saa smuk en Sag som denne;
men ogsaa Publikum var den en stor
og bitter Skuffelse, den bratte Ende,
og derfor læste man ved den Tildragelse
i hvert et Træk den dybeste Beklagelse.

XXXIV.
Med ham Juristens Krav i Kisten gik;
dèr vil man dem med Godtfolks Sladder finde;
og Løbepas hans hele Husstand fik,
en Jøde tog hans ene Elskerinde,
en Præst den anden — om det holder Stik
hvad Fama sagde, denne onde Kvinde.
Hans Lægers Ord paa Tæringsfeber lød —
saa kuude Enken sørge ved hans Død.

XXXV.
Jeg kendte ham, og vil ej ha’ ham krævet
for flere Poster, end han dække kan,
thi mer end nok er paa hans Konto hævet, —
en ærlig Karl! det var han dog forsand’;
og gik hans Fejl end stundom over Skrævet,
og var han ej en saadan Fredens Mand
som Numa,- (hvem Pompilius vi kalde): —
husk, han var slet oplært med Hang til Galde!

XXXVI.
Dog hvad! lidt værre eller bedre: vist
det er, at Skæbnen ej var blid imod ham;
og lad os give Sandhed Æren: trist
den Stund var, da hans Lykke helt forlod ham
i Hjemmet, hvor han ensom stod tilsidst
og Arnens Guder knust’ laa rundt for Fod ham.
s Imellem Domstol — eller Død han vidste
laa Valget. Og saa valgte han det sidste.

XXXVII.
I Arv Proces og Gods og Fæste fik
Juan; thi der var intet Testamente.
Slig Arv, mens Mindreaarigheden gik,
i kyndig Haand nok skulde sig forrente;
Formynder blev hans Mo’r — og det med Skik! —
Naturens eget Valg man deri kendte.
En enlig Søn — en Moder, som er Enke:
det skal nok blive godt, kan man sig tænke.

XXXVIII.
Udi sin Visdom først hun Sønnen maner:
han skulde blive ret et Exemplar
og værdig Slægtens castilianske Ahner,
(fra Aragonien Spindesiden var.)
Og for det Fald, han under Kongens Faner
skal kaldes, hun en Lærer til ham ta’er
i alle Vaabenkunstens skønne Poster,
i Storm mod Fæstning — eller Nonnekloster.

XXXIX.
Men hvad Fru Inez prented ind især
som alle unge Hjærters Kapital
for sine Pædagogers lærde Hær,
var fremfor Alting Sønnekens Moral;
hun gennemsaa’ hans Bøger, en og hver,
hun smagte paa hver Videnskabs Kastal,
forinden hun lod Sønnen af den drikke. —
Naturhistorie tillodes ikke.

XL.
Sprog derimod, og fortrinsvis de døde;
af Videnskaberne de mest abstrakte,
og Kunstens Kilder, hvor de renest fløde
og helst naar kun af Kildevand de smagte —
kort, Alt hvorved han ikke kunde støde
paa noget slibrigt Sted, som Attraavvakte
— exempelvis ved Arternes Forøgelse —
mod nogen altfor tidlig Art Forsøgelse.

XLI.
Klassiciteten saa’s lidt uformodet
med sine lystne Guder frem at stævne,
som satte Verden fordum rent paa Ho’det
og bar ej Klæder knap af Navn at nævne.
Virgil, Homer: de kan nok bringe Blodet
til Panden, før en stakkels Lærers Evne
kan tinde en decent Apologi. —
Fru Inez holdt ej af Mythologi.

XLII.
Ovid, den Buk, til Hælvten er gemen,
og værre er Anacreons Sædelære,
Catullus er just heller ikke ren,
og Sapphos Ode kan kun daarligt være
Longinus' Ord bekendt: at ikke en
blandt Hymner stiger mod saa høj en Sfære.
Virgil er kysk! — Fru Inez, hvordan tror I mon
jer Søn har læst «Formosum Pastor Corydon?»

XLIII.
Lucretius’ Blasfemier er ej lette
og sunde Spiser nok for Maver smaa;
jeg og hos Juvenal maa dadle dette,
thi gaar man saadan bus og blindthen paa
— skøndt Manden udentvivl har ment det Rette —
saa bliver man tilsidst kun grov og raa;
og sikkert hver honnet Person sig skammer
ved Martials de skidne Epigrammer.

XLIV.
Af bedste «Edition» var Drengens Bøger.
TJdrenset var méd Flid de slemme Steder,
hvorefter tidt Elevens Øje søger; —
dog fik — da Pietet mod Digtet klæder,
og ej en hel Amputation forøger
dets Værd — Lakunen sig en Stedfortræder.
Ved «Anhang« kan en Index man erstatte:
de slemme Ting man =bag= i Bogen satte.

XLV.
Her har vi dem da alle «i en Snup»
og ikke spredt ud over Bogens Blade;
de danner, opmarscher’t, en skønne Trup,
for Skoledrenges Blik en smuk Parade, —
indtil en mindre Ængstlig med et Coup
forflytter dem til deres gamle Stade
og ikke la’er dem staa dèr sammenrottede
som Haveguder — ja og mere blottede.

XLVI.
Hans Messebog var smykt (et Arvestykke)
i Marg’nen helt grotesk paa saadan Maade
som da var Skik; dog Den, som saa’ de tykke
Figurer kysses dér og som dog naaede
__ \ at følge Teksten — ønsker jeg til Lykke;
for mig vil saadant henstaa som en Gaade.
Juans Mama, med Pædagogforstanden, .
tog Bogen selv og gav sin Søn en anden.
XLVII.
Man saa’ ham sig i Prækner og deslige,
Legender, Taler, tappert frem at famle;
med St. Hjeronymus man.lod ham stige
optugtet til Chrysostomus, den Gamle;
men Troens Kamp- og Sejersscener rige
mest tydeligt sig dog for Øjet samle
i- Augustinus’ x smukke «Selvafklædelser»,
/ som vække Smagen for hans Overtrædelser.
XLVIII.
Dog — for Juan var den en lukket Bog.
Og heri håndled Fruen, maa jeg sige,
— om man forresten tror Methoden klog —
fornuftigt. Aldrig lod hun Øjet vige
fra Drengen, og hun valgte helst et Drog,
et Fugleskræmsel, til sin Kammerpige:
Det var en Skik fra salig Herrens Dage —
hver Hustru hør sig den ad notam tage.
*
XLIX.
Saa voksed Knægten op i Dyd og Tugt.
Ved sex Aars Alder ret en Engel liden,
ved ell've loved hvert et Træk saa smukt,
som nogen Ynglings hen mod Manddomstiden.
Han voksed raskt, fik raskt med Bogen Bugt
og syntes at staa helt paa Engle-Siden:
den halve Dag han læste og han bad,
den anden Halvdel hos Mama han sad.
L.
Som sagt, ved sex Aar ret en yndig Skat,
ved tolv en dejlig Dreng, men noget sky,
og tog som Lille han for hæftigt fat:
de tæmmed ham, at Trodsen maatte fly.
Det lykkedes dem og i den Grad, at
hans Moder udbasuned selv hans B y :
hvor spag og blid og- stadig og beleven
den kære lille «Filosof» var bleven!
LI.
Jeg tvivled lidt; maaske jeg tvivler end;
for mine Ord jeg dog ej kautionerer.
Don José var min meget gode Yen,
og jeg forstaar mig lidt paa Karakterer:
nu slutter jeg ej derfor glatvæk hen
fra Fa’r til Søn; men naar man krambolerer
med Konen . . . dog, hvortil det Skumleri ?
for Sladder, selv i Spøg, er helst jeg fri.
LII.
Jeg tier, jeg, men E t vil jeg bekende
— sub rosa helst — med Hensyn her til Pogen:
at havde jeg en enlig Søn at sende
i Skole (Gud ske Lov, jeg har ej nogen),
saa blev han sandeligen ej hos denne
Fru Inez spærret ind ,med Lærebogen,
nej — nej — jeg sendte hen betids min Fole
hvor selv jeg fik min Kundskab — i en Skole.
i
LUI.
Dér lær’ man nemlig — dog hvorfor vel klemte
for højt om sligt ? Jeg springer over, at
jeg gik der, samt det Græsk, jeg siden glemte.
Dér lærte jeg — dog, Venner, «Yerbum sat.»
Jeg tror nok at jeg samled op og gemte
og fik en egen Art af Kundskab fat,
som — Tys! jeg er ej gift, men tror jeg véd
om Sønners Skolegang ret god Besked.
LIV.
Juan snart i sit Syttende nu gik,
var slank o g velskabt, hvad man plejer kalde
en rigtig Page, om ej fuldt saa kvik: .
en mandbar Knøs at se til, mente Alle,
kun ej Mama, som bed sig med et Blik
i Læben (for i Krampe ej at falde)
og mumled med e t Raseri indvendigt:
Hvem siger mandbar ? fy, hvor uanstændigt!
■ . LV.
Blandt Damerne, som søgte Inez’ Stue
(den pure Dyd og Fromhed hver Gestalt)
en Donna Julia var — saa smuk at skue,
« at der med «Skønhed» ej er nævnet Alt.
Naturlig var din Skønhed Dig, o Frue,
som Duft for Rosen og for Havet Salt,
for Venus Bæltet og for Amor Pilen, —
(hvorvel det sidste er forslidt i Stilen.)
LVI.
Man læste i det store, mørke Øje
et Vink om Maurer, om de Østerlandske;
hun regnedes til Halvblods kun — med Føje;
det lider man nok ej iblandt de Spanske.
Med Kong Boabdil fra Granadas Høje
drog Donna Julias Stamme — men ej ganske.
Blandt dem, som man til Afrika ej drev,
var hendes Tip-Tip-Oldemo’r. Hun blev:
LVII.
Og ægted en — hans Stamtræ har jeg glemt —
Hidalgo, som gav Slægten, end ilive,
til Arv et Blod . i den Grad krydset slemt,
at ingen Ahne vilde det tilgive;
thi paa det Punkt forstod man ikke Skæmt,
nej «i Familjen» lod man Blodet blive
og ægtede Kusiner, ja selv Tanter;
som svækker Pacen — hvilket vist og sandt er.
LVIII.
Det Hedningkryds, hvorved den nu blev blandet,
hjalp Pacens Kød, om end dens «Blod» gik tabt;
thi fra den værste Stamme vel i Landet
sprang ud en Slægt, saa frisk som dejligt skabt;
dens Døtre svulmed og med Kraft bemandet
Sværdsiden blev; dog paastaar man — men knapt
C jeg tør det sige — : Julias Grandmama
fik Børn, som ikke vedkom Grandpapa.
LIX.
Hvorledes det nu gik, naa Herregud!
florere gjorde Pacen gennem Tiden,,
til ind den skrumped i et enkelt Skud:
en enkelt Søn, som fik én Datter liden;
og hun — det har man sagtens fundet ud —
var Donna Julia selv (om hvem jeg siden
udførligt mælder). Nok, at gift var hun
og ærbar smuk, og Treogtyve kun.
■ v rV C W y i
p .
LX.
Jeg elsker smukke Øjne. Mørke, store
var hendes; — deres lettilslørte Glød
blev, naar hun tålte, stolte Lyn, som . fore
frem med et Blink, som Vrede knap betød
men mere Længsel; og man kunde spore
hint «Noget» i dem, som i Kvindens Skød
benævnes Attraa, men som Sjælen tæmmer
naar kæmpende den Blodets Lyst beskæmmer.
1
LXI. »
Sit Haar i Lokker bar den smukke Frue;
højt troned lys og klar den kloge Pande;
et Øjenbryn som Skyens hvalte Bue,
en Kind, hvori sig Purpurstrømme blande
saa liæftigt, ungt, at Blodet synes lue
i Aaren gennemsigtig: — jeg maa sande,
her var, hvad der en Dronning kunde smykke.
Slank var hun. — Fri mig for de Smaa og Tykke
LXII.
Gift var hun — med en Mand paa femti Aar;
de gamle Krager,, de vil ogsaa flyve!
men heller end E n saådan, jeg forstaar
man kan sig ønske To paa femogtyve,
"sær hist, hvor Solen hed paa Himlen gaar;
«mi vien in mente» — jeg vil ikke lyve —
% at Damer udaf Dyd og god Opdragelse
helst ta’ sig Mænd paa Tredve til Ledsagelse.
Byran: Don Juan. 3
l x ih .
Jeg tilstaar ganske vist, det er uværdigt,
men denne slemme Sol er Skyld i Alt;
endskondt vi faster, spæger os ihærdigt,
saa skal den brænde os dog med Gevalt.
Vor Sjæl bli’r hjælpeløs, vort Kød er færdigt,
den stakkels Jordklumps Strid er snart fortalt:
Hvad Elskov v i, men Guder Utugt kalder,
er hyppigst dér, hvor Solen lodret falder.
r
LXIV.
Da. lover jeg mig vort moralske Nord,
hvor Dyden fuldt saa streng som Sne og Frost
og Synden fryser paa den blotte Jord,
(Sne hjalp jo St. Antonius i hans Kloster);
dér lærer Loven os i klare Ord,
hvormeget Utugt med én Kvinde koster,
hvad hun er værd, hvad Elskeren maa bøde:
dér har man nemlig Taxt for den Slags Brøde.
f
LXV.
Ret tækkelig endnu, man vilde vide,
Alfonso var (saa hed Fru Julias Mand).
Hedt havde de det ej; det kunde glide;
det gik, som i saa mangen Ægtestand:
man lod hinanden Fred, hver paa sin Side;
paa smaa Kapricer kom det ikke an;
dog var han skinsyg — for sig selv, bevares!
sligt maa for Verden ikke aabenbares.
LXYI.
Vor Skønhed — fast hun aldrig skrev et Ord —
stod højt hos Inez, hvad der sært maa lyde,
da ellers knap • af «Sympathi var Spor
hvorover begge Fruer kunde byde.
Man hvisked nok (men vist med Løgn man fo’r*
Nag skal jo altid noget underskyde)
at Inez, før Alfons sin Kone ægted,
trods al sin Dyd ham Intet havde nægtet;
LXVII.
Og at hun stadig vedblev paa den Maade,
om Ilden end var blevet mere svag,
og kasted nu paa Hendes unge Naade
sit Blik — og smigred derved Mandens Smag.
I Et og Alt hun skulde Julia raade:
saa lod hun Godtfolk hviske paa sin Bag.
At dræbe Sladder, det er uudførligt,
men dæmpe den‘ ved Klogskab, det er gørligt.
i
LXVIII.
Om Julia muligt aned den Affaire
-— med egne eller andres Øjne — véd
jeg ej.; men det kan og det samme være,
da aldrig hun gav Tegn paa Videnhed.
Var blind hun ? eller sløvet for sin Ære,
af Manden og af Alt i Længden ked? —
Ja eller nej?.jeg bliver lige klog.
Hun var i denne Sag en lukket Bog.
s j
LXIX.
Hun saa’ Juan — det Barn var dog saa yndigt —
og kæled for liam ofte. Det gik an
og var paa ingen Maade noget syndigt,
saa længe hun var Tyve, Tretten han;
men om jeg gav mit Bifald slet saa fyndigt
tre Aar derefter, derpaa tvivles kan.
De to—tre Aar gør Forskel allevegne,
men mest i Sydens solbestraalte Egne.
LXX.
Hvordan det var: paa én Gang slog det om.
Hun undgik ham, og Knøsen han .blev sky;
og naar de i hinandens Nærhed kom,
saa’ hun mod Jorden, han tog til at fly.
Jeg nærer ingen Tvivl om Tingen: som
den var, var den for' hende næppe ny;
men han? — ja den, som aldrig var paa Havet,
er kun med liden nautisk Sans begavet.
LXXI.
%
Trods al sin Kulde var bun dog saa god.
Og drog bun bly og skælvende og stille,
sin hvide Haand af lians, hun efterlod
et Tryk, et bævende og ganske lille,
o et saa lille bitte, at det stod
for Tanken som en Tvivl5 men aldrig vilde
Armidas Troldom kunnet sligt udrette,
som paa Juan et Tryk saa svagt som dette.
Med Smilet — naar hun saa’ ham — Taarer strede
dog var hun sødere end naar hun lo,
thi det var da, som havde hun tilrede
Bekendelser, der ej lod hende Ro
men brændte just fordi de blev holdt nede;
o Uskyld, du er listig nok, min Tro !
og Kærlighed tør ej paa Sandhed lide,
og lærte derfor sig lidt Fif itide.
LXXIII.
Lad Lidenskaben skjule sig: den syner
dog ligefuldt; som just bag Skyer-tætte
Uvejret bryder løs med ét og lyner;
forgæves gemmer den sig bag det trætte,
tilslørte Blik; selv sænkte Øjenbryn er
et Hykleri, som nemt sig lader gætte,
ja Haan og Kulde, Hadets Udbrud vilde,
er Masker, som man bær’ — og tidt forsiide.
LXXIV.
Saa sukker man, des dybere jo værre
man strider mod; saa flammer Kinden, Øjet
for ingen Verdens Ting, det véd Vorherre !
man skælver, naar man ses, og med forhøjet
Forvirring skil’s man. Disse, og ej færre,
Præludier maa vor Ungdom ha’ fordøjet
før Tæppet kan gaa op; de viser særlig
at al Debut som Elsker er besværlig.
LXXV.
Den arme Julia var hel slemt daran
med Hjærtet, og hun følte det og gjorde
Alt muligt for at værne om sin Mand,
sin Dyd, Samvittighed, kort hvad hun burde
i Ære holde — og jeg sige kan:
selv en Tarquinius skulde ikke turde
lia’ nærmet sig. Hun til Madonna vendte
sig som til den, der bedst til saadant kendte.
LXXVI.
Hun svor: jeg skænker aldrig ham Gehør!
Og næste Dag var hun der paa Visit
og skjalv, saasnart der aabned sig en Dør . . .
Gud være lovet! det var ej hans Skridt.
Taknemlig var hun — ja maaske? — men hør i igen en Banken. Nej, det gaar for vidt;
nu er det ham. Ak nej . . . Jeg frygter at
Maria blev ej paakaldt denne Nat.
LXXVII.
En dydig Kvinde, mente hun nu, maa
jo netop træde Faren under Øje;
al Flugt er fejg, hvorfor til Side gaa ?
i Intet vil jeg dog hans Vilje føje! —
Ja «intet», det er saadan at forstaa:
foruden det, som — tag det ej saa nøje! —
' / man skænker alle dem, som dog er sødere
end Folk er flest — en Gave «mellem Brødre«.
Og om man indsér — .livem kan vide dette?
da Fristeren gaar om ved højlys Dag- —
at ikke Alting just er paa det Rette,
og om — skøndt brødefri — man fandt Behag
i En, saa kan en dydig Kvinde sætte
til Dørs sin Fristelse som ingen Sag,
og straale dobbelt efter slig en Prøvelse:
Jeg anbefaler Fruer det som Øvelse.
■v.
LXXIX.
Saa er der denne Kærlighed, ak ja ,-
den himmelske fra Engleverdnens Sfære,
en pletfri, klar og ren et cetera,
de gifte Koners — som vil sikre være.
«Det er just min,» hun tænkte, og endda
for 'Alvor. O, platonisk, hvilken Lære!
hun maatte gerne tænke sligt for mig,
naar jeg var Englen, som hun drømte sig.
» •
LXXX.
En saadan Kærlighed, man vide vil
uskyldig er — og farefri tillige.
Først er vor Haand og saa vor Mund paa Spil;'
for min Del véd jeg ej hvad det vil sige,
men h ø re r, at her Grænsen er hvortil
Enhver bør gaa og derpaa Pladsen vige.
Udover sligt — det hævner sig med Tiden. » Men jeg har ingen Skyld. Vent blot til siden!
Ja Kærlighed, men indenfor dens rette
Begrænsning, drømte hun i Tugt og Ære;
og kun til Heltens Bedste skulde dette
Forsøg i nyttig Undervisning være;
for ren til at en Tvivl blot skulde plette
det høje Kald, hun mente vel at lære
den Elskov ham, som her og hisset gælder —
jeg véd ej ret hvordan; hun næppe heller.
LXXXII.
Opfyldt af sin Mission og vel beskyttet
af Sjælens Panser, dens Fuldkommenheder,
paa egen Kraft og Ærens Bolværk støttet,
gav hun sig selv for altfor strenge Eder
Dispensation og Tyngdepunktet flytted
i den Kontrol, som vaager og som beder.
Men om paa Højde med sig selv i dette
hun var — ja derom skal jeg snart berette.
c
%
LXXXIII.
Hun holdt sin Plan for baade god og gørlig;
og sikkert: med en Stump pua sexten Aar
var hun dog for hver Klafifer-Klo urørlig,
og selv om ej, nu ja, Enhver forstaar:
den gode Hensigt gør. en Sag tilbørlig;
med ren Samvittighed mod Alt man g a a r!
Paa sligt har Christne stegt hverandre levende,
henvisende til St. Apostelbrevene.
Og sæt Gemalen nu gik hen og døde —
for slig en Tanke Gud bevare os
i Drømme, kun! Det udholdt ej den Søde;
(her gav hun for et Suk, et lidet, los): .
men sæt nu dog — sligt kan jo alle møde —
jeg siger sæt nu — saadan inter nos . . .
(Det franske entre nous i Fruens Mund
faldt væk — for Rimets Skyld forstaar sig kun.)
LXXXY.
Jeg sætter denne Forudsætning kun:
og naar Juan nu voksed op til Mand,
saa var endnu en agtbar Enke hun; —
om syv Aar vilde det endnu gaa an.
Imidlertid (jeg bliver ved en Stund)
hvad var det da saa farligt vel, om han
— men blot paa Engle-Vis, som før vi sagde —
en Smule efter Kærlighed sig lagde !
LXXXYI.
Men nok om hende. Han, det unge Blod,
af Sagen fatted ej den mindste Bid
og næppe nok sig selv engang forstod.
Lidt ilter, som Medea hos Ovid,
for én Idé en anden han forlod
og aned ej, naar blot man gav lidt Tid,
saa var det Hele. en naturlig Sag,
som kunde blive sød en skønne Dag.
Han drev omkring i Skoven, planløs, stille,
i dybe Tanker, fjernt fra Hus og Hjem
og med et ukendt Saar, som han ej vilde
for Alt i Verden vise Nogen frem.
Jeg søger selv til Ensomhedens Kilde,
til skjulte Grotter — heller dog til dem,
som man benævner «Harem» nok hos Tyrken, / »
end dem hos Eremiten i hans Ørken.
LXXXVIII.
«O . Kærlighed ! paa disse øde Steder,
hvor Tryghed sig med Sværmeriet blander,
her dine Throner staar, din Almagts Sæder,
her folder ud din Gud sit Himmelbanner.»
Det klinger vakkert, hvad den Skjald os kvæder
dog maa jeg tilstaa, at jeg ikke Mand er
for at faa «Tryghed« (i hans Vers, det andet)
med «Sværmeri« til nogen Mening blandet.
LXXXIX.
Han mener uden Tvivl — (og heri vel er,
hvad alle Andre mene, indbefattet,
og hvad som prøvet Sandhed gjaldt og gælder,
og hvortil hver fornuftig Mand har skattet:)
at Ingen vil i Maden og ej heller
i Elskov brydes af! — Jeg si’er kun, at det
er noget tvungent, dette «Sværmeri«,
og be’er blot «Tryghed« lukke Døren i.
XC.
Saalunde gik vor Helt langs blanke Bække
i Tanker, han ej selv fandt Bede i;
hvor Skovens Ege deres Arme strække
han slængte sig, fjernt fra hver banet Sti;
det er just saadan’ Steder, som kan «vække«
en Digter, i hvis Vers og Melodi
vi søger da Forfriskning — om den blot kan faa’s
og ikke, som hos Wordsworth, løber ud i Yaas.
XCI.
Han (ikke "Wordsworth men Juan) fik sat
en Enrumstale med sin Sjæl den høje
i Gang og tog da og saa tappert fat,
at halvt om halvt Rebellen faldt til Føje;
han kæmped flinkt — naar man betænker at
slig Fjende lader vanskelig sig bøje —
indtil han fandt som Coleridge uafvidende
sig paa Metafysikens Skraaplan glidende.
XCII.
Han tænkte paa sig selv, paa Stjerner og
paa Menneskets Problem og Jordens med;
hvorfra, for Pokker, Alt var kommet dog?
og saa paa Jordskælv og al Slags Fortræd;
paa Maanens Omkreds tænkte han, det Skrog,
paa Luftballoners Fart tilvejrs afsted —
hvor langt vor Viden dog tilbage var
i sligt . . . og saa paa Julias Øjepar.
*\
* »
xcm.
Den Lærdeste maa stræbe uden Ende
forat faa sligt Problem til Løsning bragt,
som piner Alle og som Eaa kun kende
fra Fødslen ved profetisk Seermagt;
sært var det, at en Fyr saa ung som denne
gav paa Planeter og paa Stjerner Agt:
men om I Godtfolk ser i ham Profeten,
jeg svarer med et Ord kun: Puberteten !
XCIV.
Paa Blomster, Blade stirred han bedøvet,
i Vindens Pust han hørte Stemmer bølge,
og Skovens Nymfer vinked ham fra Løvet
til jordisk Lyst paa Guders Vis at følge;
saa-gik han vild, al Tid- og Stedsans røvet;
han saa’ paa Uliret, kunde sig ej dølge,
at gamle Kronos havde Forspring faaet —
og at hans Middag var i Løbet gaaet.
XCV.
Og tog et Bind han med af gamle Bøger,
en Garcilasso, en Boscan, saa — ret
som Bogens Blad i Vindens Viften spøger,
hans unge Sjæl blev paa et mystisk Sæt
bevæget; Alt, hvad gamle Koner søger
at lægge ind i Æventyret, det
blev ham i Bogen Liv og Sandhed næsten.
det var som Troldmænd taled gennem Blæsten.
XCVI.
Saaledes drev omkring han Dage lange
i uklar Længselssavn, det unge Blod,
ej Drømmens Glød og ingen Digters Sange
ham kunde skaffe hvad han længtes mod:
en Barm at hvile ved, mens halvvejs bange
og halvt med Lyst han Hjærtets Sprog forstod,
samt — andet sligt, som jeg har glemt og heller
paa anden Tid og andet Sted fortæller.
t
XCVII.
Et saadant Drømmeri i Mark og Krat
blev ikke skjult for Julias Øjepar;
hun saa1, det var med Knøsen ilde fat;
men hvad der mere maa forundre, var
0 at ej Fru Inez saa1 det selv og at
. hun ej med Præk’ner løs paa Sønnen skar; —
om nu hun ikke vilde se saalunde,
hvad eller, som de kloge Høns, ej kunde.
XCVIII.
Thi saadan gaar det tidt, skøndt uforklarligt.
Naar f. Ex. disse Ægtemænd,
hvis kære Fruer synde uforsvarligt
imod — nu har jeg glemt det Bud igen;
(jeg tør paa maa og faa ej, sligt er farligt,
citere Numrene i Vejret hen) —
naar disse Mænd for Pandesmykker gruer,
saa gaar de oftest fejl, — spørg deres Fruer!
XCIX.
En rigtig Ægtemand mistænker Alle
men har ej altid paa den Eette Kig;
paa Sagesløs hans Mistro’s Blikke falde
imens han blindthen stoler paa en Strik,
som sin og Fruens Yen han ønsker kalde;
nuvel, det. sidste holder ogsaa Stik: —
saa bander han dem, naar de er rendt væk,
men ej sig selv, at han var slig en Gæk.
C.
4
Forældre ere ogsaa artigt blinde:
med Øjne som en Los de aldrig ser,
tiltrods for Alt, hvad Byen nok skal «findes
hvor Frk.. Datter og Hr. Søn sig ter;
med Et Skandalen gaar for alle Vinde
og tyve Aars Forhaabning er ej mer;
.saa. bryder Mo’r i Graad og Fa’r i Banden:
hvorfor fik vi dog ogsaa Børn, for Fanden?
C l.
Men Inez'1 Blik var skarpt og saa forsigtigt
dets Blindhed her forklarer jeg mig ved,
hun havde et Motiv, og det et vigtigt,'
til ej at fjærne Julias Dejlighed:
maaske hun vilde, Sønnen skulde rigtigt
faa udlært ved den samme Lejlighed;
maaske hun ønsked og den altfor trygge
Alfons et lidet Skaar i huslig Lykke.
CIL
Det var en dejlig Sommerdag; — nuvel,
en farlig Tid er denne Tid paa Aaret,
naar Maj og Yaaren lakker imod Hæld-;
man giver Solen' Skylden, saadan gaar ’et,
men hvem man skrive vil i Syndegæld,
Et er nu sikkert og fastslaaet staar ’et:
Naturens Drift til sine Tider stige vil —
Marts sine Harer har, og Maj sin Pigelil.
cm.
En Sommerdag, den sjette Juni — ene
jeg Seklet ej, men Aar og Dag noterer
som Poststation ved Vejens Milestene,
hvor Fatum skifter Hest og galloperer
afsted paany, mens Livet skifter Scene.
Riger og Lande da i Hob changerer;
tilovers bliver kun en Lap .Historie,
samt Kirkens Veksel paa-et «Hisset’s» Glorie.
CIV. .
Den sjette Juni, dengang Gaardens TJhr
paa halv Syv viste — tre Kvarter kan være -
sad Julia i et Rosenlysthus’ Bur,
saa houri-skont, som Himlene det bære
hos Mahomet og hos Anacreon Moore,
hvem Lavrbærkranse blev til evig Ære
for Sangens Sejer snoet i Lyrens Strenge; —
han vandt dem vel; maa han dem bære længe!
cv.
Hun sad, men ej alene. Hvad véd jeg,
hvordan det Møde kom fra først istand,
og om jeg vidste det', jeg skulde ej
det røbe; Taushed anstaar sig en Mand!
Jeg forsker ej om Middel, Maade, Vej.
Ansigt til Ansigt sad de, hun og han.
I saadant Fald er rigtigt det og ret
at slaa sit Øje ned — men ikke let.
CVI.
Hvor var hun smuk! I Glød stod Attraas Spiog
paa Kinden — men endnu ej Brødens Mærke.
O Elskov, hvor er du dog snild og- klog,
den Svage styrker du, men slaar den Stærke;
til Selvbedrag den Viseste du drog
med Lokkemad i Sansens Klemmehærke;
dyb hendes Tro var til sin Kraft, sit Mod,
dyb som den Afgrund hvorved hun nu stod.
evn.
Paa denne Kraft hun stoled, ikke mindre
end paa sit «Drengen ingenting forstaar»,
paa sin Matronedyd, som nok skal hindre
ét Skridt. . . samt paa sin Mands halvhundred Aar.
men dog jeg syn1 s at disse femti Vintie
kun daarligt op i Regnestykket gaai;
i Nord, i Syd, det Tal kun klinger ilde
i Elskov — hvad det end gør i pro mille.
CVIII.
Man si’er: «Det har j eg sagt halvhundred Gange », -
og Du er sikker paa, der vanker Skænd.
Poeten si’er: «Her~er halvhundred Sange«, -
vogt Dig, han kan dem udenad, min Ven!
/E
n Modig gør halvhundred Skælmer bange.
Ved de Halvhundred bejler sjældent Mænd
med Held; dog kan man Kærlighed bekomme
for samme Antal Specier i sin- Lomme.
v
CTX.
For Don Alfonso følte Julia det,
som Fruer føle skal, og højt hun svor
at vogte ham sin Ære uden Plet,
ved alle Magter paa og over Jord;
uskadt hun skulde værne ham hans Ret,
med mer’; og mens i Orden Alt hun tror,
tog hendes Haand Juans, som kom i Vejen, —
distrait hun mente, det var hendes egen.
CX.
Og glemsom læned hun sig mod den anden,
som drev en Leg med Haarets løste Strømme;
hun stred den gode Strid, men ak Forstanden,
der veg, sig vugged bort i Tanker ømme.
Det var, Fru Inez, dog din Pligt, for Sanden,
at have holdt det unge Par i Tømme,
Du, som saa længe var din Søn en Amme —;
min skulde sikkert ikke gjort det samme.
Byron: Don Juan. . 4
r ,
■ 50
CXI.
Den Haand, som holdt Juans, forstærked nu
lidt efter lidt og ømt sit Greb, ret som
den vilde sige: «Ja, behold mig, Du» 5
naturligvis, det var jo kun en from,
platonisk Tanke, og'med Angst og Gru
hun vilde vendt som for en Snog sig om,
ifald hun havde, tænkt, at der var Fare
for — netop Dyden, som sig tror at vare.
CXII.
1
Jeg véd ej hvad Juan har tænkt til dette,
men hvad han gjorde, gjorde vel Enhver;
han takked med et Kys, det kan man gætte,
paa Haanden; derpaa angst, med Brødens Skær
om Kinden, skjalv han: Jo jeg er den ret te. . . !
Den Unges Elskov ligger Frygt saa nær.
Hun rødmed, vilde tale, men holdt inde —
thi Stemmen blev med Et saa blød hos hende.
CXIII.
Og Solen sank, og Maanen opgik stor.
Den Gavtyv af en Maane, - som man nævnei
saa kysk; o ho: den længste Dag paa Jord,
mens Solen henad Junihimlen stævner,
har ikke set — til Hælvten blot jeg troi
saa mange slemme Ting, som Luna evner
at smile til tre Timer med sin Lue
og saa ser hun saa hellig ud, den Frue.
CXIV.
En farlig Tavshed gemmer denne Stund,
hvori vor Sjæl sig aabner ømt og kærligt
dybt i sin inderste, sin skjulte Grund,
TI men ej ta’er noget Klogskabshensyn særligt.-
Det blide Sølvlys, hvori Taarn og Lund
forklaret staar, et Billed rent og herligt,
udgyder over Hjærtet selv sin Strøm —
en Søvn med en maaske for farlig Drøm.
cxv.
Hun sad hos ham, omslynget af håns Arm;
og læmpeligt tilbage hun sig drog
imens han skælved og hun selv blev varm;
\ hun næppe Sagen dog for Alvor tog,
hun havde ellers frigjort vel sin Barm.
Imidlertid: den Skønnes Hjærte slog,
og saa — hvad saa? — Jeg faar vel holde inde;
jeg angrer, jeg begyndte nogensinde.
CXVI.
O Plato ! Du med dine Fantasier
har større Ansvar for hvad der er sket
ved dit Moralsystems Ordgyderier
paa Kærlighedens - svævende Gebet,
end al romantisk Digtnings Poesier,
alt Sværmeri, * som vi har-hørt og sét.
Du er en Charlatan, en Laps, ja værre
end det: en Kobler er Du, gamle Herre!
4*
p a " i
• • •' " * - ■ " ,'- > •
52
CXYII.
Og hendes Stemme tabte sig i Sukke,
til for et Alvorsord det var for silde,
og Taarer randt fra hendes Øjne smukke,
for smukke til at være Taare-Kilde;
men, ak, for Elskov Alt maa under bukke.
Dog mente hun det sikkert ej saa ilde.
hun overgav sig, jamen Fod for Fod kun,
og med et «Jeg tillader ej» tillod hun.
OXVIII.
En Pris lod Xerxes, vil man vide, sætte
for den, som opfandt ham en ny Slags Nydelse;
jeg mener, det var lovlig stærkt med dette
samt blev Hs. Majestæt en klæk’lig Ydelse.
Jeg stakkels Sanger nøjes, kan man gætte,
med — ja lidt Elskov, uden al Fortrydelse.
Jeg søger ikke nye G-læder, bare
jeg maa de gamle ha’ og de maa vaie.
CXIX.
O Nydelse, hvor er Du skøn og yndig,
om end i Helved vi for dig maa brænde;
hvert Foraar sværger jeg en Ed, en fyndig,
at bedre mig før Aaret gaar til Ende. .
Ak, min Beslutning bliver aldrig myndig,
og dog, og dog én Gang maa det dog hænde
jeg skammer mig; o maatte det dog ske blot.
' Pas paa! til næste Vinter skal I se blot . . .
CXX.
En Frihed maa min kyske Musa ta’
sig — rolig, Læser! det biir bedre siden;
det er blot saadan en licentia
poetica, De véd nok saadan liden
Afstikker, som en Sang kan gøre fra
sin Plan; og da jeg følte hele Tiden
mod Aristoteles mig en Begynder,
saa be’er jeg Mestren tilgi’ hvor jeg synder.
CXXI. • • •
Jeg liaaber dette Spring min Læser springer
med Sangen fra hin slemme Junidag
(foruden hvilken Digtet ingen Ting er
af Brist paa Emne, en naturlig Sag),
og dernæst jeg de To paa Scenen bringer
lidt længer hen i deres Elskerfag.
Det var November nu; om Dagen be’er jeg
man spørger ej; den Aarstid daarligt ser jeg.
CXXII.
Men derom siden. — Sødt paa langt Hold lyder,
hist i Lagunens maanelyse Stad
Grondolierens Sang, mens Barken skyder
for Aaren over Strømmens mørkblaa Bad;
sødt Aftenstjernen af sin Sky frembryder;
sødt pusler Nattens Vind fra Blad til Blad;
og det er sødt at se Regnbuen straale
fra Hav til Sky og Himlens Hvælving maale.
-K
1 ,
CXXIII.
Sødt byder os vor Porthunds dybe Stemme
sin Hilsen, naar vi nærme os vor Gaard;
sødt er at vide, der er En derhjemme
af livem vi klare Øjnes Velkomst faar;
sødt lulles vi af Bækken og fornemme
den aarie Lærke; sødt imøde slaar
os Biers Summen, Fuglesangens Kalden
og Pigers Skæmt og Smaabørns første Lalien.
CXXIV.
Vinhøstens Tid er sød, naar Druen gyder
baccliantisk yppig sig i Purpurfloder
ad Jorden hen; sødt Landet Glæder byder
os efter Byens tomme Larm og Moder;
sødt for en Gniers Blik hans Guldstrøm flyder;
sød er en Fa’r hans Numer Et blandt Poder,
sød Kvinden Hævnen er, Soldaten Brandrov,
Matrosen Prisepenge og saa Landlov.
CXXV.
Sød er en Arv, og sød, uventet sød
den Mælding at en Dame, som vi kendte,
hvad eller gammel 'Onkel, nu er død,
som lod «os stakkels Unge» gaa og vente
paa Godset, hvoraf de "saa længe nød
Indtægt og Navn, at vi mod Aagerrente
tog Forskud op hos alle Byens Jøder,
hvorunder nu den nye Arving bløder.
CXXVI.
Lavrbær er søde — hvordan de end vanker:
ved Blod, ved Blæk; sødt er det at faa stillet
en Kiv, men ogsaa sødt, i mine Tanker,
en Ven, som keder os, at faa lidt drillet;
sødt smager Vin af Flasker, 01 af Anker;
kær biir den Svage os, som vi har villet
mod Verden værne; kær vor Ungdoms Steder,
hvor Ingen os, men Mindet vi begræder. ' ø
CXXVII.
Men sødere end alle Sødmers Tal
er Hjærtets første Elskov; — den staar ene
som Adams Minde om sit Syndefald.
Om Æblets Bov er man vel paa det Rene;
forøvrigt man forgæves søge skal
en saa ambrosisk Synd, som den de mene
Prometheus’ Tyveri var, da paa Trods
mod Guder Himlens Ild han stjal til os.
CXXVIII.
Et sælsomt Dyr er Mennesket og tager
en sælsom Brug af Hoved og af Krop,
bestandig vil det vise sig og plager
sig med Experimenter uden Stop;
især er vor Tid den, hvor mindst man vrager
et Fif, naar Markedsprisen blot gaar op.
Begynd helst ærlig; slaar det ikke til:
gør Humbug, og Du vinder nok dit Spil!
CXXIX.
Hvad har vi ej opfundet? Død og Pine!
(sligt sker, naar Hjernen fuld og Pungen let er.)
En laver Næser, En en Guillotine,
En bryder Ben, En dem i Lave sætter-,
forresten kan vel nok den ny Vaccine
opveje de Congreviske Paketter,
thi Lægens Kunst er Kopperne snart voksen :
man laaner mod de gamle ny’ fra Oksen.
cxxx.
Man af Kartofler (hvorfor ej?) gør Brød;
og Lig elektriseres til at grine,
om end man ikke ved et kraftigt Stød,
som Redningsselskabet har gjort ved sine,
forhindrer gratis dem fra Kvælningsdød.
Hver Dag, hver Time ser en ny Maskine,
og Koppesmitten er nu ophørt ganske;
saa er en anden Smitte ej — den franske.
\
CXXXI. « **
Den kom nok fra Amerika, man tror,
og bør vel atter did rekommanderes,
thi Folks Formerelse biir dér saa stor,
at det er høje Tid de decimeres
igennem Krig og Sult og Sygens Spor; —
hvorfor skal ikke de civiliseres?
Og Ondet? — er maaske-man Smitten mindre vis
ved, som hos os, at skjule Navnet: Syphilis?
CXXXII.
O Tid, som ta’er Patent paa ny Methoder
for Kroppens Død og Sjælenes Bevarelse,
hvor skylder vi dig ikke mange Goder!
Sir Humphry Davy’s Lampe til Besparelse
for Liv og Kul i Grubens mørke Boder,
\ Tombukturejser, Syd- og Nordpolsfarelse: —
sligt gør dog samme Nytte, kan jeg tro,
som skyde Folk en masse ved Waterloo.
CXXXIII.
Et Phænomen er vi, paa Jorden sat,
vidunderligt, ud over al TJdtydelse;
kun Skade for den skønne Verden at
al Nydelse er Synd og Synd tidt Nydelse.
Faa Dødelige véd hvor det er fat,
om Livet er til Plage eller Prydelse;
men op og ned gaar Alt, og naar vi naa’
til Maalet, ja saa dør vi — og hvad saa? —
CXXXIV.
Hvad saa? — Her gaar vor Viden nok istaa;
derfor Godnat! — Om Sagen jeg beretter:
Det var November, med sin Dag den graa,
hvor Fjeldet rimbelagt mod Luften letter
en kronet Snehat over Kappen blaa;
hvo? Søen rundt om Forbjergsbrinken sætter
og. styrter i et skumhvidt Braad sig frem,
og Solen lægger pænt sig Klokken Fem.
cxxxv.
Det yar en grumset Nat (paa Udkigssprog),
hvor Maanen gaar for Bygens Rusk i Ly,
og Smaafolk for at varme deres Skrog
til Arnens klare Brændebaal maa ty;
mig minder saadan oplyst Arnekrog
om Julidagens Himmel uden Sky:
jeg er for Arnen og dens Hygge stemt —
med Hummer, god Champagne og lidt Skæmt.
• «
CXXXYI.
Det var ved Midnat — Donna Julia laa
og sov, sandsynligt — da paa hendes Dør
man banked, som de Døde skulde staa
af Graven op derved, om aldrig før
de opstod (hvad vi vel maa huske paa '
er sket, og som. en Gang vi Alle bør); —
om Slaaen greb man, banked, og tilsidst
en Stemme raabte: «Frue — Frue — Pst!
CXXXVII.
«For Guds Skyld, Frue — her er Fruens Mand
og halve Byen med; tag Dem i Agt — ;
har man dog kendt saa galt i noget Land!
men jeg har ingen Skyld, jeg har holdt Vagt.
Skynd Dem, luk op det snareste, De kan —•
de er paa Trappen straks, som jeg har sagt —
maaske han slipper bort dog naar det gælder —r
saa rædsom højt er Vindvet da ejheller!«
CXXXVIII.
Med Fakle_r .og med Følge kom nu han,
Alfonso, ind; og da de Fleste kendte
erfaringsvis den slemme Ægtestand,
var det ej sært om uden Sky de vendte
sig straks mod Fruen, som sin kære Mand
med Pandeprydelser at smykke nænte:
Exemplet smitter, særlig af den Art;
biir En ej stoppet, kommer Alle snart.
fcxxxix.
Hvorledes Tanken om en slig Opdagelse
kom i Alfonsos. Hoved, véd jeg-ej,
men for en Kavaler af hans Opdragelse
det var dog taktløst at ta’ saa paa Vej
rent uden <<Varsko» eller «dyb Beklagelse«
og gøre ved sin Frues Seng Staahej
med Tjenere med Bøsser, Sværd og Kugler,
* for just at røbe det, som helst man skjuler.
CXL. ■ ,
Og Fruen, ret som vakt af Søvnens Arme,
(jeg siger ej, at ej hun sov, mærk det)
begyndte højt at skrige, græde, larme,
•imens Antonia, en Pernille ret,
opstabled Sengeklæderne de varme,
som sprunget op i samme Aandedræt.
Dog sælsomt nok at Pigen gav den Scene
for at bevise, Fruen ej sov ene. *
*
CXLI.
Dér sad nu Fruen, dér sad hendes Pige
som stakkels Kvinder, der af Frygt for Trolde,
men nok især for Mænd, har tænkt saa lige:
To kan vel skræmme E n ! og derfor holde
tilsammen, indtil Nattens Skygger vige
og Herren kommer fra den fyldte Bolle
i Klubhen og forsikrer med et Blik,
et ømt: «Jeg var den første dog som g ik !»
CXLII.
Men endelig fik Fruen Mund paa Gled:
«I Himlens Navn, Alfons, er Du forrykt?
Gid jeg var død i min Uskyldighed,
før Seng jeg havde med sligt Afskum søgt!
Hvad bryder her med Yold Du Nattens Fred?
har Drukkenskaben i din Hjerne spøgt?
er Du jaloux? saa afsøg kun min Stue!» —
Alfonso svared tørt: «Det vil jeg, Frue.»
\ CXLIII. ✓ '
H an søgte og d e søgte overalt
i Skabe, Skuffer, Kister, Indelukker,
og over Linned, Strømper, Tøfler faldt
de, samt et Utal Kamme, Børster, Krukker,
hvormed de Skønne — saa blev mig fortalt
forvandle sig til disse søde Dukker.
De stødte i Tapet og i Portiére,
og saared — Dør og Væg med deres Sværde.
CXLIV.
Og under Sengen stak de deres Ho’ede,
og fandt — i Tavshed forbigaar vi Tingen;
de aabned Yindvet og paa Jorden glo’de,
om der var Fodspor; men der var nok ingen;
saa slog de Kreds og blev lidt flov tilmode:
besynderligt, at ikke en af Ringen
fik Lyst (paa Verdens Dumhed tidt jeg grunder)
at se i Sengen li’esaavel som under.
CXLV.
Imens gav Julia frit sin Tunge Løb:
«Ja søg kun!» skreg hun under Taarer stride.
«Fornærm mig kun og spot mig med i Køb!
Aa, det var altsaa derfor, skal man vide,
jeg bar taalmodig Alt, som Barn i Svøb,
og taalte Dig saa længe yed min Side;
men længer hverken vil jeg eller kan,
om der er Lov og Ret i Spanjens Land!
' CXLVI. -
«Ja, min Hr'. Mand — men længer ej, forstaar I,
og om I ellers har fortjent det Navn —
sig sømmer det sig en Tre-Sneseaarig
— Halvtreds’og Treds gør her nok samme Gavn —
at storme til sin Kone ind, som gaar
sin Seng som i Uskyldighedens Havn?
Jeg ser den hele Uret efterliaands, o
din Tyrk, Barbar, Meneder, Don Alfonso!
tf« -
CXLVII. / •
«Gav jeg da d e rfo r stedse Afkald paa
de fælles Privilegier for mit Køn,
og tog en Skriftefa’r saa døv og graa,
at Alle vist' har’ lét ad mig iløn ?
og lod han ikke altid mig forstaa,
jeg var et Lys og trængte knap til Bøn,
i den Grad var mit Levned et jomfrueligt? -
Tænk om jeg abortered nu, hvor grueligt! .
CXLVIII.
' «Og gav jeg derfor troligt Løbepas
hver Laps her i Sevilla allevegne,
og blev bestandig hjemme paa min Plads
— Theater, Bal og Messe ej at regne?
og har jeg ikke vidst at være kras
mod Alle, ja uartigt dem begegne?
Hvem hørte ikke Grev O’Beilly klage:
Han tog Algier — men jeg slog ham tilbage!
CXLIX.
«Sang ej Italieneren Cazzanni
et halvt'Aar mig forgæves Serenader?
Hed jeg ej hos hans Landsmand, Grev Corniani,
Lucretia imod alle Spanjens Sprader ?
Har jeg ej Grev Strongstroganoff sat Brand i
samt andre Fremmede af alle Grader?
og gav jeg ej Lord Coffeehouse sit Banesaar,
saa at (af Drik) han døde nu forgangen Aar?
%
CL.
«0g løb her ikke Bisp og Kardinal,
Don Nunez og Hertugen af Ichar? —
Jeg tænker Maaneskiftet gør Dig gal,
at ej Du paa din Hustrus Dyd er k la r!
om ikke min højmodige Gemal
endogsaa Prygl og Hug isinde har?
Hr. Bidder! skyd og slaa kun, om I tør — :
Du skulde vide, hvad Figur Du g ø r!
CLI.
«r «Aa, d e rfo r altsaa dette Hastværk var
og denne Bejse,. absolut nødvendig,
med ham, din nederdrægtige Notar,
som staar dér med en Mine helt elendig
• fordi han kom tilkort. At Du dig bar
saaledes ad, lad g a a ! men saadan skændig
Lakaj. er kun Spion for skiden Vinding,
og ej af særlig Omhu for din Tinding!
• «
CLII.
«Skal her protokolleres, som jeg ser ’et,
saa værs’god! Jeg skal være der med Svaret.
Mit Kammer er jo rigtignok rumsteret,
men her staar Skrivetøjet, som jeg har ’et;
lad Alt, min Herre, blive kun noteret,
De skal dog gøre lidt for Honoraret.
Men til vi biir klædt paa, det vilde passe sig,
De gik.» (Antonia: «0, jeg kunde kradse Dig!»)
CLIII.
«Dér er mit Kabinet og dér Entréen,
søg overalt og ransag hver en Smule.
Dér er min Lænestol og Kanapeen,
Kaminen — den kan nok en Elsker skjule.
Jeg ønsker Ko; men finder I maaske en
forborgen Kælder, for min Skat en Hule,
saa be er jeg at I endelig vil vække mig;
nu er jeg træt og ønsker helst at lægge mig.
' CLIV.
C Endnu et Ord, Hidalgo! I Geledder
har I slæbt Folk til Huse, mig til Tort:
Aa, lad mig vide da, hvad Fyren hedder;
hvem søger X? hvem er det, som løb bort?
Jeg haaber han er ung, at Alting sidder
velformet paa ham — sig mig, er han sort
hvad eller blond? — Husk paa, naar I mig kiænkei,
jeg kunde ønske det, som I nu tæ n k e r!
CLY.
«Tre Snese Aar er han dog næppe heller;
da vilde vel min raske Ægtemand
slaa hele Sagen hen i Bagateller —
(Antonia! skynd Dig, hent mig et Glas Vand.)
Jeg rødmer over at jeg Taarer fælder,
at jeg, min Faders Datter, er i Stand
til sligt; men ej min stakkels Moder vidste
i Fødslen al den Ynk jeg her maa friste.
CLYI.
«Maaske din Jalousi-Antonia gælder,
som laa ved Siden af mig her og sov,
da Du brød ind med alle dine Fæller:
Ja søg — her findes intet, Gudskelov !
Blot haaber jeg, at næste Gang Du mælder
Dig forud, samt for visse Tings Behov
Du nu gaar ud og venter, mens vi klæder os: —
omlidt vi til de Herrers Selskab glæder os!
CL VII.
«Og dermed nok; alt andet la’er jeg fare;
det lidet, jeg har sagt, faar vise kun
hvor lidet Hjærtet værdiges at svare
paa Forurettelser, der savne Grund;
jeg haaber, din Samvittighed kan klare
\ den Ting paa Regnskabsdagens store Stund,
at altfor slet et Facit ej maa komme ud ! —
Antonia! hvor har Du forlagt min Lommeklud?«
CLVIII.
Bleg sank hun hen; men under mørke Bryn
igennem Taarer Øjet Flammer skød,
som Himlen sender gennem Regnen Lyn;
og Haarets Slør om Kind og Skulder flød
og røbed Barmens Sne — ej, hvilket Syn! —
som gennem Lokkehavets Bølger brød. ft
•De bløde Læber vilde sig ej lukke,
og Brystet skjalv og højt steg Hjærtets Sukke.
Byron : Don Juan. 5
CLIX.
Dér stod Sehoren flad. Med Blikke brod,
om ej med Tungen, los nu Fruens Terne
mod Herren og hans Folk, som lidet nød
Situationen og var løbet gerne.
Notaren ene lagde støt i Blød
— for Lovens Skyld, naturligvis — sin Hjærne;
tro som Achates var lian, sejg som Faa;
blot der blev «Sag», hvad var ham Resten saa?
CLX.
Stumpnæset, missende, han fulgte nøje
Antonia, som sprang rundt i Kamret inde;
Mistænksomhed stod spejlet i hans Øje,
Reputation laa lidet ham paa Sinde;
naar mod Proces en Ting sig kunde føje, '
hvad var ham saa en ung og dejlig Kvinde?
og aldrig ved Benægtelser han hæfted sig,
før de ved falske Vidner klart bekræfted sig.
CLXI.
Dér stod Alfons og saa’ i Gulvet ned;
en flov Figur han sandt at sige gjorde:
søgt som han havde snart paa hundred Led
og pint sin Kone, som han ikke burde,
og nu, som Resultat, ret dygtig ked
af Alt og navnlig' af, at Konen turde
adræt og tæt og skrap en lille Time
i Tordentakt ham for håns Øre kime.
CLXII.
Han stammed først: «Tilgiv mig!» men en H
af Graad var Svaret kun og Sukkes Mængde
og alle Hysteriets Kendetegn
med Spjæt og Kramper af forskellig Længde -
forskellig efter hvad der er ivej’n;
han saa’ sin Hustru, og paa Job’s han tænkte
han saa’ sin Halvdels Slægt i Perspektiv,
og angst han stammed atter frem:. «Tilgiv. . .
CLXIII.
Han stammed,, men i Stødet stopped Manden,
da Pigen tog ham med ___ en Trumf, en k» ort,
før Tungens Hammer rørte Amboltsranden,
og raabte: «Herre, Fruen dør, gaa bort!»
Alfonso mumled frem et: «Aa, gid Fanden..
men maatte, saa1 han klart, gaa paa Akkord,
og derfor gik han, efter endt Beskuelse,
bort med et Blik af ufrivillig Ruelse.
CLXIV.
Med Herren gik hans «posse comitatus».
Paa Tærsklen, sidst af Alle, endnu tøved
et Øjeblik den brave Advokatus,
| som følte krænket sig og helt bedøvet
1 ved denne uforklarlige «Hiatus»
1 i Don Alfonsos Sag; og da han prøved
I i sin Klients forlegne Blik at læse,
smak Døren i ret for hans Tingstudnæse.
Men næppe var den lukket, fer o Blu!
0 Skam for Kvinden udi Ægtestanden!
Hvor kan nu Nogen tro paa Dyd — o Gru! —
1 denne Verden — eller i den anden?
Et ærligt Navn er dog en Skat endnu,
men nok derom — det koster Sved paa .Panden
at faa det frem: hvorledes Fyren, Drengen,
vor Don Juan, sprang halvkvalt ud af Seugen.
CLXVI.
Han havde været skjult — jeg hverken kan
ejheller tør beskrive hvor han laa —
dog, ung' og slank, jeg tænker mig at han
var stuvet væk paalaugs, maaske paaskraa,
men ynkes over at den lille Mand
blev næsten kvalt hos Parret, ej jeg maa: •
den Død var skøn mod i et Fad at mugne
af Malvasir som Clarence, den fordrukne.
*
CLXVII.
♦ Og, for det andet, skulde knap jeg vove
at ynke ham, hvis Hensigt var at synde
mod Himlens Bud og imod Jordens Love
og som var lovlig grøn til at begynde:
Samvittigheden siger man skal sove
ved sexten Aar, imedens i det Sted
ved Treds vi opsummerer Syndsbestanden
og gør en styg Balance op med Fanden.
Hvad skjult lian hist bedrev, jeg véd ej, men
i Jødernes Historie staar beskrevet
) hvorledes Davids Læger førte hen
til Kongen, da hans Blod lidt tykt var blevet,
en dejlig Ungmø; og Recepten — den
fik Ondet og alt Plasteri fordrevet;
det samme Middel kan dog gribes galt an:
hin kom sig, men Juan blev næsten kvalt, han. .
CLXIX.
Men nu, hvad nu?- Alfons kan være straks
tilbage, naar han faar sendt Følget bort!
Den snu Antonia sad dér i en Saks
og vidste intet Fif af nogen Sort;
hvorledes staa mod Stød af samme Slags,
især naar der til Daggry er saa kort?
Antonia grunded; Julias Læber rysted,
og tavs Juan hun knuged op til Brystet.
CLXX.
Hans Læber søgte hendes, med sin Haand
han Lokkehaarets løste Strømme stemte;
knap mægted de endda at lægge Baand
paa deres Elskov; Faren halvt de glemte;
men udtomt var nu Ternens Taalmodsfond — :
«Kom, kom, nu er det ikke Tid at skæmtes
hun livisked vred; — «der hjælper intet «men» her,
vi maa paa Kabinettet med vor Yen dér!
«Saa gem dog til en. bedre Nat det Fjas
hvem kan ha tudet Herren dog i Øre? —
Gud fri os naadig — det er ingen Spas;
den Satans Dreng, kan han da intet høre? —
Jeg siger Herren slaar os rent i Kvas;
det ender nok med Blod; hvad skal vi gøre?
De mister Livet, jeg min Plads — Madam,
og det for saadant Flødeskæg som ham!
' CLXXII.
«Ja var det for en rigtig Kavaler
paa Femogtyve, Tredve — (Skynd Dem, kom)
men for et Barn den Risiko; jeg be’er,
men hvordan har vel Fruen set sig om ?
(Gaa ind dog) — Lad nu Herren komme her;
nu er han sikker foreløbig, om
vi blot kan holde Sagen skjult til Solen
staar op — (Juan, fald ej isøvn paa Stolen!)»
CLXXIII.
Alfons tren ind — alene, at forstaa
og stopped brat den brave Ternes Tale;
hun nøled, men han vinked barsk e t: Gaa!
et Bud, hun søgte gerne at forhale;
dog foreløbig hun ej Udvej saa’,
her var nok Modstand ej at anbefale:
et Blik hun sendte dem — just ej et kort
og pudsed Lyset, nej ed og gik bort.
CLXXIY.
Han tøved — saa begyndte han en Sort
Apologi, og løs paa Sagen skar han;
han vilde helst forklare Alting bort,
men — nok.derom — lidt hidsig blevet var han;
dog havde Grunde han for al den Tort,
som. . . men paa Grunde var han ogsaa bar, han;
kort: Talen var af Rhetorikens. Skole
et Paradigm — Begrebet «Rigmarole».
• *
CLXXV.
Hun tav — endskøndt hun havde Stof tilrede a
af den Slags, en- erfaren Kone har,
som ej om Mandens Fejl behøver lede.
for — en, to, tre — at gøre Sagen klar — ;
om end ej A lt er sandt just, hun i Hede
dog kommer, og han bliver skyldig Svar.
Man falder ud — og vil han ripostere
med én Beskyldning, svarer Du med flere.
CLXXYI.
Hun havde Finter nok, ja det er sandt;
hans Forhold til Fru Inez kendte Alle. *
At egen Skyld her hendes Tunge bandt
jeg tror dog ej, thi hvergang Kvinders Galde
blev vakt, de tog det Yaaben, som de fandt.
Jeg tænker, hendes Tavsheds Grunde falde
i Retning' snarere af Sønnens Øre,
som om Mama var vant kun Godt at høre.
En Grund endnu hun havde, — det gi’er tvende:
Juan var aldrig bleven nævnt af Manden,
som skinsyg var men vilde ej bekende
paa hvem hans Mistro faldt, — om Tid og anden
han end, det tror jeg, for at hitte denne
har grublet dybe Folder sig i Panden.
Mama at nævne nu, blot med et Ord,
det var at bringe ham paa Sønnens Spor.
CLXXVIII.
Et Vink er nok i slige skøre Sager.
Helst Tavshed! eller — der er Ordet: «Takt» —
(skønt fadt og trivielt jeg det ej vrager, -
det gør mit lille Vers saa smukt kompakt) —
ved Hjælp deraf en Frue Afstand tager
fra Spørgsmaal, som lidt plumpt er forebragt:
Og hvor de Hulde saa kan staa og — lim !
de lyver, gør de, men det klæder dem.
t •
CLXXIX.
De rødmer, og saa tror vi dem; det har
jeg i det mindste altid plejet gøre;
det nytter ej at komme med et Svar,
thi da først ret med Knevren løs de køre;
og naar de endelig er blot og bar
paa Ord, saa triller Taarer, som kan røre
til Underkastelse hver Sjæl, hver Mo’rs;
og saa gaar vi med dem t i l . . . ja tilbords.
CLXXX.
Alfonso stopped og om Naade bad,
som Julia halvt ham tilstod, halvt ham nægted;
og noget afslog hun ham, som han gad
nok gerne, ja hvorefter just han smægted.
Ved Paradisets -Port han stod her, flad,
og med den stakkels Adam lidt beslægtet;
om snart at blive indladt, bad min Tro han,
da, hej ! da snubled over et Par Sko han.
Kun et Par Sko ! — hvad saa ? — Aa, intet, naar
det er en Dames, men de to (hu h a !
af Skam jeg fra Koncepterne fast gaar)
var Herresko. At se dem og at ta
dem, var som Lynet gjort. — Mit Hovedhaar
sig rejser, mine Tænder klaprer. Ja !
Alfonso saa’ fra dem og hen paa Fruen,
og saa tog Fanden ved ham ud af Stuen.
» '
CLXXXII.
Han havde glemt sin Kaarde paa sit Bord.
Til Kabinettet Julia sprang paastand.
«Fly, fly, Juan! For Guds Skyld, ej et Ord,—
min Dør er aaben — kom, det gaar nok an
ad denne Vej — Du véd, den Korridor —; ,
min Havenøgle, her ! — løb hvad Du kan
Skynd Dig — Adieu! — Nu kommer han herover
Det er ej lyst endnu — og Byen sover.»
Det Raad var godt. Jeg har kun den Indvending,
det kom for sent; saa gaar det tidt, ak ja;
det er Erfarings' gamle Lærepenning,
en Indkomstskat, som Fatum nu vil ha’.
Juan fik Døren naaet i største Spænding
og skulde naaet til Havelaagen — da —
da mødte han i Slobrok just Sehoren,
som Tordnen selv — og slog ham kvikt til Jorden.
s
CLXXXIV :
Det var et Knubs ! Ad Gulvet Lyset fløj;
Antonia raabte «Tyve!» Julia «Brand !»
men Tjenerskabet sov trods al den Støj;
og, gennempryglet, svor den arme Mand
en blodig Hævn i Fisteltone høj,
imens Juan, som man begribe kan,
tog Tonen højere. Ung var lian: jamen
i Kog og ej tilsinds at sige Amen!
CLXXXY.
Alfons sin Kaarde tabte, og dér laa den
imens de sloges; og jeg véd for vist
at det var godt, at ej Juan lian saa’ den,
• thi ellers skulde han paa stakket Frist
i Heden brugt den, om han kunde naa’ den,
og da var det vel gaaet galt tilsidst.
I Fruer, som har Elskere, betænker
at I med E t — kan blive Dobbelt-Enker!
Alfons holdt tappert fast og Fyren spændte,-
som søgte løs fra Taget sig at rykke,
og Blod (at sige Næseblod) der rendte;
tilsidst, da de% kun slog paa bedste Lykke,
vor Helt et Matadorstød Fjenden sendte,
og — minus Toilettets sidste Stykke
som Joseph tog han Flug'ten. Men tilvisse
dér ender og hver Lighed mellem disse.
CLXXXVII.
Med Lys kom Husets Folk nu. og med Gruen
paa Synet Tjenerskabets Øjne faldt:
i Krampe Pigen og i Afmagt Fruen,
mod Yæggen Herrens gispende Gestalt,
og Klædningsstykker spredt i hele Stuen,
lidt Blod og nogle Fodspor — det var Alt.
Juan til Porten i fuld Firspring kom,
slap ud, og drejed Nøglen skyndsomst om.
CLXXXVIII.
Her slutter jeg. — Behøver jeg fortælle,
at Helten, nøgen, men af Natten gemt,
som skjuler Alting, slap af denne Fælde
og kom til Huse, maltrakteret slemt? —
Historien, som nu Alle skulde mælde,
Skandalens Ni-Strengs Lyra, højtidsstemt,
Alfonsos Søgen om Skilsmissebrev:
kort Alt for Times erf Lækkerbidsken blev.
For Yndere af den Slags Aabenbaring
med Vidneførsel og det hele Pak,
med TJdsagn ført til Bogs og Navns Besvaring,
Afvisning, Protokol og Snik og Snak:
der er Variationer og Forklaring
af mange Slags; for min Part si1 er jeg Tak.
Gurneys er bedst; den er stenograferet;
han selv tog til Madrid og referered.
cxc.
« 0 Men nu Fru Inez ? — Ja, for dog Skandalen
at faa neddysset (og en saadan som
var uhørt siden Gothen og Vandalen
i Spanjen hærged) hun med Gaver kom
paa nogle Lispund Lys til Katedralen
(som det sig hør og bør en Kvinde from),
og fik sin Søn til Cadix sendt — jeg tror
paa nogle Tanters Raad — og bragt ombord.
CXCI.
Han skulde se Evropa — først tilvands —
og for Moralens Skyld Italien gæste
og Frankrig — ja naturligvis tillands; —
dér lærer Artighed man paa det bedste,
(det er de Flestes Maal, og det var hans).
Men Julia sendtes straks i Kloster næste
Termin, og sørged dér — som man maaske
bedst ved en Afskrift af et Brev kan se: —
CXCII.
N«Du rejser altsaa — og gør klogt deri,
skøndt denne Klogskab falder svær at lære;
dog rejs, du Elskte, og vær frank og fri,
min var jo Brøden, mit bør Ofret være*,
min Kærlighed fortjener det vel, thi
.den var for stor. — Om disse Linjer bære
af Hastværk Spor, saa tilgiv; mine Blikke
er udbrændt, — Taarer er de Pletter ikke.
CXCIII.
«For Dig, du Dyrebare, gav jeg hen
Jord, Himmel, Alt, min Fred her dybest inde,
men aldrig købte jeg mig Fred igen
tilbage for min Drøm og Drømmens Minde;
jeg praler ej deraf, jeg blev vel den,
hvem strengest i sin Dom Du skulde finde:
jeg kradser dette ned kun i min Yaade —
jeg angrer intet og be’er ej om Naade.
CXCIY.
«I Mandens Liv er Kærlighed en Sag
ved Siden af; hos Kvinden er den Alt.
I Kamp om Lykken mætter han hver Dag
sin Sjæls Begær — tillands, paa Bølgens Salt
paa Torv, ved Hove, slaar han sine Slag
og vinder Pavekroner om det gjaldt;
han har saa mangen Tilflugt, vi kun denne:
at nære Flammen, for i den at brænde.
CXCV.
«Dig vinker Livets Lyst med Smil om Mund
fra Favn til Favn; for mig er Haabet slukt;
her kan jeg dølge end en stakket Stund
min Sorg og Skam dybt i mit Hjærte lukt;
det kan jeg, men med Flammen i dens Grund,
den gamle, vilde, kan jeg ej faa Bugt —
Farvel — tilgiv mig, elsk mig — o, jeg Daare
der klamrer mig til Ord, som kun kan saare.
CXCVI.
«Ak, idel Svaghed har jeg været, men
jeg tror endnu, at jeg kan Fatning vinde;
og dog: som Voven bær’ for Vinden hen,
sak bølger al min Tænken nu herinde;
for Alting blind, jeg ser bestandig Den,
som aldrig jeg kan glemme — jeg er Kvinde;
og fast som Naalen gennem alle Streger
Kompasset rundt mod Et min Længsel peger.
CXCVII.
«Jeg har ej mer at sige, og dog — se,
jeg tøver end j)g tør ej Seglet sætte;
og hvorfor tøver jeg? det maa dog ske,
min Kummer kan ej øges mer ved dette.
De visne Blomster skaaner Mandens Le,
død var jeg, kunde Sorgen Hugget rette:
jeg overlever Afskeds bitre Nød,
at jeg kan bede for Dig til din Død!»
CXCVIII.
Det skrev hun paa Papir med Guldsnit ned
og med en Fjærpen, ganske ny endnu;
og skøndt hun rysted* paa sin Haand og stred
med Lyset, var hun tapper dog i.Hu,
og ingen Taare over Kinden gled;
en Solsik’ med et: «Elle vous suit partout»
i Karneolsign'etet straaled sødt —
og fint var Seglets Lak og rosarødt.
CXCIX. -
Se det var Heltens første Streg; men om
han dermed er paa Ventepenge sat,
beror paa gunstig Læsers gode Dom,
som jo er Fjæren i Poetens Hat;
og selv om ikke man imøde kom
mit Haab om Bifald, ta’er jeg.trøstig fat
og forudsætter da, at hvis jeg Fæste faar
/ i Godtfolks Gunst, saa ses vi nok — til næste Aar
* \
CC.
Min Sang er episk. Jeg vil dele ind
mit Værk i Bøger tolv og give hver ~
en Portion Elskov, Krig og Hvirvelvind,
Kaptajner, Konger, Søfolk (mærk især
de n y ’ Personer!) — alt i trende Bind;
til Slut maa hede Helved holde hér,
ret som Virgilius og Homerus gjorde,
saa at som Epiker jeg gælde turde.
CCI.
Alt skal jeg nok specificere nøje
(med Aristo teles, som kender dog
den rette Vej op til det sande «Høje»
for liver en Skjald — og for saa mangt et Drog)
Rim, Rim! De Blank-Vers kan jeg ej fordøje,
Apollos Sønner taler Guders Sprog;
dertil fik jeg en ny olympisk Torden
og Vinger, som kan løfte mig fra Jorden.
CCII.
En Forskel er der, derpaa er jeg klar,
imellem mig og ældre Aspiranter,
og her er Overtaget mit (det har
jeg ganske sikkert paa saa mange Kanter,
men her jeg særlig det til Indtægt ta e r).
de andre smykker ud paa Alt, hvad sandt er,
de pynter Fablen, de gør Stoffet nydeligt; —
jeg digter ud af Livet, strengt og tydeligt.
CCIII.
Ved Tvivlsmaal har jeg Vidne paa min Pen
i Tradition, Historie og Reklamer
i Dagens Presse (hvem tror ej paa den?)
i to-Akts Opera og fem-Akts Dramer;
de støtte alle min Beretning, men
især at jeg, med samt Sevillas Damer
og Herrer, selv med egne Øjne saa1
ad Helved til,min Ven Juan at gaa.
CCIV.
Men om jeg skulde ned til Prosa stige,
saa skrev jeg nye «ti Bud» for Poeter,
og det blev noget ganske uden Lige,
en Katechismus, som ej hørt og set er,
et helt Fyrværkeri af friske, rige
Ideer over Digtningens Profeter,
ved Navn «Longinus om en Flaske — eller
Hver Skjald er Kyper i sin egen Kælder.»
CCV.
Du skal paa Milton, Pope og Dryden tro —
paa Wordswortli, Southey og paa Coleridge ikke,
indbildske Vrøvl er nemlig kun de to,
og han, den sidste, Coleridge skal nok drikke;
lad Crabbe paa sin Piedestal i Ro,
og Campbell ved sin tøre Kilde ligge:
Du skal fra Rogers intet dig tilrive,
og med Moores Muse — intet ondt bedrive.
CCVI.
Du skal ej Sothebys Pegasus begære,
hans Sangmø, eller hvad ham hører t i l ;
ej med «de Blaa» falsk Vidnesbyrd Du bære! —
(en véd jeg, som var altid der paa Spil);
kort: skriv blot det, som Du hos mig fik lære:
det er Kritik; og kys nu — om Du vil
hvad eller ej — mit Ris for disse Bud;
og vil Du ej, saa vanker der, ved G-ud! . . .
Byron: Don Juan. 6
CCVII.
Og støder denne Sang dig, kære Ven,
.saa be’er jeg at Du først vil skrige, naar
den rammer dig, samt læse om igen
og derpaa sige, at «det ikke gaar,»
at den er altfor kaad og lystig, den,
— men Karakteren «næsvis* Du da faar;
for Resten i den tolvte Sang jeg tegner
det Sted, som for Forvorpne bedst sig egner.
CCVIII.
Men er Du, skøndt jeg lægger dig paa Sinde
dit eget Vel, saa stædig som en Hest,
og vil partout Du regnes blandt de Blinde,
og tror Du ej dit eget Øje bedst
men raaber, Du kan «ej Moralen finde»,
saa si’er jeg: det er Løgn! — hvis Du er Præst;
men er Du Skipper, Kritiker og andet
af den Slags, si’er jeg blot: Du gaar i Vandet!
CCIX.
Jeg venter mig nu Ros, og det. af Mange;
thi Læserne — jeg tror nok, at jeg skal dem
med Løjer spredt iblandt Moralen fange,
(naar Børn faar Tænder, gi’er man en Koral dem); —
for mine Lavrbær er jeg ikke bange,
som Epiker jeg bær’ i alle Fald dem:
dog, da nu Folk engang er sky og kritiske,
bestak jeg Bestemo’rs Review — den britiske.
ccx.
I Omslag Redaktøren jeg det sendte;
han takked derfor punktlig mig omgaaende,
og straks en flot Artikel af han brændte
i Bladet. — Om han nu sig viste flåaende
min stakkels Musa og ej anerkendte
Kvitteringen, fra Honningstilen slaaende
til Oalde om — ja saa blev jeg jo hængende:
jeg véd blot det, at han har faaet Pengene.
CCXI.
En saadan hellig Alliance kan
vel sikre mig et Publikum, saa alle
de andre Kunst-Reviewer biir til Vand,
Kvartals- og Maaneds- hvad de nu sig kalde;
jeg har ej søgt at blive deres Mand,
sligt Tilbud vilde vist for Brystet falde
hos Edinburgh- og Q u a rte rly , som skrige
paa Baal og Brand mod Folk af mine Lige.
CCXII.
«Non ego hoc ferrem calidus juventa
Consule Planco» si’er jeg ligesom
Horats, hvem jeg er gammel, god Bekendt a’
fra sex, syv Aar tilbage (før jeg kom
paa Tanke om at skrive her ved Brenta), —
da var i Harnisk jeg og lidet from
og ripostered kæk til alle Sider:
da var jeg ung — i Tredje Oeorgs Tider.
6*
CCXIII.
Men nu, ved Tred’ve, graaner mine Haar —
(hvad skal det blive til ved Fyrre da?
Jeg tænkte paa Paryk endnu igaar.)
Stort grønnere er Hjærtet ikke; ja
min Sommer gik mens endnu det var Yaar,
og hvor skal jeg ta1 Høstens Kræfter fra?
Mit Liv blev spildt, med Kapital og Rente,
og Sjælen tør ej stedse Sejer vente.
CCXIV.
Ak aldrig — aldrig mer hin Morgen kommer
for mig med Dug fra Sjælens første Alder,
hvor ud af Kærlighedens skønne Sommer
sig Hjærtet nye Indtryk stedse kalder,
som Bien suger Saft af Rosens Blommer.
Tror Du at Honning ned fra Himlen falder?
nej, det var Dig, mit unge Hjærte, givet,
at suge den af Blomsterne i Livet.
CCXY. . •
Og aldrig — aldrig — aldrig bliver Du
mit Yerdensalt, mit Universum mer!
Engang mit Hele, kun et Stykværk nu,
i Dig jeg Trøst saa lidt som Trusel ser;
din Yæv af Illusioner gik itu,
ufølsom er Du, — dog, ske hvad der sker :
jeg Dømmekraft har i dit Sted mig vundet,
skøndt Himlen véd hvordan den Plads har fundet
CCXYI.
Jeg har sat Kærlighed tilders og tænker
at hverken Fruer eller Frøkner faar mig
i Garnet mer — og endnu mindre Enker;
kort, en Omvendelse nu forestaar mig;
jeg tror ej mer paa Sjælens Rosenlænker,
og fra Jk Bourgogneflasken snart jeg slaar mig
og biir en ren Jeronimus — det sidste
Forsøg — og sanker Grunker i min Kiste.
CCXYII.
Ærgerrighed min Gud'var, men højstsamme
blev knust for Sorgens og for Lystens Throner;
de To har efterladt sig mangen Skramme,
hvorom kan gøres skønne Reflexioner;
med Bacons .Kobberhoved kan jeg stamme:
«Tid er — Tid var — Tid g ik !» i hule Toner.
Min Ungdoms Skat blev ødt, jeg tilstaar gerne —
paa Kvinder Hjærtet og paa Rim min Hjærne.
CCXVIII.
Hvad er da Ærens Maal ? At fylde op
en Del Makulatur af alt det meget,
hvad eller klatre op til Bjærgets Top,
• som halvvejs alt bag Skyens Dunst er veget;
man slaas og riv’s og plager Sjæl og Krop,
og Skjaldens «Lampe brænder«, for — naar bleget
vi ligger dér og kan ej mere dyste,
at faa et slet Portræt — en værre Buste.
CCXIX.
Hvad er vort Haab? Kong Cheops — siger man —
lod sig den første Pyramide bygge,
et Mausoleum, hvori, tænkte han,
at Navn og Mumie begge to var trygge;
saa drog en Dag en «Samler» til hans Land
og opbrød Kistens Laag. Der er ej Skygge
af Haab for mit, for Nogens Monument, naar
det med Kong Cheops’ Støv saa slet bevendt staar.
ccxx.
Nej jeg, som er en Filosof, jeg plejer
at sige til mig selv: «Alt Kød er Hø;
det Græs, som staar idag, imorgen mejer
den kære Død; thi Alt, som er, skal dø;
i Ungdomstimerne en Skat vi ejer;
fik Du igen dem, gik de — naa, Adieu!
Tak Du din Stjerne, at det ej gik værre,
og pas dit Kram og hold Dig til Vorherre!»
CCXXI.
Bevaagne Læser! og end mer, o ja,
bevaagne Køber! Skjalden — det er mig —
ta’er her den Frihed sig . . . etcetera,
ærbødigst Tjener . . . jeg maa skibs fra Dig.
Jeg tror vi ses igen, om ellers da
Du har forstaaet mig; og saa vil jeg
med et Citat her slutte kort og godt —
gid Andre fulgte mit Exempel blot!
CCXXII.
«Graa, lille Bog1, bort fra min Ensomhed!
Jeg kaster dig i Strømmen — skynd dig, gaa!
og er din Aare god, saa som jeg véd,
saa vil Du nok engang din Læser naa’.»
Biir Soutkey læst og Wordsworth lyst i Fred,
hvorfor skal jeg da her til Skamme staa? —
De fire Yers er Southeys: Død og Pine!
Du ta’er dem, Læser, dog vel ej for mine.
