<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="goldstein" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
</workhead>
<workbody>

<text id="goldstein2019041301">
<head>
   <title>Paa Stenbroen!</title>
   <firstline>Poeten med det lydfine Øre</firstline>
   <notes>
       <note>Trykt i <i>Folkets Avis</i>, 2. marts 1899, p. 2, med indledningen: ,,Udfaldet af 100 Kr.s Konkurrencen. De Herrer Dr. Phil. <a poet="schandorph">S. Schandorph</a>, Forfatteren <a poet="esmann">Gustav Esmann</a> og Journalist cand. phil. J. J. Ipsen, der velvilligt havde paataget sig, at bedømme de Viser, som indsendtes til den af ,,<w>Folkets Avis</w>'' iværksatte Konkurrence, har i Gaar afgivet deres Kendelse. De 100 Kroner tilfaldt Hr. Emanuel Goldstein for nedenstående præmierede Vise:''</note>
       <note>Digtet efterfølges af: ,,Under Mærket <w>Hugo Falck</w> udgav Hr. Goldstein i 1886 som ganske ung en Digtsamling : ,,Vekselspillet'', der handlede om Elskovens Væsen. Den blev koldt modtaget. Kun <w>Erik Skram</w> og en enkelt anden Kritiker skænkede det sære Arbejde den Opmærksomhed, som det fortjente. I 1992 udkom den samme lille Samling Vers i et nyt Oplag under Titlen: ,,<w>Alruner</w>'' og med en besynderlig Forsidetegning af den bekendte norske Maler E. Munch. Men de sære Vers vakte ikke mere Opsigt end første Gang. Hr. Goldstein har aldrig præsenteret noget paa Tryk siden. Han levede i en Tid i Frankrig, en Tid i Norge, tog sig pludselig for at læse til Artium og blev Student og Cand. phil. i en Alder, da andre er naaet til at blive Embedsmænd. Det var imidlertid heller ikke hans Maal at følge de slagne Veje. Han gav sig til at studere det brødløse Studium, der kaldes <w>Filosofi</w>, og han er for Øjeblikket elev af Professor <w>Høfding og en af dem, hvem Professoren venter sig mest af.</w></note>
   </notes>
   <pictures>
       <picture src="goldstein2019041301-p1.jpg">Faksimile af artiklen i <i>Folkets Avis</i>, 2. marts 1899, p. 2.</picture>
   </pictures>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Poeten med det lydfine Øre
kan høre, naar Græsset det gror paa Vang.
Men inde i Byens Larm og Røre
klinger der til ham en dybere Sang
        Fra Stenbroen.

Thi Stenbroen kender paa Takten,
paa Rytmen hvert Menneskesind,
hver Stemning, som striden om Magten.
Aa, der er mange forskellige Trin
        paa Stenbroen!

Der er Ungpigens Hoppen og Springen,
naar det gryr af Elskov og Vaar.
Der er Stodderens Slentren, hvem ingen
bryder sig om, hvor han gaar
        paa Stenbroen.

Filosofen, der flakker iblinde,
snart ude paa Gaden - paa Fortovet snart.
Spekulanten, der jager for alle Vinde
afsted i en hovedkuls Fart
        paa Stenbroen.

Om Morgenen lyder der tunge,
betænksomme, taktfaste Trin:        
Det er Arbejderhæren, gamle og unge,
som drager fra Forstanden ind
        paa Stenbroen.

Det mørknes, og Skøgen tripper
af Flisen med svagende Svans.
Fra Brøndstrædes skumle Kipper
lister Tyven ud: Der er Sjans
       paa Stenbroen!

Der er Trin, der lyder saa trætte,       
forpinte, som gik de til Bod.
Ak, <w>hvor</w> er de sorgløse lette,
der trædes med frejdig Fod
        paa Stenbroen!

Poeten gaar i den myldrende Gade
og knytter sin Haand i sørgmodig Trods:
Aa, - stod jeg paa en Barrikade!
For <w>frejdige Fodtrin</w> skulde jeg slaas 
        paa Stenbroen!
</poetry>
</body>
</text>

</workbody>
</kalliopework>
