<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bio>
  <body>
Bruun, Niels Thoroup, 1778-1823, Forfatter og Oversætter, var en Søn af nedennævnte <a poet="bruuntc">Thomas Christ. B.</a> og blev født i Kjøbenhavn 19. Jan. 1778. Som selvstændig Digter er han uden al Betydning, og det hele Antal af Poesier, han har nedlagt i sine «Smaadigte», i sine «Vinterblomster» og forskjellige Nytaarsgaver, er forlængst sporløst glemt; heller ikke kunde hans Skuespil, rene Routinearbejder uden Glimt af Personlighed, tilkæmpe sig noget varigt Liv paa Scenen, hvor «Hittebarnet» (1811) vel paa Grund af den glimrende Udførelse i 6 Aar oplevede 10 Opførelser, og «Husarerne paa Frieri» (1813) ved Hjælp af Kunzens fortryllende Musik i et lige saa langt Tidsrum gaves 6 Gange, men til Gjengjæld «Betlerpigen» (1815), skjønt Forfatteren ogsaa her havde beregnet alle sine Rollers Effekter paa de fremstillendes virkningsfuldeste Egenskaber, forekom Publikum at byde et saadant Topmaal af fræk Smagløshed, at det ved den anden Forestilling udpeb og udhujede Stykket lige fra 1. Akts Begyndelse med en saadan Vedholdenhed og Voldsomhed, at Kancellipræsident Kaas i Spidsen for en Flok Soldater med opplantede Bajonetter ryddede Parterret; om denne «i sit Slags den danske Skuepladses allermærkeligste» Forestilling fortæller <a poet="overskou">Overskou</a> udførlig i sin Theaterhistorie (IV, 380 ff.), men Korrektheden af hans Fremstilling er bleven anfægtet af P. Hjort i hans «Kritiske Bidrag til dansk Tænkemaades Historie».

I Aaret 1800 blev B. ansat som Theateroversætter og har som saadan fordansket og til Dels omarbejdet et meget betydeligt Antal dramatiske Værker, i Følge Overskous «Haandbog» i alt 64 Syngestykker og 146 Skuespil. Ved denne Virksomhed er B.s Navn blevet nøje knyttet til Theatrets Historie, og det er ogsaa ved den, han har vundet sit varigste Forfatterry, i det ikke faa af hans til den fremmede Theatermusik digtede Sange ved Melodiens Hjælp vandt stor Udbredelse og til Dels kjendes endnu, saaledes f. Ex. <a poem="bruunnt2001052702">«Evan byder os at drikke»</a>, <a poem="bruunnt2001060301">«Hvis et godt Raad I følge kan»</a>, <a poem="bruunnt2001062309">«Manden med Glas i Haand»</a>, «Sankt Hansdag er Glædens og Midsommers Fest», «Lad dadle Kvinderne hvo vil» osv. Ogsaa Romaner af Lafontaine, Huber, G. Schilling o. fl. har B. oversat saa vel som Perraults «Feæventyr». Han døde 8. Juni 1823 paa Bistrup. 

<right><i>Dansk biografisk Lexikon</i>, C. F. Bricka (red.), Kbh.,<!--Gyldendalske Boghandels Forlag,--> 1889, bd. III,  pp. 176-177.</right>
<!-- http://runeberg.org/dbl/3/0178.html -->

<!--
Dansk litterat og privilegeret theater oversætter. Oversatte og bearbejdede en del syngespil og komedier, herunder bl. a. "Ungdom og Galskab" (af Kotzebue).

Kendt og yndet i sin samtid som visedigter. Har skrevet "Sankt Hans er Glædens og Midsommerfest".
-->
  </body>
</bio>

