<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<keyword>
<head>
<title>Realismen</title>
<related>perioder</related>
<related>symbolismen</related>
<picture>Flaubert2</picture>
<picture>Brandes</picture>
<picture>Balzac</picture>
<picture>Zola</picture>
</head>
<body>

<P>  <A F=brandes>Georg Brandes'</A> forelæsninger ved Kbh. Universitet med titlen 
<I>Hovedstrømninger i det 19. Aarhundredes Litteratur</I> starter <year>1871</year>, og
dette markerer faktisk ret præcist starten på "Det Moderne
Gennembrud," som er en anden betegnelse for realismen i
Danmark. Brandes hævder at dansk litteratur er bagud i forhold til
samfundsudviklingen lokalt og i Europa. Hovedtemaet i hans program
er brud med vaner og fremhævelsen af individualitet og personligt
eget udtryk. Et ramaskrig bredte sig efter forelæsningerne: man følte
sig truet af hans tanker og man mente, at han undergravede
dannelseskulturen. Hans frihedsforestillinger er klart
anti-metafysiske. Han åbner for et ateistisk livssyn baseret på
naturvidenskaben, hvilket er i skarp konflikt med
<A K=biedermeier>Biedermeier-kulturens</A> romantiske livssyn, og han mente at
idealisering er en konventionel overflade.</P>
<P>  Digteren og videnskabsmanden sidestilles. Kunsten skal vise
hvordan de højeste menneskelige ytringer udspringer af menneskets
natur. Kunstens emne skal være "det sande," uanset hvor grimt og
grusomt det fremstillede er. Det æstetiske og det smukke er ikke
længere det sande og ægte som i romantikken. Man skal trænge ned i
instinkterne i fremskridtets øjemed - ligesom romantikken, men i
ateistisk stil. </P>
<P>  Modernismen fortsætter <A K=romantikken>romantikkens</A> fordybelse i mennesket.
Lucas: "desillusions-romantik." Ny metode til menneskeforståelse
udfoldet uden den metafysiske basis. Naturen i mennesket skal
afdækkes. Brandes: "En forening af bevidsthed og naturlighed kaldes
ånd."
  Brandes kan betragtes som et symptom på tendenser i den
europæiske samtid: idealistisk ateisme efter Strauss' og Feuerbachs bøger
 var ikke ny. Den franske realisme var i fuld gang med bl.a.
Balzac allerede i <year>1830</year>erne.</P>

<P>Man kalder i Danmark perioden <year>1800</year>-<year>1870</year> for "romantikken", hvilket
er meget uklart. Der debuterer ingen væsentlige forfattere i <year>1850</year>-70
måske undtagen lige Goldschmidt. Romantikken var i disse sidste
mange år ude på et sidespor, og ude i Europa var man længere
fremme med Flaubert og Zola. De toneangivende danske forfattere op
til det moderne gennembrud var traditionelle og ikke nyskabende:
<A F=hostrup">Hostrup</A>, <A F=richardt">Chr. Richardt</A>, <A F=kaalund>Kaalund</A>, <A F=faber>P. Faber</A>, Carit Etlar og <A F=bergsoe>Vilh. Bergsøe</A>, som næsten alle er glemt nu. Epigoner kaldes de tit.
De fortsætte romantikkens idealer og stagnerede. Og en anden
gruppe i mellemtiden var skolelærerforfatterne, Anton Nielsen og
andre idag ukendte - men populære dengang.
  Den enkelte roman som betegner overgangen er <I>Phantasterne</I>
(<year>1857</year>) af Hans Egede Schack.</P>
<P>  Filosofisk går man med det moderne gennembrud fra idealisme til
positivisme, politisk fra konservativisme til radikalisme, og fra
Biedermeier til offentlig debat. Formålet med litteraturen går fra
moralsk belæring til oplysning og problemdebat. Et skift i genrevalg
finder sted - fra digte, læsedramaer og noveller til romaner og
dramaer. Udviklingsromanen afløser dannelsesromanen.</P>

<P>  Realismen, eller perioden <year>1870</year>-<year>1910</year>, falder i tre strømninger:</P>
<ul>
    <li> Det Moderne Gennembrud, kredsen omkring Brandes.</li>
    <li> <A K=symbolismen>Symbolismen</A>, især kredsen omkring tidsskriftet <I>Taarnet.</I></li>
    <li> Det folkelige gennembrud.</li>
</ul>
</body>
</keyword>

