<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<keyword id="alliteration">
  <head>
    <title>Alliteration</title>
  </head>
  <body>
    Alliteration (lat.: <w>Bogstavrim</w>, <w>Stavrim</w>, bedst maaske <w>Forlydsrim</w>) bestaar i, at samme Lyd findes i Beg. af fl. efter hinanden staaende Ord ell. disses Hovedstavelser; derved knyttes de enkelte Ord sammen til en Enhed, der fæster sig let i Erindringen. Eksempler findes hyppig i staaende Talemaader og ordsprogagtige Vendinger: <i>M</i>and og <i>M</i>us, <i>V</i>idende og <i>V</i>illie, <i>B</i>aand og <i>B</i>ast, <i>V</i>ejr og <i>V</i>ind, <i>f</i>rels og <i>f</i>ri, <i>S</i>tok og <i>S</i>ten, <i>Sl</i>id og <i>Sl</i>æb, <i>Sp</i>ot og <i>Sp</i>e o. s. v. Af de sidste Forbindelser ses det, at, hvor Ordene begynder med fl. Konsonanter, maa de helst alle stemme; <i>S</i>ynd og <i>S</i>kam danner ikke saa fuldkommen en A. som <i>Sk</i>am og <i>Sk</i>ade. I de Tilfælde, hvor Ordene begyndte med Vokal, har det fra Snorre's Tid været opstillet som en Fordring, at Vokalerne skulde være forskellige; saaledes paa Oldnorsk: Allir <i>Ei</i>nherjar, <i>O</i>ðins túnum í, ell. hos Grundtvig: <i>A</i>lle I <i>Aa</i>nder, <i>o</i>nde og gode. M. H. t.  Oprindelsen til Reglen om, at man ved Vokalerne ikke som ved Konsonanterne krævede samme Lyd, findes der to Teorier; efter den ene var det ikke Vokalen, der i saa Tilfælde dannede Stavrimet, men den svage, næsten uhørlige og altid uskrevne Stemmebaandskonsonant, der indleder Vokalen (<i>Spiritus lenis</i>). Den anden Teori gaar ud paa, at man opr. havde haft samme Lyd; i de traditionelt overleverede Vers var imidlertid Vokalerne ved Omlyd o. s. v.  efterhaanden i stor Udstrækning ændrede, medens Konsonanterne var langt mere stabile: ved nydannede Vers brød man sig derfor ikke om at faa Overensstemmelse ved Vokalerne.

    Forlydsrim spiller den allerstørste Rolle i al gl. Poesi hos de germanske Folk; baade oldhøjtyske, oldengelske (angelsaksiske) og navnlig oldnorsk-islandske Vers har A. som Grundlag, og den er dér uddannet til en høj Grad af Kunstfærdighed. Enhver Langlinie (ofte skrevet som to Kortlinier) har som Regel tre Rimstave, to i første Halvvers, de saakaldte Bistave, og een, den saakaldte Hovedstav, i anden Halvlinie; i meget korte Verslinier lod man sig dog nøje med een Stav ogsaa i første Halvvers. Som Eksempel fra Oldnordisk kan nævnes:

    <i>G</i>anga hér í <i>g</i>arði <i>g</i>ullhyrndar kýr
    <i>G</i>ange her i <i>G</i>aarde <i>g</i>uldhornede Køer).

    I den gamle Skjaldedigtning bruges A. i Forbindelse med forskellige Slags Helrim og Halvrim; men efterhaanden gik A. af Brug som alm. poetisk Virkemiddel. Rester findes endnu (foruden i enkelte Sætninger i det gamle Lovsprogs halvbundne Stil: med <i>L</i>ov skal man <i>L</i>and bygge), i fl. Børnerim (<i>B</i>ro <i>B</i>ro <i>B</i>rille; <i>Sn</i>ip <i>Sn</i>ap <i>Sn</i>ude). I de ældste Folkeviser findes A.  forholdsvis sjælden; i Linierne: »Der stander en <i>B</i>org, hedder <i>B</i>erne, han <i>b</i>or derpaa Konning Diederik« optræder den i Forbindelse med konsonantisk Halvrim (-<i>r</i>). I nyere Tid har fl.  Digtere skrevet allitererende Vers i Efterligning af gamle Kvad; ikke sjælden er sikkert ogsaa Saadanne Vers løbne Digterne i Pennen uden bevidst Hensigt, men mange Gange er A.  benyttet paa en meget virkningsfuld Maade som karakteriserende Lydmaleri, saaledes i flg.  Linier af Ibsens »Kongsemnerne«:

    <small>Gaar til sin Gerning de norske Mænd</small>
    <small>viljeløst vimrende, ved ej hvorhen, —</small>
    <small>skrukker sig Hjerterne, smyger sig Sindene,</small>
    <small>veke, som vaggende Vidjer for Vindene.</small>
      
<right><small>O. Jespersen in <i>Salmonsens konversationsleksikon</i>, 2. udg., 1915-1930, Bd. I, p. 545.</small></right>
</body>
</keyword>
