<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<keyword id="gotisk-renaessance">
  <head>
    <title>Gotisk renæssance</title>
    <related>klassicismen</related>
    <related>romantikken</related>
    <related>folkevise</related>
  </head>
  <body>
I flere lande begyndte man i anden halvdel af <year>1700</year>-tallet at opstøve digtekunstens gamle, glemte skatte. I England ledte man efter de gamle <i>barders</i> poesier, og indflydelsesrige udgivelser blev <a poet="macpherson">James Macphersons</a> <i>Fragments of Ancient Poetry collected in the Highlands of Scotland</i> (<year>1760</year>-<year>1763</year>) samt biskop Thomas Percys <i>Reliques of Ancient English Poetry</i>. Macpherson påstod, at hans samling bestod af prosaoversættelser af gamle keltiske digte af barden Ossian, men i virkeligheden digtede Macpherson selv. Udgivelsen fik imidlertid stor betydning og spredtes i oversættelser til hele Europa.

Ud over interessen for »Ossian« begyndte landene også at opstøve deres egne gamle digte og viser. I Tyskland udkom <a poet="herder">Herders</a> <i>Volkslieder</i> (<year>1778</year>-<year>1779</year>) og <i>Stimmen der Völker in Liedern</i> (<year>1807</year>). Den <a keyword="klassicismen">klassicistiske</a> og franske kunstighed led et nederlag, da landene opdagede og begyndte at fremhæve deres nationale egenart. Dette er en af faktorerne, som fører <year>1700</year>-tallet ind i <a keyword="romantikken">romantikken</a>.

»Ossians« digte oversættes i Danmark af <a poet="blicher">St. St. Blicher</a> og udkommer i årene <year>1807</year> og <year>1809</year>, men allerede inden da var man også begyndt at grave i de gamle nordiske heltesagn samt at indsamle de tidligere negligerede <a keyword="folkevise">folkeviser</a>, som siden middelalderen havde overlevet i mundtlig tradition hos landbefolkningen. De danske romantikere, især <a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschläger</a> og <a poet="grundtvig">Grundtvig</a>, viser stor interesse for de gamle nordiske sagn, sagaerne og middelalderdigtningen i deres søgen tilbage til noget nationalt, oprindeligt og ægte.
  </body>
</keyword>
