<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1360" author="petrarca" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Canzoniere</title>
   <year>1360</year>
   <notes>
      <note><i>Canzoniere</i> kaldes også undertiden <i>Rime sparse</i> (»Spredte rim«) og <i>Rerum vulgarium fragmenta</i> (»Fragmenter af poesi på folkesprog«).</note>
      <note>Tilføjet af Henrik Nielsen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<section level="1">
<head>
   <title>In vita di madonna Laura</title>
</head>
<content>

<poem id="petrarca2002050401">
<head>
   <title><num>I.</num>Voi ch'ascoltate in rime sparse il suono</title>
   <indextitle>Voi ch'ascoltate in rime sparse il suono</indextitle>
   <firstline>Voi ch'ascoltate in rime sparse il suono</firstline>
   <notes>
		<note>Af jer som tit i mine digte tror I hører / Et ekko af de suk som næred hjertet / Den første ungdomstid da jeg gebærded / Mig galt og førte andet liv end nu jeg fører, // I ser hvor stilen skifter i kulører / Fra falske håb til det som falskt har smertet, / Får jeg af jer som ved hvor elskov snerted / Pardon? Hvis ikke, lån mig venligt ører. // Jeg indser vel jeg var til spot for mange, / At gud og hver mand lo til alle tider, / Og ofte fik jeg skam for gammel skade; // Jeg høster skam og skyld af mine sange, / Jeg angrer, og jeg indser klart omsider: / En drøm der flyr, er alt som gør os glade.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
      Voi ch'ascoltate in rime sparse il suono
di quei sospiri ond'io nudriva 'l core
in sul mio primo giovenile errore,
quand'era in parte altr'uom da quel, ch'i' sono;
      del vario stile in ch'io piango e ragiono
fra le vane speranze, e 'l van dolore;
ove sia chi per prova intenda amore,
spero trovar pietà, nonche perdono.
      Ma ben veggio or sì come al popol tutto
favola fui gran tempo, onde sovente
di me medesmo meco mi vergogno;
      e del mio vaneggiar vergogna à 'l frutto,
e 'l pentersi, e 'l conoscer chiaramente
che quanto piace al mondo è breve sogno.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506II">
<head>
   <title><num>II.</num>Per far una leggiadra sua vendetta</title>
   <indextitle>Per far una leggiadra sua vendetta</indextitle>
   <firstline>Per far una leggiadra sua vendetta</firstline>
   <notes>
		<note>For at ta' hævn og gøre det med ynde / Og straffe tusind gange han var krænket, / Tog Amor buen, men beholdt den sænket / Og vented tid og sted for at begynde. // Til værn for syn og hjerte fik jeg skynde / Mig stærkt med al den styrke mig blev skænket, / Men skuddet traf og sad som det var bænket / Hvor pile ellers brast som alt for tynde. // Så dér, forskræmt af disse første pile, / Da fandt jeg hverken plads nok eller kræfter / Og så knap at der her var brug for våben, // En utilgængelig top - at lede efter / Et tilflugtssted mod denne kval, lidt hvile, / Det vil jeg jo, men finder ikke vejen åben.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
      Per far una leggiadra sua vendetta,
e punir in un dì ben mille offese,
celatamente Amor l'arco riprese,
come uom ch'a nocer luogo e tempo aspetta.
  Era la mia virtute al cor ristretta
per far ivi, e ne gli occhi sue difese,
quando 'l colpo mortal là giù discese,
ove solea spuntarsi ogni saetta.
  Però turbata nel primiero assalto,
non ebbe tanto nè vigor, nè spazio
che potesse al bisogno prender l'arme,
  o vero al poggio faticoso ed alto
ritrarmi accortamente da lo strazio;
del quale oggi vorrebbe, e non può aitarme.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506III">
<head>
   <title><num>III.</num>Era 'l giorno ch'al sol si scoloraro</title>
   <indextitle>Era 'l giorno ch'al sol si scoloraro</indextitle>
   <firstline>Era 'l giorno ch'al sol si scoloraro</firstline>
   <notes>
		<note>På denne dag lod solen lyset sløre / I medynk med korsfæstelsens Vor Herre; / Da blev jeg fange; intet hegn ku' spærre / For dine øjne bandt som reb og snøre. // Jeg troede jeg var fri af alt det røre / Som Amor kalder frem, at intet værre / Ku' hænde mig; den dag tog sorgens kærre / De kristne sidder i, mig op at køre. // Jeg havde intet skjold mod Amors pile; / Fra syn til hjerte lå dem vejen åben, / Den samme rute kan min tåre finde. // At gennembore mig med sine våben / Er æreløst  når han la'r buen hvile / I stedet for at rette den mod hende.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
  Era 'l giorno ch'al sol si scoloraro
per la pietà del suo Fattore i rai,
quando i' fui preso, e non me ne guardai,
che i be' vostr'occhi, Donna, mi legaro.
  Tempo non mi parea da far riparo
contr'a' colpi d'Amor; però n'andai
secur, senza sospetto: onde i mei guai
nel comune dolor s'incominciaro.
  Trovommi Amor del tutto disarmato,
ed aperta la via per gli occhi al core,
che di lacrime son fatti uscio e varco.
  Però, al mio parer, non li fu onore
ferir me di saetta in quello stato,
ed a voi armata non mostrar pur l'arco.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506IV">
<head>
   <title><num>IV.</num>Quel ch'infinita provvidenza, ed arte</title>
   <indextitle>Quel ch'infinita provvidenza, ed arte</indextitle>
   <firstline>Quel ch'infinita provvidenza, ed arte</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
  Quel ch'infinita provvidenza, ed arte
mostrò nel suo mirabil magistero:
che criò questo, e quell'altro emispero,
e mansueto più Giove che Marte,
  venendo in terra a illuminar le carte
ch'avean molt'anni già celato il vero,
tolse Giovanni da la rete, e Piero,
e nel regno del Ciel fece lor parte.
  Di sé, nascendo, a Roma non fe' grazia,
a Giudea sì, tanto sovr'ogni stato
umiltate esaltar sempre gli piacque;
  ed or di picciol borgo un sol n'ha dato,
tal, che natura, e 'l luogo si ringrazia,
onde sì bella Donna al mondo nacque.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506V">
<head>
   <title><num>V.</num>Quand'io movo i sospiri a chiamar voi</title>
   <indextitle>Quand'io movo i sospiri a chiamar voi</indextitle>
   <firstline>Quand'io movo i sospiri a chiamar voi</firstline>
   <notes>
		<note>Jeg sukker, ånder, siger LAVmælt navnet, / I hjertet skrevet ind ved Amors finger, / Og straks dets første søde lyde klinger, / Da står der lovsang dér hvor jeg er havnet. // REgalet De besidder, har straks gavnet: / Mit mod på ædel dåd har fået vinger; / Men TAcet! sier de sidste, hende bringer / Nok andre skuldre æren hun har savnet. // Således er det stemmen selv der lærer / Det er LAUdabelt, det er REt at nævne / Det navn, det værdigste, De bærer; // Når blot Apollo ikke nu besværer / Sig over denne frækhed og vil hævne / At jeg den stedsegrønne krone ærer.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  Quand'io movo i sospiri a chiamar voi,
e 'l nome, che nel cor mi scrisse Amore,
LAUdando s'incomincia udir di fore
il suon de' primi dolci accenti suoi.
  Vostro stato REal, che 'ncontro poi,
raddoppia all'alta impresa il mio valore;
ma, - TAci, - grida il fin: - che farle onore
è d'altri omeri soma, che da' tuoi -.
  Così LAUdare, e REverire insegna
la voce stessa, pur ch'altri vi chiami,
o d'ogni reverenza, e d'onor degna;
  sé non che forse Apollo si disdegna,
ch'a parlar de' suoi sempre verdi rami
lingua morTAl presuntuosa vegna.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506VI">
<head>
   <title><num>VI.</num>Sì traviato è 'l folle mio desio</title>
   <indextitle>Sì traviato è 'l folle mio desio</indextitle>
   <firstline>Sì traviato è 'l folle mio desio</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  Sì traviato è 'l folle mio desio
a seguitar costei, che 'n fuga è volta,
e de' lacci d'Amor leggiera e sciolta
vola dinanzi al lento correr mio;
  che quanto richiamando più l'envio
per la secura strada men m'ascolta:
né mi vale spronarlo, o dargli volta;
ch'Amor per sua natura il fa restio.
  E poi che 'l fren per forza a sé raccoglie,
i' mi rimango in signoria di lui,
che mal mio grado a morte mi trasporta;
  sol per venir al Lauro, onde si coglie
acerbo frutto, che le piaghe altrui,
gustando, affligge più, che non conforta.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506VII">
<head>
   <title><num>VII.</num>La gola e 'l sonno e l'oziose piume</title>
   <indextitle>La gola e 'l sonno e l'oziose piume</indextitle>
   <firstline>La gola e 'l sonno e l'oziose piume</firstline>
   <notes>
		<note>Af frås og søvn og magelige puder / Er dyd og ære lyst i band hernede, / Og derfor har naturen ladt sig lede / På vildspor af sin vanes falske guder; // Det gode lys er slukket som bebuder / Hvad himlen vil og skæbnen har gjort rede; / Beundringsværdig vil da den mand hedde / Som gør af Helikon en flod der spruder. // Hvem ønsker krans af laure eller myrter? / For visdom vandrer fattig uden klæder, / Si'r de som bare har gevinst for øje. // Den anden vej er vi kun få der træder: / Jeg ber dig, ædle sjæl, om, før vi styrter, / Giv ikke op, du sigter mod det høje.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  La gola e 'l sonno e l'oziose piume
hanno del mondo ogni vertù sbandita,
ond'è dal corso suo quasi smarrita
nostra natura vinta dal costume;
  et è sì spento ogni benigno lume
del ciel, per cui s'informa umana vita,
che per cosa mirabile s'addita
che vòl far d'Elicona nascer fiume.
  Qual vaghezza di lauro? qual di mirto?
- Povera e nuda vai, Filosofia -
dice la turba al vil guadagno intesa.
  Pochi compagni avrai per l'altra via;
tanto ti prego più, gentile spirto,
non lassar la magnanima tua impresa.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506VIII">
<head>
   <title><num>VIII.</num>A piè de' colli ove la bella vesta</title>
   <indextitle>A piè de' colli ove la bella vesta</indextitle>
   <firstline>A piè de' colli ove la bella vesta</firstline>
   <notes>
		<note>Ved foden af de høje hvor den smukke / Blev født, blev jordisk, antog liv og lemmer, / Den kvinde der i søvnen ofte stemmer / Vor giver til at græde, til at sukke, // Dér fløj vi om og drak af livets krukke / Som alt der lever, ønsker, men som emmer / Af død, og aldrig nogen tid fornemmer / At farer lurer, livets lys kan slukke. // Men midt i den elende vi må lide, / Slæbt væk fra freden blandt de høje / Til døden, er én trøst som vi kan vide: // At hævnen rammer ham og la'r ham døje / Den tort i andens vold bli'e ført til side / Og lænket med en desto større bøje.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  A piè de' colli ove la bella vesta
prese de le terrene membra pria
la donna che colui ch'a te n'envia
spesso dal sonno lagrimando desta,
  libere in pace passavan per questa
vita mortal, ch'ogni animal desia,
senza sospetto di trovar fra via
cosa ch'al nostr'andar fosse molesta.
  Ma del misero stato ove noi semo
condotte da la vita altra serena,
un sol conforto, e de la morte, avemo:
  che vendetta è di lui ch'a ciò ne mena,
lo qual in forza altrui, presso a l'estremo,
riman legato con maggior catena.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506IX">
<head>
   <title><num>IX.</num>Quando 'l pianeta che distingue l'ore</title>
   <indextitle>Quando 'l pianeta che distingue l'ore</indextitle>
   <firstline>Quando 'l pianeta che distingue l'ore</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  Quando 'l pianeta che distingue l'ore
ad albergar col Tauro si ritorna,
cade vertù da l'infiammate corna
che veste 'l mondo di novel colore;
  e non pur quel che s'apre a noi di fòre,
le rive e i colli di fioretti adorna,
ma dentro, dove già mai non s'aggiorna,
gravido fa di sè il terrestro umore,
  onde tal frutto e simile si colga.
Così costei, ch'è tra le donne un sole,
in me, movendo de' begli occhi i rai,
  cria d'amor penseri, atti e parole;
ma, come ch'ella gli governi o volga,
primavera per me pur non è mai.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506X">
<head>
   <title><num>X.</num>Gloriosa columna, in cui s'appoggia</title>
   <indextitle>Gloriosa columna, in cui s'appoggia</indextitle>
   <firstline>Gloriosa columna, in cui s'appoggia</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  Gloriosa Columna, in cui s'appoggia
nostra speranza e 'l gran nome latino,
ch'ancor non torse del vero camino
l'ira di Giove per ventosa pioggia,
  qui non palazzi, non teatro o loggia,
ma 'n lor vece un abete, un faggio, un pino,
tra l'erba verde e 'l bel monte vicino,
onde si scende poetando e poggia,
  levan di terra al ciel nostr'intelletto,
e 'l rosigniuol che dolcemente all'ombra
tutte le notti si lamenta e piagne,
  d'amorosi penseri il cor ne 'ngombra:
ma tanto ben sol tronchi e fai imperfetto
tu che da noi, signor mio, ti scompagne.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506XI">
<head>
   <title><num>XI.</num>Lassare il velo o per sole o per ombra</title>
   <indextitle>Lassare il velo o per sole o per ombra</indextitle>
   <firstline>Lassare il velo o per sole o per ombra</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  Lassare il velo o per sole o per ombra,
donna, non vi vid'io,
poi che in me conosceste il gran desio
ch'ogni altra voglia dentr'al cor mi sgombra.
  Mentr'io portava i be' pensier celati,
c'hanno la mente desiando morta,
vidivi di pietate ornare il vólto;
ma poi ch'Amor di me vi fece accorta,
fuôr i biondi capelli allor velati
e l'amoroso sguardo in sé raccolto.
Quel ch'i' più desiava in voi m'è tolto;
sì mi governa il velo,
che per mia morte, et al caldo et al gielo,
de' bei vostr'occhi il dolce lume adombra.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506XII">
<head>
   <title><num>XII.</num>Se la mia vita da l'aspro tormento</title>
   <indextitle>Se la mia vita da l'aspro tormento</indextitle>
   <firstline>Se la mia vita da l'aspro tormento</firstline>
   <notes>
		<note>Hvis mit forpinte liv, dets mange kvaler, / Det nu kan reddes hver gang det blir prøvet, / Så jeg som gammel så De blev berøvet / Det lys hvormed de smukke øjne taler; // At hårets guld blev sølv når tiden maler, / Og kranse, grønne kjoler, alt blev støvet / Og blegt det ansigt, det som gør mig sløvet, / Får klagen frem og gør min livslyst daler; // Da vil gud Amor sikre jeg får mod til / At åbenbare for jer hvilke plager / Jeg år for år og dag og time stod til. // Går tiden ikke ind på disse sager, / Lad da min sene sukken være god til / At bringe lindring nok til det der nager.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
  Se la mia vita da l'aspro tormento
si può tanto schermire, e dagli affanni,
ch'i' veggia per vertù degli ultimi anni,
donna, de' be' vostr'occhi il lume spento,
  e i cape' d'oro fin farsi d'argento,
e lassar le ghirlande e i verdi panni,
e 'l viso scolorir, che ne' miei danni
a llamentar mi fa pauroso e lento,
  pur mi darà tanta baldanza Amore,
ch'i' vi discovrirò de' miei martìri
qua' sono stati gli anni e i giorni e l'ore;
  e se 'l tempo è contrario a i be' desiri,
non fia ch'almen non giunga al mio dolore
alcun soccorso di tardi sospiri.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506XIII">
<head>
   <title><num>XIII.</num>Quando fra l'altre donne ad ora ad ora</title>
   <indextitle>Quando fra l'altre donne ad ora ad ora</indextitle>
   <firstline>Quando fra l'altre donne ad ora ad ora</firstline>
   <notes>
		<note>Fra tid til anden når man ser det kære, / Det skønne ansigt mellem andre kvinder, / Hvor meget mindre de i skønhed vinder, / Des mere la'r min attrå sig da nære. // Den dag, det sted hun lod mig lære / At se mod sky, velsigner jeg og minder / Min sjæl at den skal takke Gud som finder / At jeg er værdig til en sådan ære. / Thi kærlighedens væsen går fra hende / Til én: søg du mod godheds høje tinde, / Når man går fri af jordisk lystenhed; // Fra hende strømmer tro og tillid ned, / Hun vender én mod himlens borgeled, / Med mod og håb er vejen til at finde.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
  Quando fra l'altre donne ad ora ad ora
Amor vien nel bel viso di costei,
quanto ciascuna è men bella di lei
tanto cresce 'l desio che m'innamora.
  I' benedico il loco e 'l tempo e l'ora
che sì alto miraron gli occhi mei,
e dico: - Anima, assai ringraziar dêi,
che fosti a tanto onor degnata allora:
  da lei ti vèn l'amoroso pensero,
che, mentre 'l segui, al sommo ben t'invia,
poco prezando quel ch'ogni uom desia;
  da lei vien l'animosa leggiadria
ch'al ciel ti scorge per destro sentero;
sì ch'i' vo già de la speranza altèro. -
</body>
</poem>

<poem id="petrarca20020506XIV">
<head>
   <title><num>XIV.</num>Occhi miei lassi, mentre ch'io vi giro</title>
   <indextitle>Occhi miei lassi, mentre ch'io vi giro</indextitle>
   <firstline>Occhi miei lassi, mentre ch'io vi giro</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
  Occhi miei lassi, mentre ch'io vi giro
nel bel viso di quella che v'ha morti,
pregovi siate accorti,
ché già vi sfida Amore, ond'io sospiro.
  Morte pò chiuder sola a' miei penseri
l'amoroso camin che gli conduce
al dolce porto de la lor salute;
ma puossi a voi celar la vostra luce
per meno obgetto, perché meni interi
siete formati, e di minor virtute. Però dolenti,
anzi che sian venute
l'ore del pianto, che son già vicine,
prendete or a la fine
breve conforto a sì lungo martìro.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018021001">
<head>
   <title><num>XIX.</num>Son animali al mondo de sí altera</title>
   <indextitle>Son animali al mondo de sí altera</indextitle>
   <firstline>Son animali al mondo de sí altera</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
Son animali al mondo de sí altera
vista che 'ncontra 'l sol pur si difende;
altri, però che 'l gran lume gli offende,
non escon fuor se non verso la sera;

et altri, col desio folle che spera
gioir forse nel foco, perché splende,
provan l'altra vertú, quella che 'encende:
lasso, e 'l mio loco è 'n questa ultima schera.

Ch'i' non son forte ad aspectar la luce
di questa donna, et non so fare schermi
di luoghi tenebrosi, o d' ore tarde:

però con gli occhi lagrimosi e 'nfermi
mio destino a vederla mi conduce;
et so ben ch'i' vo dietro a quel che m'arde.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018011403">
<head>
   <title><num>XXII.</num>A qualunque animale alberga in terra</title>
   <indextitle>A qualunque animale alberga in terra</indextitle>
   <firstline>A qualunque animale alberga in terra</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
A qualunque animale alberga in terra,
se non se alquanti ch'ànno in odio il sole,
tempo da travagliare è quanto è 'l giorno;
ma poi che 'l ciel accende le sue stelle,
qual torna a casa et qual s'anida in selva
per aver posa almeno infin a l'alba.

Et io, da che comincia la bella alba
a scuoter l'ombra intorno de la terra
svegliando gli animali in ogni selva,
non ò mai triegua di sospir' col sole;
pur quand'io veggio fiammeggiar le stelle
vo lagrimando, et disïando il giorno.

Quando la sera scaccia il chiaro giorno,
et le tenebre nostre altrui fanno alba,
miro pensoso le crudeli stelle,
che m'ànno facto di sensibil terra;
et maledico il dí ch'i' vidi 'l sole,
e che mi fa in vista un huom nudrito in selva.

Non credo che pascesse mai per selva
sí aspra fera, o di nocte o di giorno,
come costei ch'i 'piango a l'ombra e al sole;
et non mi stancha primo sonno od alba:
ché, bench'i' sia mortal corpo di terra,
lo mi fermo desir vien da le stelle.

Prima ch'i' torni a voi, lucenti stelle,
o torni giú ne l'amorosa selva,
lassando il corpo che fia trita terra,
vedess'io in lei pietà, che 'n un sol giorno
può ristorar molt'anni, e 'nanzi l'alba
puommi arichir dal tramontar del sole.

Con lei foss'io da che si parte il sole,
et non ci vedess'altri che le stelle,
sol una nocte, et mai non fosse l'alba;
et non se transformasse in verde selva
per uscirmi di braccia, come il giorno
ch'Apollo la seguia qua giú per terra.

Ma io sarò sotterra in secca selva
e 'l giorno andrà pien di minute stelle
prima ch'a sí dolce alba arrivi il sole.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018011404">
<head>
   <title><num>XXX.</num>Giovene donna sotto un verde lauro</title>
   <indextitle>Giovene donna sotto un verde lauro</indextitle>
   <firstline>Giovene donna sotto un verde lauro</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Giovene donna sotto un verde lauro
vidi più biancha et piú fredda che neve
non percossa dal sol molti et molt'anni;
e 'l suo parlare, e 'l bel viso, et le chiome
mi piacquen sí ch'i' l'ò dinanzi agli occhi,
ed avrò sempre, ov'io sia, in poggio o 'n riva.

Allor saranno i miei pensier a riva
che foglia verde non si trovi in lauro;
quando avrò queto il core, asciutti gli occhi,
vedrem ghiacciare il foco, arder la neve:
non ò tanti capelli in queste chiome
quanti vorrei quel giorno attender anni.

Ma perché vola il tempo, et fuggon gli anni,
sí ch'a la morte in un punto s'arriva,
o colle brune o colle bianche chiome,
seguirò l'ombra di quel dolce lauro
per lo piú ardente sole et per la neve,
fin che l'ultimo dí chiuda quest'occhi.

Non fur già mai veduti sí begli occhi
o ne la nostra etade o ne' prim'anni,
che mi struggon cosí come 'l sol neve;
onde procede lagrimosa riva
ch'Amor conduce a pie' del duro lauro
ch'à i rami di diamante, et d'òr le chiome.

I' temo di cangiar pria volto et chiome
che con vera pietà mi mostri gli occhi
l'idolo mio, scolpito in vivo lauro:
ché s'al contar non erro, oggi à sett'anni
che sospirando vo di riva in riva
la notte e 'l giorno, al caldo ed a la neve.

Dentro pur foco, et for candida neve,
sol con questi pensier', con altre chiome,
sempre piangendo andrò per ogni riva,
per far forse pietà venir negli occhi
di tal che nascerà dopo mill'anni,
se tanto viver pò ben cólto lauro.

L'auro e i topacii al sol sopra la neve
vincon le bionde chiome presso agli occhi
che menan gli anni miei sí tosto a riva.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018021002">
<head>
   <title><num>XXXV.</num>Solo et pensoso i piú deserti campi</title>
   <indextitle>Solo et pensoso i piú deserti campi</indextitle>
   <firstline>Solo et pensoso i piú deserti campi</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
Solo et pensoso i piú deserti campi
vo mesurando a passi tardi et lenti,
et gli occhi porto per fuggire intenti
ove vestigio human l'arena stampi.

Altro schermo non trovo che mi scampi
dal manifesto accorger de le genti,
perché negli atti d'alegrezza spenti
di fuor si legge com'io dentro avampi:

sí ch'io mi credo omai che monti et piagge
et fiumi et selve sappian di che tempre
sia la mia vita, ch'è celata altrui.

Ma pur sí aspre vie né sí selvagge
cercar non so ch'Amor non venga sempre
ragionando con meco, et io co llui.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2004011101">
<head>
    <title><num>L.</num>Ne la stagion che 'l ciel rapido inchina</title>
	<indextitle>Ne la stagion che 'l ciel rapido inchina</indextitle>
	<firstline>Ne la stagion che 'l ciel rapido inchina</firstline>
	<notes>
		<note>Indtastet efter Petrarch: <i>Canzoniere</i>, ved Mark Musa, Indiana University Press, 1996, pp. 78-80.</note>
		<note>På den tid da vor himmel hastigt sænker / Sig ned mod vest og folk dér snart vil sande / At, som de  venter, døgnet nu skal vende, / Da vandrer ensom i de fjerne lande / Den trætte gamle pilgrim, og hun tænker / Fordoble sine skridt, des mere rende. / Når dagen da får ende / Og hun er helt alene, / Kan søvnen dog forlene / Lidt trøst, en smule hvile; hun tør glemme / Besværet med de veje hun fandt slemme. / Men ak, hver sorg min dag la'r komme, / Bli'r større, hvad skal hæmme / Dens vækst når himmellysets tid er omme? // Som solen la'r sit flammehjulpar dreje / Og skaffer plads for natten, se da falder / Der lange skygger fra de højeste toppe, / Da samler bonden skovl og hakke, laller / Med jævne ord og toner, ta'r på veje, / Får brystet lettet, holder modet oppe, / Og siden kan han proppe / Sig mæt i hverdagsretter - / De agern alle sætter / Så højt, men undgår helst, er som hans føde. / Lad hvem der vil, ha' sine glade stunder, / Jeg har dem aldrig, tør jeg roligt sige, / Det sker knap nok jeg blunder / Om himlen drejer og la'r stjerner stige. // Når hyrden ser at stråleglansen daler, / Som fugl på reden segner sol i senge, / Og ovre østpå er der skygger fremme, / Da rejser han sig, går fra grønne enge / Som bøgens skygger, kildens vande svaler, / Og leder flokken med sin stav og stemme. / Og når han så er hjemme / Hvor han er helt alene / I ly af grønne grene, / Da slår han sig til ro, tør sindigt sove. / Men mig er Amor hård ved, jeg må love / At jagte dette vildt jeg længes efter, / Dets stemme, spor af klove, / Det flygter, skjuler sig af alle kræfter. // Og sejlerne i bugtens stille vande, / De kaster sig når sol går ned i vesten, / På hårde dæk og i det grove klæde. / Men jeg, når solen dukker sig for blæsten / Og vender ryggen til de spanske strande, / Granada, Magrebh og det smalle stræde, / Og mænd og mandfolks glæde, / Alverden, dyrelivet / Slår sig til trods kivet, / Må fortsat la' mig plage af min kummer / Og slås med smerterne som hver dag rummer / De sidste ti års tid, og hvem tør gætte / På dagen de forstummer - / De vokser i mig, ønskerne om dette. // Og derfor gør det godt at tale om det, / Om aftnen ser jeg dem gå hjem, de stude  / Som pløjed' bakkerne, nu fri af åget: / Men jeg da? Får jeg aldrig løst den knude  / Som min suk har knyttet? Hvornår kom det? / Og altid tårer som gør synet tåget? / Mit livsløb blev så broget / Da først jeg så på hende, / Det skønne ansigts minde / Stod mejslet ind så fast i sind og tanke / At magt og snilde ikke kunne banke / Det fri og se det svinde / Før den der splitter alt, ta'r hånd i hanke. // <i>Canzon</i>, hvis det at du bestandig er her / Fra morgen og til aften / Gør at du mister kraften / Og ikke træder frem på alle steder; / Den ros du høster, gi'r dig så få glæder / At du har nok i tankens flugt blandt høje / Om hvordan jeg må døje / Med heden fra den sten til hvem jeg træder.</note>
		<note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
	</notes>
	<quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ne la stagion che 'l ciel rapido inchina
verso occidente, et che 'l dì nostro vola
a gente che di là forse l'aspetta,
veggendosi in lontan paese sola
la stanca vecchiarella pellegrina
raddoppia i passi et più et più s'affretta;
et poi così soletta
al fin di sua giornata
talora è consolata
d'alcun breve riposo, ov' ella oblia
la noia e 'l mal de la passata via.
Ma, lasso, ogni dolor che 'l dì m'adduce
cresce qualor s'invia
per partirsi da noi l'eterna luce.

Come 'l sol volga le 'nfiammate rote
per dar luogo a la notte, onde discende
dagli altissimi monti maggior l'ombra
l'avaro zappador l'arme riprende
et con parole et con alpestri note
ogni gravezza del suo petto sgombra;
et poi la mensa ingombra
di povere vivande
simili a quelle ghiande
le qua' fuggendo tutto 'l mondo onora.
Ma chi vuol si rallegri ad ora ad ora,
ch' i' pur non ebbi ancor, non dirò lieta,
ma riposata un'ora,
né per volger di ciel né di pianeta.

Quando vede 'l pastor calare i raggi
del gran pianeta al nido ov' egli alberga
e 'mbrunir le contrade d'oriente,
drizzasi in piedi et co l'usata verga,
lassando l'erba et le fontane e i faggi,
move la schiera sua soavemente;
poi lontan da la gente
o casetta o spelunca
di verdi frondi ingiunca,
ivi senza pensier s'adagia et dorme.
Ahi crudo Amor, ma tu allor più m'informe
a seguir d'una fera che mi strugge
la voce e i passi et l'orme,
et lei non stringi che s'appiatta et fugge.

E i naviganti in qualche chiusa valle
gettan le membra, poi che 'l sol s'asconde,
sul duro legno et sotto a l'aspre gonne.
Ma io, perché s'attuffi in mezzo l'onde
et lasci Ispagna dietro a le sue spalle
et Granata et Marrocco et le Colonne,
et gli uomini e le donne
e 'l mondo et gli animali
acquetino i lor mali,
fine non pongo al mio ostinato affanno;
et duolmi ch' ogni giorno arroge al danno,
ch' i' son già pur crescendo in questa voglia
ben presso al decim' anno,
né poss' indovinar chi me ne scioglia.

Et perché un poco nel parlar mi sfogo,
veggio la sera i buoi tornare sciolti
da le campagne et da' solcati colli.
I miei sospiri a me perché non tolti
quando che sia? perché no 'l grave giogo
perché dì et notte gli occhi miei son molli?
Misero me, che volli
quando primier sì fiso
gli tenni nel bel viso
per iscolpirlo, imaginando, in parte
onde mai né per forza né per arte
mosso sarà fin ch' i' sia dato in preda
a chi tutto diparte!
né so ben anco che di lei mi creda.

Canzon, se l'esser meco
dal matino a la sera
t'à fatto di mia schiera,
tu non vorrai mostrarti in ciascun loco;
et d'altrui loda curerai sì poco
ch' assai ti fia pensar di poggio in poggio
come m'à concio 'l foco
di questa viva petra ov' io m'appogio.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018051103">
<head>
   <title><num>LII.</num>Non al suo amante piú Dïana piacque</title>
   <indextitle>Non al suo amante piú Dïana piacque</indextitle>
   <firstline>Non al suo amante piú Dïana piacque</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Non al suo amante piú Dïana piacque,
quando per tal ventura tutta ignuda
la vide in mezzo de le gelide acque,

ch'a me la pastorella alpestra et cruda
posta a bagnar un leggiadretto velo,
ch'a l'aura il vago et biondo capel chiuda,

tal che mi fece, or quand'egli arde 'l cielo,
tutto tremar d'un amoroso gielo.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2003012302">
<head>
   <title><num>LXII.</num>Padre del ciel, dopo i perduti giorni</title>
   <indextitle>Padre del ciel, dopo i perduti giorni</indextitle>
   <firstline>Padre del ciel, dopo i perduti giorni</firstline>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Lone Sæderup.</note>
      <note>Indtastet efter Francesco Petrarca: <i>Canzoniere</i>, Feltrinelli, 1992.</note>
	  <note>Vor Far i Himlen, efter indholdsløse dage / Og efter nætter i afsindig håben / Med vildt begær i hjertet som en åben / Ild ved tanken om et syn helt uden mage, // O, led mig ved dit lys, lad livet tage / En anden retning, lad mig vende kåben; / Da får min hårde fjende sløve våben, / Forgæves har han sat sit net på stage. // Det elvte år er drejet om sit hængsel, / Og skånselsløst lå åget på min bakke, / For grusomst blir de svages liv forpestet. // Forbarm dig over hver uværdig trængsel. / Mod bedre mål skal mine tanker flakke, / For mind dem om: i dag blev Du korsfæstet.</note>
	  <note>Oversættelse af Søren Sørensen. Her gengivet med forfatterens godkendelse.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
Padre del ciel, dopo i perduti giorni,
dopo le notti vaneggiando spese,
con quel fero desio ch'al cor s'accese,
mirando gli atti per mio mal sí adorni,
   piacciati omai col Tuo lume ch'io torni
ad altra vita et a piú belle imprese,
sí ch'avendo le reti indarno tese,
il mio duro adversario se ne scorni.
   Or volge, Signor mio, l'undecimo anno
ch'i' fui sommesso al dispietato giogo
che sopra i piú soggetti è piú feroce.
   Miserere del mio non degno affanno;
reduci i pensier' vaghi a miglior luogo;
ramenta lor come oggi fusti in croce.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018051101">
<head>
   <title><num>XC.</num>Erano i capei d’oro a l’aura sparsi</title>
   <firstline>Erano i capei d’oro a l’aura sparsi</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Erano i capei d’oro a l’aura sparsi
che ’n mille dolci nodi gli avolgea,
e ’l vago lume oltra misura ardea
di quei begli occhi, ch’or ne son sì scarsi;

e ’l viso di pietosi color’ farsi,
non so se vero o falso, mi parea:
i’ che l’esca amorosa al petto avea,
qual meraviglia se di sùbito arsi?

Non era l’andar suo cosa mortale,
ma d’angelica forma; e le parole
sonavan altro che, pur voce umana;

uno spirto celeste, un vivo sole
fu quel ch’i’ vidi: e se non fosse or tale,
piagha per allentar d’arco non sana.    
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018011402">
<head>
   <title><num>XCV.</num>Cosí potess'io ben chiuder in versi</title>
   <indextitle>Cosí potess'io ben chiuder in versi</indextitle>
   <firstline>Cosí potess'io ben chiuder in versi</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Cosí potess'io ben chiuder in versi
i miei pensier', come nel cor gli chiudo,
ch'animo al mondo non fu mai sí crudo
ch'i' non facessi per pietà dolersi.

Ma voi, occhi beati, ond'io soffersi
quel colpo, ove non valse elmo né scudo,
di for et dentro mi vedete ignudo,
benché 'n lamenti il duol non si riversi.

Poi che vostro vedere in me risplende,
come raggio di sol traluce in vetro,
basti dunque il desio senza ch'io dica.

Lasso, non a Maria, non nocque a Pietro
la fede, ch'a me sol tanto è nemica;
et so ch'altri che voi nessun m'intende.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018051104">
<head>
   <title><num>CVI.</num>Nova angeletta sovra l'ale accorta</title>
   <indextitle>Nova angeletta sovra l'ale accorta</indextitle>
   <firstline>Nova angeletta sovra l'ale accorta</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Nova angeletta sovra l'ale accorta
scese dal cielo in su la fresca riva
là 'nd'io passava sol per mio destino.

Poi che senza compagna e senza scorta
mi vide, un laccio che di seta ordiva
tese fra l'erba ond'è verde il camino.

Allor fui preso, e non mi spiacque poi,
sì dolce lume uscia degli occhi suoi!
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018051201">
<head>
   <title><num>CXXVI.</num>Chiare, fresche et dolci acque</title>
   <firstline>Chiare, fresche et dolci acque</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Chiare, fresche et dolci acque,
ove le belle membra
pose colei che sola a me par donna;
gentil ramo ove piacque
(con sospir’ mi rimembra)
a lei di fare al bel fiancho colonna;
herba et fior’ che la gonna
leggiadra ricoverse
co l’angelico seno;
aere sacro, sereno,
ove Amor co’ begli occhi il cor m’aperse:
date udïenzia insieme
a le dolenti mie parole extreme.

S’egli è pur mio destino,
e ’l cielo in ciò s’adopra,
ch’Amor quest’occhi lagrimando chiuda,
qualche gratia il meschino
corpo fra voi ricopra,
e torni l’alma al proprio albergo ignuda.
La morte fia men cruda
se questa spene porto
a quel dubbioso passo:
ché lo spirito lasso
non poria mai in più riposato porto
né in più tranquilla fossa
fuggir la carne travagliata et l’ossa.

Tempo verrà anchor forse
ch’a l’usato soggiorno
torni la fera bella et mansüeta,
et là ’v’ella mi scorse
nel benedetto giorno,
volga la vista disïosa et lieta,
cercandomi: et, o pieta!,
già terra in fra le pietre
vedendo, Amor l’inspiri
in guisa che sospiri
sì dolcemente che mercé m’impetre,
et faccia forza al cielo,
asciugandosi gli occhi col bel velo.

Da’ be’ rami scendea
(dolce ne la memoria)
una pioggia di fior’ sovra ’l suo grembo;
et ella si sedea
humile in tanta gloria,
coverta già de l’amoroso nembo.
Qual fior cadea sul lembo,
qual su le treccie bionde,
ch’oro forbito et perle
eran quel dì a vederle;
qual si posava in terra, et qual su l’onde;
qual con un vago errore
girando parea dir: Qui regna Amore.

Quante volte diss’io
allor pien di spavento:
Costei per fermo nacque in paradiso.
Così carco d’oblio
il divin portamento
e ’l volto e le parole e ’l dolce riso
m’aveano, et sì diviso
da l’imagine vera,
ch’i’ dicea sospirando:
Qui come venn’io, o quando?;
credendo esser in ciel, non là dov’era.
Da indi in qua mi piace
questa herba sì, ch’altrove non ò pace.

Se tu avessi ornamenti quant’ài voglia,
poresti arditamente
uscir del boscho, et gir in fra la gente.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018051102">
<head>
   <title><num>CLXII.</num>Lieti fiori et felici, et ben nate herbe</title>
   <indextitle>Lieti fiori et felici, et ben nate herbe</indextitle>
   <firstline>Lieti fiori et felici, et ben nate herbe</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Lieti fiori et felici, et ben nate herbe
che madonna pensando premer sòle;
piaggia ch'ascolti sue dolci parole,
et del bel piede alcun vestigio serbe;

schietti arboscelli et verdi frondi acerbe,
amorosette et pallide vïole;
ombrose selve, ove percote il sole
che vi fa co' suoi raggi alte et superbe;

o soave contrada, o puro fiume,
che bagni il suo bel viso et gli occhi chiari
et prendi qualità dal vivo lume;

quanto v'invidio gli atti honesti et cari!
Non fia in voi scoglio omai che per costume
d'arder co la mia fiamma non impari.
</body>
</poem>

<!-- Sidste digt i første sektion skal være 266. Signor mio caro, ogni pensier mi tira -->

</content>
</section>

<section level="1">
<head>
   <title>In morte di madonna Laura</title>
</head>
<content>

<!-- Første digt i anden sektion skal være 267. Oimè il bel viso, oimè il soave sguardo -->

<poem id="petrarca2018011406">
<head>
   <title><num>CCCXXXII.</num>Mia benigna fortuna e 'l viver lieto</title>
   <indextitle>Mia benigna fortuna e 'l viver lieto</indextitle>
   <firstline>Mia benigna fortuna e 'l viver lieto</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Mia benigna fortuna e 'l viver lieto,
i chiari giorni et le tranquille notti
e i soavi sospiri e 'l dolce stile
che solea resonare in versi e 'n rime,
vòlti subitamente in doglia e 'n pianto,
odiar vita mi fanno, et bramar morte.

Crudel, acerba, inexorabil Morte,
cagion mi dài di mai non esser lieto,
ma di menar tutta mia vita in pianto,
e i giorni oscuri et le dogliose notti.
I mei gravi sospir' non vanno in rime,
e 'l mio duro martir vince ogni stile.

Ove è condutto il mio amoroso stile?
A parlar d'ira, a ragionar di morte.
U' sono i versi, u' son giunte le rime,
che gentil cor udia pensoso et lieto;
ove 'l favoleggiar d'amor le notti?
Or non parl'io, né penso, altro che pianto.

Già mi fu col desir sí dolce il pianto,
che condia di dolcezza ogni agro stile,
et vegghiar mi facea tutte le notti:
or m'è 'l pianger amaro piú che morte,
non sperando mai 'l guardo honesto et lieto,
alto sogetto a le mie basse rime.

Chiaro segno Amor pose a le mie rime
dentro a' belli occhi, et or l'à posto in pianto,
con dolor rimembrando il tempo lieto:
ond'io vo col penser cangiando stile,
et ripregando te, pallida Morte,
che mi sottragghi a sí penose notti.

Fuggito è 'l sonno a le mie crude notti,
e 'l suono usato a le mie roche rime,
che non sanno trattar altro che morte,
cosí è 'l mio cantar converso in pianto.
Non à 'l regno d'Amor sí vario stile,
ch'è tanto or tristo quanto mai fu lieto.

Nesun visse già mai piú di me lieto,
nesun vive piú tristo et giorni et notti;
et doppiando 'l dolor, doppia lo stile
che trae del cor sí lagrimose rime.
Vissi di speme, or vivo pur di pianto,
né contra Morte spero altro che Morte.

Morte m'à morto, et sola pò far Morte
ch'i' torni a riveder quel viso lieto
che piacer mi facea i sospiri e 'l pianto,
l'aura dolce et la pioggia a le mie notti,
quando i penseri electi tessea in rime,
Amor alzando il mio debile stile.

Or avess'io un sí pietoso stile
che Laura mia potesse tôrre a Morte,
come Euridice Orpheo sua senza rime,
ch'i' vivrei anchor piú che mai lieto!
S'esser non pò, qualchuna d'este notti
chiuda omai queste due fonti di pianto.

Amor, i' ò molti et molt'anni pianto
mio grave danno in doloroso stile,
né da te spero mai men fere notti:
et però mi son mosso a pregar Morte
che mi tolla di qui, per farme lieto,
ove è colei ch'i' canto et piango in rime.

Se sí alto pôn gir mie stanche rime,
ch'agiungan lei ch'è fuor d'ira et di pianto,
et fa 'l ciel or di sue bellezze lieto,
ben riconoscerà 'l mutato stile,
che già forse le piacque anzi che Morte
chiaro a lei giorno, a me fesse atre notti.

O voi che sospirate a miglior' notti,
ch'ascoltate d'Amore o dite in rime,
pregate non mi sia piú sorda Morte,
porto de le miserie et fin del pianto;
muti una volta quel suo antiquo stile,
ch'ogni uom attrista, et me pò far sí lieto.

Far mi pò lieto in una o 'n poche notti:
e 'n aspro stile e 'n angosciose rime
prego che 'l pianto mio finisca Morte.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018011405">
<head>
   <title><num>CCXXXVII.</num>Non à tanti animali il mar fra l'onde</title>
   <indextitle>Non à tanti animali il mar fra l'onde</indextitle>
   <firstline>Non à tanti animali il mar fra l'onde</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Non à tanti animali il mar fra l'onde,
né lassú sopra 'l cerchio de la luna
vide mai tante stelle alcuna notte,
né tanti augelli albergan per li boschi,
né tant'erbe ebbe mai il campo né piaggia,
quant'à 'l io mio cor pensier' ciascuna sera.

Di dí in dí spero ormai l'ultima sera
che scevri in me dal vivo terren l'onde
et mi lasci dormire in qualche piaggia,
ché tanti affanni uom mai sotto la luna
non sofferse quant'io: sannolsi i boschi,
che sol vo ricercando giorno et notte.

Io non ebbi già mai tranquilla notte,
ma sospirando andai matino et sera,
poi ch'Amor femmi un cittadin de' boschi.
Ben fia, prima ch'i' posi, il mar senz'onde,
et la sua luce avrà 'l sol da la luna,
e i fior d'april morranno in ogni piaggia.

Consumando mi vo di piaggia in piaggia
el dí pensoso, poi piango la notte;
né stato ò mai, se non quanto la luna.
Ratto come imbrunir veggio la sera,
sospir' del petto, et de li occhi escono onde
da bagnar l'erbe, et da crollare i boschi.

Le città son nemiche, amici i boschi,
a'miei pensier', che per quest'alta piaggia
sfogando vo col mormorar de l'onde,
per lo dolce silentio de la notte:
tal ch'io aspetto tutto 'l dí la sera,
che 'l sol si parta et dia luogo a la luna.

Deh or foss'io col vago de la luna
adormentato in qua' che verdi boschi,
et questa ch'anzi vespro a me fa sera,
con essa et con Amor in quella piaggia
sola venisse a starsi ivi una notte;
e 'l dí si stesse e 'l sol sempre ne l'onde.

Sovra dure onde, al lume de la luna
canzon nata di notte in mezzo i boschi,
ricca di piaggia vedrai deman da sera.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2018011401">
<head>
   <title><num>CCCL.</num>Zephiro torna, e 'l bel tempo rimena</title>
   <indextitle>Zephiro torna, e 'l bel tempo rimena</indextitle>
   <firstline>Zephiro torna, e 'l bel tempo rimena</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Zephiro torna, e 'l bel tempo rimena,
e i fiori et l'erbe, sua dolce famiglia,
et garrir Progne et pianger Philomena,
et primavera candida et vermiglia.

Ridono i prati, e 'l ciel si rasserena;
Giove s'allegra di mirar sua figlia;
l'aria et l'acqua et la terra è d'amor piena;
ogni animal d'amar si riconsiglia.

Ma per me, lasso, tornano i piú gravi
sospiri, che del cor profondo tragge
quella ch'al ciel se ne portò le chiavi;

et cantar augelletti, et fiorir piagge,
e 'n belle donne honeste atti soavi
sono un deserto, et fere aspre et selvagge.
</body>
</poem>

<poem id="petrarca2003012301">
<head>
   <title><num>CCCLXVI.</num>Vergine bella, che di sol vestita</title>
   <indextitle>Vergine bella, che di sol vestita</indextitle>
   <firstline>Vergine bella, che di sol vestita</firstline>
   <notes>
     <note type="credits">Bidrag fra Lone Sæderup.</note>
     <note>Indtastet efter Francesco Petrarca: <i>Canzoniere</i>, Feltrinelli, 1992.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
  Vergine bella, che di sol vestita,
coronata di stelle, al sommo Sole
piacesti sí, che 'n te Sua luce ascose,
amor mi spinge a dir di te parole:
ma non so 'ncominciar senza tu' aita,
et di Colui ch'amando in te si pose.
Invoco lei che ben sempre rispose,
chi la chiamò con fede:
Vergine, s'a mercede
miseria extrema de l'humane cose
già mai ti volse, al mio prego t'inchina,
soccorri a la mia guerra,
bench'i' sia terra, et tu del ciel regina.
   Vergine saggia, et del bel numero una
de le beate vergini prudenti,
anzi la prima, et con piú chiara lampa;
o saldo scudo de l'afflicte genti
contra colpi di Morte et di Fortuna,
sotto 'l qual si trïumpha, non pur scampa;
o refrigerio al cieco ardor ch'avampa
qui fra i mortali sciocchi:
Vergine, que' belli occhi
che vider tristi la spietata stampa
ne ' dolci membri del tuo caro figlio,
volgi al mio dubio stato,
che sconsigliato a te vèn per consiglio.
   Vergine pura, d'ogni parte intera,
del tuo parto gentil figliuola et madre,
ch'allumi questa vita, et l'altra adorni,
per te il tuo figlio, et quel del sommo Padre,
o fenestra del cielo lucente altera,
venne a salvarne in su li extremi giorni;
et fra tutti terreni altri soggiorni
sola tu fosti electa,
Vergine benedetta,
che 'l pianto d'Eva in allegrezza torni.
Fammi, ché puoi, de la Sua gratia degno,
senza fine o beata,
già coronata nel superno regno.
   Vergine santa d'ogni gratia piena,
che per vera et altissima humiltate
salisti al ciel onde miei preghi ascolti,
tu partoristi il fonte di pietate,
et di giustitia il sol, che rasserena
il secol pien d'errori oscuri et folti;
tre dolci et cari nomi ài in te raccolti,
madre, figliuola et sposa:
Vergine glorïosa,
donna del Re che nostri lacci à sciolti
et fatto 'l mondo libero et felice,
ne le cui sante piaghe
prego ch'appaghe il cor, vera beatrice.
   Vergine sola al mondo senza exempio,
che 'l ciel di tue bellezze innamorasti,
cui né prima fu simil né seconda,
santi penseri, atti pietosi et casti
al vero Dio sacrato et vivo tempio
fecero in tua verginità feconda.
Per te pò la mia vita esser ioconda,
s'a' tuoi preghi, o Maria,
Vergine dolce et pia,
ove 'l fallo abondò, la gratia abonda.
Con le ginocchia de la mente inchine,
prego che sia mia scorta,
et la mia torta via drizzi a buon fine.
   Vergine chiara et stabile in eterno,
di questo tempestoso mare stella,
d'ogni fedel nocchier fidata guida,
pon' mente in che terribile procella
i' mi ritrovo sol, senza governo,
et ò già da vicin l'ultime strida.
Ma pur in te l'anima mia si fida,
peccatrice, i' nol nego,
Vergine; ma ti prego
che 'l tuo nemico del mio mal non rida:
ricorditi che fece il peccar nostro
prender Dio, per scamparne,
humana carne al tuo virginal chiostro.
   Vergine, quante lagrime ò già sparte,
quante lusinghe et quanti preghi indarno,
pur per mia pena et per mio grave danno!
Da poi ch'i' nacqui in su la riva d'Arno,
cercando or questa et or quel'altra parte,
non è stata mia vita altro ch'affanno.
Mortal bellezza, atti et parole m'ànno
tutta ingombrata l'alma.
Vergine sacra et alma,
non tardar, ch'i' son forse a l'ultimo anno.
I dí miei piú correnti che saetta
fra miserie et peccati
sonsen' andati, et sol Morte n'aspetta.
   Vergine, tale è terra, et posto à in doglia
lo mio cor, che vivendo in pianto il tenne
et de mille miei mali un non sapea:
et per saperlo, pur quel che n'avenne
fôra avenuto, ch'ogni altra sua voglia
era a me morte, et a lei fama rea.
Or tu donna del ciel, tu nostra dea
(se dir lice, et convensi),
Vergine d'alti sensi,
tu vedi il tutto: et quel che non potea
far altri, è nulla a la tua gran vertute,
por fine al mio dolore;
ch'a te honore, et a me fia salute.
   Vergine, in cui ò tutta mia speranza
che possi et vogli al gran bisogno aitarme,
non mi lasciare in su l'extremo passo.
Non guardar me, ma Chi degnò crearme;
no 'l mio valor, ma l'alta Sua sembianza,
ch'è in me, ti mova a curar d'uom sí basso.
Medusa et l'error mio m'àn fatto un sasso
d'umor vano stillante:
Vergine, tu di sante
lagrime, et pïe adempi 'l meo cor lasso,
ch'almen l'ultimo pianto sia devoto,
senza terrestro limo,
come fu 'l primo non d'insania vòto.
   Vergine humana, et nemica d'orgoglio,
del comune principio amor t'induca:
miserere d'un cor contrito humile.
</body>
</poem>

</content>
</section>

<!-- http://petrarch.petersadlon.com/canzoniere.html?poem=35 ... hvis du leder efter et Petrarcha-digt, så klik på samlede engelske tekst og søg. Når du finder nummeret kan du ændre ovenstående URL. -->

<!--
<poem id="petrarca2018011405">
<head>
   <title><num></num></title>
   <indextitle></indextitle>
   <firstline> </firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>
-->

</workbody>
</kalliopework>
