<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="stolbergf" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
</workhead>
<workbody>

<poem id="stolberg2018052901">
<head>
   <title>Die Natur</title>
   <firstline>Er sei mein Freund nicht, welcher die göttliche</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <notes>
       <note>Teksten følger <i>Deutsche Nationalliteratur</i>, B. 50,2, Stuttgart [o.J.], pp. 41-43.</note> <!-- http://www.zeno.org/nid/20005722861 -->
   </notes>
</head>
<body>
<nonum><right>Im April 1773.</right></nonum>

Er sei mein Freund nicht, welcher die göttliche
Natur nicht liebet! Engelgefühle sind
Ihm nicht bekannt! Er kann mit Inbrunst
Freunde nicht! Kinder nicht! Weib nicht lieben!

Ihm bebte nie von trunkner Begeisterung
Die stumme Lippe! Schauer begegneten,
In hoher Wallung, seiner Seele
Nie mit der steigenden Morgensonne!

In deinen Wonnebecher, Allgütiger,
Entfielen niemals Thränen dem Dankenden!
Sein Erb' ist Taumel, oder Schlafsucht;
Wehmut und Wonne des Weisen Erbe!

Er ist kein Sohn der Freiheit! Das Vaterland
Ist Spreu dem Feigen! – Sklave! Dich freite nicht
Die Römerschlacht! – Zu meinen Füßen
Krümme dich, Raupe, daß dein ich spotte! ...

Ich seiner spotten? – Weh mir! O, zürne nicht,
Du Vater aller! ... Wirbel und Stolz ergriff
Den Mann von Staub, daß er des Staubes
Spottete, den er beweinen sollte.

O, sei gesegnet, Thräne der Neue, mir!
Mehr noch, des Mitleids Thräne, gesegnet du!
Nun werden, wie nach Frühlingsregen,
Traulich die Blumen der Au mir lächeln!

Nur reinen Herzen duftet der Abendtau
Der bunten Lenzflur! Heilig nur ihnen sind
Der Eiche Schatten! Deine Segen,
Einsamkeit, können nur sie ertragen!

Woll'st oft, o sanfte Mutter der Weisheit, mich
Auf ernste Pfade leiten im Mondenschein,
Wo nur der Denker tiefe Wahrheit
Schöpfet, und, glühender Stirne, wallet!

Dann werden oft sich hohe Betrachtungen
In Harmonien wandeln! Begeisterung
Wird mich erfüllen, daß die Thale
Hallen mein Lied und die Felsengänge!

Wenn du mich fürder leitest, Natur, so soll
Mein Lied dir jauchzen, weil ich ein Jüngling bin;
Es soll dich feiern, wenn mit Silber
Kürzere Locken die Scheitel schmücken!
</body>
</poem>

<poem id="stolbergf2018040901">
<head>
   <title>An den Abendstern</title>
   <subtitle>6. Januar 1773</subtitle>
   <firstline>Ehmals winktest du mir, Führer des schweigenden</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Ehmals winktest du mir, Führer des schweigenden
Abends, Freuden herab, kurz, wie sie Sterblichen
Lächeln, farbigen Blasen
Ähnlich, hauchender Weste Spiel!

Zwar mir waren sie wert, wert, wie dem dürstenden
Weizenhalme der Tau! aber sie schwanden bald!
Selten blicket dein Auge
Nun, und trüber auf mich herab!

Hüllen Schleier dich ein? Oder entfließen dir
Thränen? Bist du, gleich mir, nagender Traurigkeit
Raub, ein Erbe des Jammers?
Deine strahlenden Brüder auch?

Ist das blaue Gewand leuchtender Sonnen voll,
Und mit Monden besä't, nur ein Gewebe von
Elend? Tönen die Sphären
Einen ewigen Klageton?

Oder bin ich allein elend? Du schweigest mir,
Unerbittlich auch du! dennoch ein Retter einst,
Wann den Abend du bringest,
Welchem folget kein Morgenrot!
</body>
</poem>

<poem id="stolbergf2018071901">
<head>
   <title>Die Schwalbe und die Nachtigall</title>
   <subtitle>1795</subtitle>
   <firstline>Progne und Philomele sind Schwestern; die eine verkündet</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <!-- http://www.zeno.org/Literatur/M/Stolberg,+Friedrich+Leopold+Graf+zu/Gedichte/Gedichte/98.+Die+Schwalbe+und+die+Nachtigall -->
</head>
<body>
Progne und Philomele sind Schwestern; die eine verkündet
Uns den Sommer, und ist jedem willkommen und lieb;
Aber willkommner ist uns und heil'ger, siebenmal lieber
Philomele! wen rührt nicht Philomelens Gesang?
Nichts verkündet sie uns, doch lauschen wir, nimmer getäuschet,
Ihrem süßen Gesang, welcher uns Thränen entlockt.
Thräne der Sehnsucht, entfallen dem Aug', und dem Herzen entfallen,
Bist mir erquickend, wie Tau auf dem versengten Gefild!
Zarter Ahndungen bebender Glanz, du schimmerst mir schöner,
Als des erwachenden Tags Purpur in zitterndem Tau.
Singe mir Sehnsucht ins Herz, geliebte Sängerin! singe,
Philomele, mir Ruh, Ruhe der Ahndung ins Herz!
Ahndung ist unsre Weisheit hienieden, und unsere Wonne
Sehnsucht, doch kennen wir den, welcher die Sehnsucht uns ließ!
Sehnsucht ist Morgenröte; noch weilet unter dem Himmel
Unsre Sonne – sie kommt! Himmel und Erde! sie kommt!
Heil dir, Herrliche! Tritt aus deinem heiligen Osten!
Wahrheit strahlet dein Licht! Lieb' ist der Herrlichen Glut.    
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
