<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="fasting" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="fasting2001062301">
<head>
   <title>Kom Brødre! kom! nu vil vi til at drikke!</title>
   <toctitle>Kom Brødre! kom! nu vil vi til at drikke!</toctitle>
   <indextitle>Kom Brødre! kom! nu vil vi til at drikke!</indextitle>
   <firstline>Kom Brødre! kom! nu vil vi til at drikke!</firstline>
   <notes>
      <note>Bidrag fra Margit Ammentorp. Indtastet fra <i>Digter-Krands - En Samling af udkaarede ældre og nyere Selskabssange</i>, Odense, 1826. Trykker og udgiver er S. Hempel "Eier af Fyens Adressekontoir".</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>drikkevise</keywords>
</head>
<body>
Kom Brødre! kom! nu vil vi til at drikke!
lad ingen Sorg forstyrre denne Fest!
I Bacchi Navn vi Fanerne udstikke;
:|: den største Helt er den, der tørster meest. :|:

Mops raaber: "Man kan drikke bort Forstanden,"
den Misantrop med sine Prækner;
byd ham et Glas, han drikker som en Anden,
:|: Fæ bli'r han ei: Man bli'r ei, hvad man er. :|:

naar Stax sig ind i Syllogismer patter,
og viser i Figurer, han er til;
saa lee vi kun ad den Monademacher,
:|: og drikke, for at vise, vi er' til. :|:

men tys! der er Tartuf; han os bansætter,
og maner os heelt ned i Helvede;
en Bolle Bisp til denne Seelenretter,
:|: saa gaaer han hjem igjen med Vægterne. :|:

Hvad rager os, hvad disse Narre sige?
Nei! Fader Gleim det er en anden Mand;
han siger: "drik I Hunde! til I ligge!"
:|: Det kalder jeg for Tro og ret Forstand. :|:

Hans Wurst har sagt, og dette la'r sig høre,
"ihr Herren trinkt! darum gab Gott uns Durst;
Wer in sein Amt, sein Trinken lass sich stören,
:|: der irrt, der irrt" ? o store Mand Hans Wurst! :|:

Hr. Helfengleich vil friske Folk kurere,
saasnart Man ham tre Glas Madera gi'er;
sex Glas, han strax vil til at trepanere,
:|: for ni han skjær Jer op mit al Plaisir. :|:

Frants Lammerlein, en Zinzendorfianer,
som sukked for, der ei er nok af Baal,
han drak igjen, og strax han Fanden maner,
:|: han drak igjen, og drak Spinozas Skaal. :|:

Kort sagt! endog de største Orthodoxer,
som blier betalt, for de skal troe til trods,
og Alt, hvad som kan rime paa Oxer,
:|: dem gjør et Glas saa godt, som Een af os. :|:

Selv Israel, som qvæler mig til Døden,
med sit "Geld! Geld! nun lauf ich længer nicht,"
saasnart jeg kun kann faae et Glas i Jøden,
:|: saa stiler han strax Vexler uden Sigt. :|:

Har I Proces, et Glas strax afgjør Trætten,
I kan ei troe, hvad Styrke Sagen faaer,
lyd I mit Raad! tag Flasken med i Retten!
:|: saa svær de paa, I ei i Loven staaer. :|:

Kom Brødre! kom! nu vil vi til at drikke!
lad ingen Sorg forstyrre denne Fest!
I Bacchi Navn vi Fanerne udstikke,
:|: den største Helt er den, der tørster meest. :|:
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
