<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bio>
  <body>
Kaalund, Hans Vilhelm, 1818-85, Digter. 
Jacob Langebeks Datter blev gift med Adelsmanden Oberst J. C. Kaalund, 
en Verdensmand, der satte mange Penge over Styr; deres Søn 
Premierlieutenant Marinus Nicolaus K. (f. 1790 d. 1832) ægtede en 
Skorstensfejerdatter fra Randers, Juliane Marie Schmidt, og fik nu 
Ansættelse som Toldbetjent i Kjøbenhavn. Den yngste af dette 
Ægtepars Sønner var Hans, der fødtes 23. Juni 1818 (paa hans 
Daabsseddel staar der 27. Juni, men Moderen paastod, at han var 
født 23.). Sønnen arvede sin Faders Lune og sin Moders Frejdighed 
og udprægede Nerveliv, tidlig røbede han Begejstring. Han 
var forgudet af sin Fader, der ofte tog ham med til Ungkarlegilder, 
hvor han skulde agere den gode Samvittighed; hjemme læste de 
sammen humoristiske Skildringer og morede sig udmærket derved. 
Han følte sig dog mest tiltrukken af sin Moders Slægt og elskede 
især Morfaderen højt; denne, der var flyttet til Kjøbenhavn, havde 
tit Sønnesønnen som Gjæst, og da hele Familien der var begejstret 
for Poesi, reve de Drengen med sig. – Han var ikke gammel, da 
han blev sat i en lille Skole; senere kom han i det v. Westenske 
Institut; men Skolelivet fængslede ham kun lidet, hvorimod han 
elskede at færdes i Naturen. 

Da han var 14 Aar gammel, døde Faderen, og Moderen fik 
kun lidt at leve af; der voxede nu en vis Smaalighedens Aand 
frem i hende, og han følte, det snævrede ham ind. 15 Aar gammel 
blev han konfirmeret og lærte paa denne Tid at kjende Bogholder 
ved den grønlandske Handel C. A. Muhle, i hvis Hus der kom 
mange Kunstnere. Det var bestemt, at han gjennem sin Farbroder 
i Vestindien skulde anbringes ved en Plantage der; men saa traf 
han hos Muhle Billedhugger Freund, og da han havde røbet 
Anlæg for bildende Kunst, anbragtes han som Lærling i Freunds 
Atelier. Her fik han Kammerater som Jerichau, Conradsen osv.; 
men Arbejdet dreves lovlig frit og uden videre Kontrol, saa K. 
lærte ikke meget. Om Vinteren gik han paa Kunstakademiet, og 
her var det, at Jerichau hævdede, han havde mere Evne til at male 
end modellere, hvorfor K. tog Penselen i Haand, men drev det 
ikke til at frembringe mere end 2 Billeder. – I disse Aar var han 
stærkt optagen af <a poet="grundtvig">Grundtvig</a>; han hørte ham prædike og gik til 
Lindbergs Foredrag paa Kalkbrænderiet, hvor han dog følte sig 
saa meget uden for det hele, at han tegnede humoriske 
Karikaturportrætter af Forsamlingens Deltagere. 

Baade K. selv og hans nærmeste kunde nok skjønne, at han 
ikke var kaldet til at blive bildende Kunstner. Allerede i Freunds 
Atelier havde han forelæst Kammeraterne Digte, som vandt Bifald; 
saa traf det sig en Dag, at P. O. Brøndsted indfandt sig der og 
fattede Interesse for den unge Mand; han hørte, at K. havde Lyst 
til at «tage Artium», men fraraadede dette, samtidig med at han 
nærede sin Protegés Lyst til at studere Historie og Skjønlitteratur, 
under hvilket Studium han vejledede ham. I Sommeren 1838 gjorde 
K. Opsigt ved sit Digt til <a person="thorvaldsen">Thorvaldsen</a> og endnu mere næste Aar 
ved Mindesangen over <a person="frederik6">Frederik VI</a>. Hans evige Higen udkastede 
store Planer om Udenlandsrejser og Liv blandt Nordamerikas 
Indianere, og Vagabonddriften i ham fandt Tilslutning hos hans Ven 
Jerichau, som vilde, at de sammen skulde gaa til Rom. Denne 
Plan blev imidlertid kuldkastet ved, at K. fik stærk Nervefeber. 
Som Rekonvalescent flyttede han ud til Bagsværd og kom snart til 
at elske den smukke Egn om Fure- og Farumsøen saa højt, at han 
4 Aar igjennem tilbragte sin Tid i Farum fra Foraaret til langt ud 
paa Efteraaret og tit noget af Vinteren med. Hos Præsten Aagaards 
var han hurtig hjemme og besang dem i sit Digt: <a poem="kaalund2001062802">«Til Familien i Præstegaarden»</a>. I Farum dirigerede han «et muntert Sommerfugleliv» 
i Hjem og Skov, paa Sø og Mark, og det var en stor, 
ungdommelig og frejdig Kreds, han førte an i en frisk, elskværdig 
Tilværelse. Hans naturbeskrivende Digte ere saa godt som alle 
fremkomne der ude. Det gjærede stærkt i ham, og han var i 
uafbrudt aandelig Virksomhed. I enkelte Øjeblikke følte han en 
umaadelig Angest for, at hans Liv var forkvaklet, og at han aldrig 
mere skulde faa sammenknyttet de sønderrevne Traade i sit Indre; 
at der foregik en Udvikling i ham, var han sig bevidst, hans Aand 
og Hjærte følte større Harmoni, over for Verden svandt hans Fjendskab, 
og hans indre Væsen fornam Ro og Tillid; men møjsommelig 
søgte han efter digterisk Form for sit aandelige Liv. Han 
frembragte en Mængde Vers, Tragedier og Epopeer, som dog aldrig bleve 
overgivne Offentligheden. Derimod udgav han i 1840 <a work="kaalund/1840s">«Samlede Digte»</a> og <a work="kaalund/1840k">«Kong Haldan den stærke»</a>, hvilke Bøger han indleder 
med varme Udtalelser om, hvad han skylder <a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschläger</a>. 
Digtsamlingen modtages gjennemgaaende med Spot og Haan, og dog 
indeholder den «Konen ved Leddet i Frederiksdal», «Frederik VI», 
«Niels Ebbesens Minde» osv. En mildere, men dog ikke meget 
anerkjendende Omtale faar hans Epos, der var stærkt paavirket af 
Oehlenschläger og Tegnér og mindre originalt end Digtene. Begge 
disse Bøger røbe Fantasi, Energi og Begejstring. Der gik nu 2 
Aar, saa udkom «Valkyrjen Gøndul», ligesom de før nævnte Bøger 
skrevet i Farum. Dette sidste Værk viser stort Fremskridt hos 
Forfatteren; trods det forfejlede i Digtets Sammensætning og trods 
det, at dets Aand er uadækvat med dets Stof, er her Oprindelighed, 
Flugt og Kraft, virkelig Storhed og Skjønhed, og der er megen 
Dygtighed i Versslyngningen. Digtets Opgave er at vise, hvorledes 
Lysten til jordisk Hæder styrter det begavede Menneske i Fordærvelse; 
men med rette blev der gjort opmærksom paa, at denne 
Anskuelse er fremmed for den hedenske Livsbetragtning. Pressen 
forbigik næsten ganske dette Arbejdes Fremkomst. – Med «Fabler 
og blandede Digte» (1844) trængte K. langt mere igjennem. I 
Bladpressen fik han omtrent lutter Ros, og det var navnlig P. L. 
Møller, der i en længere Afhandling ydede ham stærk Anerkjendelse. 
Da han i Slutningen af 1844 sammen med J. Th. Lundbye 
udgiver «Fabler for Børn», bliver der ham mindre Ros til Del; 
men det gaar rigtignok ogsaa ud over Lundbye. I de følgende 
Aar producerede han ikke meget; han skrev nogle Anmeldelser af 
Kunstudstillinger og udkastede sammen med Poul Chievitz Planen 
til «En Fortid»; end videre udgav han fra 1845-47 sammen med 
J. C. Gerson «Maanedsskrift for Børn», hvori han skrev forskjellige 
Stykker i Prosa og Digte som «Den firbenede Gadestryger» (Proletar), 
«Bjørnen som Rytter», «Nisserne paa Vandring», «I Staden og 
paa Landet» osv. – Hans pekuniære Existensmidler vare ringe; 
dels støttedes han af Christian VIII, dels af Grev Moltke-Bregentved 
og sin Ven Kapitajn Fr. Schack, i hvis Hjem paa Christianshavns 
Kaserne han om Vinteren havde Ophold. Christian VIII vilde 
gjærne have benyttet K. til i Pressen at virke for hans Sag; men 
da dette ikke vilde lykkes, trak Kongen sig tilbage fra ham. K. 
vilde aldrig træde i noget Partis Tjeneste; han holdt i disse Aar 
Omgang med Folk som Hostrup, P. L. Møller, Kr. Arentzen, J. P. 
Grüne, Dr. Dampe og M. Goldschmidt, hvilken sidste ofte befrugtedes 
af K.s mundtlig fremsatte Ideer, hvorfor Vennerne kaldte K. for 
«Goldschmidts Jordemoder». Han var fremdeles meget optagen 
af Grundtvig. 

Saa kom 1848! Paa mange Maader greb Tidsaanden ham, 
og han skrev forskjellige patriotiske Digte. I 1849 blev han ansat 
som Hjælpeintendant, ved Armeen, og i denne Egenskab deltog 
han i Ryes Tilbagetog i Jylland. I 1850 opholdt han sig som 
Ambulanceforvalter mest i Kolding. Efter Krigen maatte han for 
at skaffe sig Existensmidler tage Plads som Huslærer hos Gaardejer 
Larsens Enke paa Nordskov, nær Odins Høj ved Hellebæk, 
hvor han førte et meget ensomt Liv blandt Mennesker, der end 
ikke anede, at han var Poet. Fra denne Periode stamme Digtene 
«Ensomt Liv» og «Vinteraften paa Landet». 

3 Aar havde han opholdt sig paa Nordskov, da hans trofaste 
og hjælpsomme Ven Etatsraad Edv. Collin overdrog ham at 
bestyre et ham tilhørende Teglværk paa Strandmosegaard syd for 
Humlebæk. Med sin gamle Iver og Interesse for det praktiske 
kastede K. sig over Gjerningen der og udkastede talrige Planer, 
med hvis Gjennemførelse han dog ikke havde Lykke. Ogsaa der 
tilbragte han 3 Aar; saa blev Teglværket solgt, og atter stod han 
uden Existensmidler. Til Kjøbmand J. B. Jensens Hus her ude var 
han bleven sympathetisk knyttet og forelskede sig i dets unge Datter 
Cathinca. Hans Digt «Maaske» forberedte deres Forlovelse, som 
fandt Sted 6. Juli 1856, lige inden hans Afrejse der fra. 

For en kort Tid fik han nu Ansættelse ved Mønten i Kjøbenhavn, 
hvor han skulde optælle gamle Markstykker. Dette aandsfortærende 
Arbejde forlod han for at overtage en Plads ved 
Telegrafvæsenet i Haderslev; Gjerningen der enerverede ham meget, 
og han fik tillige gjentagne Anfald af Blodgang. Længselen efter 
hans Brud affødte det bekjendte Digt «Til hende». Hun raadede 
ham resolut til at opgive den Stilling, som aldeles ikke passede 
ham, og han fulgte hendes Raad. Det blev da hans Plan at 
nedsætte sig som Boghandler i Haderslev; men af Pengemangel maatte 
han opgive alle Forhaabninger i den omtalte Retning. Efter 1 Aars 
Ophold der ovre drog han tilbage til Kjøbenhavn. Her samlede, 
udvalgte og rensede han sine tidligere Digte, og Resultatet blev 
«Et Foraar», der udkom i 1858 og vakte stor Opmærksomhed og 
Beundring (6. Udg. 1886). «Selskabet for de skjønne Videnskabers 
Forfremmelse» udbetalte ham en Pengebelønning. 

Det var hans Haab, at den Anerkjendelse, han nu havde 
vundet, skulde bevirke, at han kunde komme i en fast Stilling. 
Snart tilbød ogsaa Fængselsdirektøren C. N. David ham at blive 
Overlærer ved det nyoprettede Vridsløselille Fængsel, og denne 
Plads tiltraadte han i Dec. 1859, samtidig med at Anstalten blev 
tagen i Brug. 6. Marts 1860 viedes han til nysnævnte Cathinca 
Julie Jensine Jensen (f. 16. Sept. 1836). – Hans daglige Gjerning 
bestod nu i at holde Foredrag for, besvare Forespørgsler af, 
undervise og i Cellerne samtale med de mange forskjellige Fanger, holde 
Regnskaber og Oversigter i Orden osv. Den Omstændighed, at 
han altid helst havde villet indlade sig med problematiske Naturer, 
bevirkede, at de fleste Fanger interesserede ham; men han indsaa 
snart, at det ikke var let at lære dem at kjende. Han troede paa 
Menneskenaturen, selv i dens dybeste Fornedrelse, og behandlede 
alle med stor Omhu, «med koldt Hoved, men varmt Hjærte». 
Tappert kæmpede han for Cellesystemet og havde paa flere 
Omraader haarde Kampe at bestaa for at gjennemføre sine 
Principper. Fangerne fik han i Tale, vandt deres Tillid og erhvervede 
sig mange Venner iblandt dem. Det var et strængt, selvoptugtende 
Liv, han førte der, flere Gange gjennemgik han heftige Sygdomme 
– Blodgang, Kopper –, og hans Legeme svækkedes derved. 
Oplivelse og Styrke hentede han paa sine ugentlige Besøg hos 
Aandsfrænder i Hovedstaden og ved en større Rejse, som det 
Anckerske Stipendium bragte ham i Stand til at gjøre (1863), og 
paa hvilken han besøgte Stockholm, Schweits, Frankrig, London og 
Tyskland; den digteriske Frugt heraf var «Rejsetummel». Han 
siger ensteds: «Jeg er Menneske mer, end jeg er Digter», og det 
hørte ogsaa til de store Undtagelser, at han paa Vridsløselille skrev 
Vers. Imod Slutningen af sit Ophold der ude forfattede han Dramaet 
«Fulvia» (1875), nvis skjønne Enkeltheder og klassiske Aand 
alligevel ikke kunne dølge, at hans Begavelse gik i anden Retning 
end det dramatiske. 2 Aar efter udsendte han, ogsaa der fra, sin 
fortrinlige Digtsamling «En Eftervaar» (4. Opl. 1889). Imellem denne 
og «Et Foraar» laa hele hans lange Fængselsperiode; Fastheden, 
Sikkerheden, Viljekraften, Kortheden, det fuldmodne og optøjlede 
i den nye Samling bære Præget deraf. Ligesom i «Fulvia» 
kæmper han her for Resignationen og Kompromiset. Versene ere 
mejslede af en Billedhugger. Snart efter omarbejdede han «Fulvia», 
saa det nu kunde opføres paa det kongl. Theater, hvor det længe 
har holdt sig paa Repertoiret og vundet betydelig Anerkjendelse. 
– Bemærkelig er dernæst den Sangerkrig, han førte mod den nye 
Digtnings Repræsentanter Schandorph og Drachmann. Af yderste 
Evne forfægtede K. Idealitetens Sag, og Kvintessensen af hans 
Mening kan siges at rummes i disse hans Ord: 

         Ildtilbederne af Realiteten 
         dem rammer jeg lige i Planeten. 

Han ender med i klare Ord at skrive sig ind blandt Kristendommens 
Tilhængere. 

Paa samme Tid som han fører denne Strid, og netop som 
«Fulvia» skal opføres, bryder han (i Marts 1881) efter 21 Aars 
Arbejde paa Vridsløselille op der fra for at søge den Hvile, hans 
Legeme saa haardt trængte til. Med en Pension paa 1500 Kr.,
en Digtergage af 1000 Kr. og desuden nogle Rentepenge kunde 
han med sine nøjsomme Fordringer sikre sig et anstændigt 
Udkomme. Han tog nu Ophold i Valby, senere paa Frederiksberg, 
og følte da Poesien slaa med Vingerne, som om den først nu vilde 
udfolde sig i ham. De legemlige Kræfter strakte imidlertid ikke til. 
Ideer mylrede i hans Hoved, sit medfødte Lune og sin Evne for 
det epigrammatiske, som han mente ikke tilstrækkelig var kommen 
til sin Ret i hans Digtning, haabede han nu at skulle udfolde; han 
havde lagt Planen til en Roman og ønskede at benytte sine rige 
psykologiske Erfaringer i et Lystspil; men alt dette blev kun 
Forsætter. En Sommerrejse, som han i 1884 gjorde til Modum, 
styrkede ham meget; men Vinteren bragte atter Nedgang med sig. 
Det viste sig nu, at han led af Mavekræft. Efter at han havde 
ligget til Sengs i en Maaned og lidt meget, døde han 27. April 
1885. Over hans Grav er der ved Bidrag fra danske Mænd og 
Kvinder rejst et smukt Gravmonument. Hans «Efterladte Digte» 
udgav O. Borchsenius (1885). 

K. var en primitiv Digter, fri for Skole og Principper, og alle 
Vegne elskede han det oprindelige; derfor førte hans Ungdoms 
Higen ham mod Oldtidslivet, i sin Manddoms Dage søgte han til 
Bunds i Menneskelivet, og altid fandt han sin Trøst i Naturen. 
Han var Efteraarets Sanger; Foraaret, følte han, gjorde ham til en 
umandig Drømmer, og derfor laa det erotiske ogsaa fjærnt fra ham; 
Høsten derimod vakte hans Eftertanke. Af al Magt søgte han 
gjennem ihærdigt Arbejde at forme sin egen Personlighed i 
Overensstemmelse med sin Digtning. Det højeste, han vilde naa, var 
«Klarhed i Sindet, Renhed, Sjælefred, Mod til at lide, Kraft til at 
undvære». I hans ethiske Livsanskuelse er der mandig Tro paa 
Livets højere Magter, mild Alvor og stor Sundhed. 

<right>Nic. Bøgh in <i>Dansk biografisk Lexikon</i>, C. F. Bricka (red.), Kbh., 1889, bd. IX,  pp. 44-50.</right>
  </body>
</bio>


