<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="wormj" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="wormjandrea0">
<head>
   <title>Satyre over Kingos Kalot</title>
   <toctitle>Satyre over Kingos Kalot</toctitle>
   <indextitle>Satyre over Kingos Kalot</indextitle>
   <firstline>Jeg veed en Calot</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
 Jeg veed en <i>Calot</i>,
En Geistlig at bære, hand nylig har faaet,
Hun sidder paa Toppen af hans Hoved saa fast,
Hand kand dend for ingen aftage med Hast,
Hun varmer hans Pande, der giør ham saa got,
 At bare <i>Calot</i>.

 Hand er jo en Mand,
Er kommen fra Bonde i ypperlig Stand,
Med Fiinhed at melde er bleven til Præst,
Dog Rytter at være, det tiente ham bæst,
Nu Haaret er borte, hans Hoved er blot,
 Thj bær hand <i>Calot</i>.

 Hun sidder paa Snur,
Som Haren, naar Skytten hand ganger paa Spur,
Sig trycker i [Sædet], til hand er forbj,
Saa sidder <i>Calotten</i> paa Hovedet fri,
Hun skiuler hans Pande, det er jo en Spot,
 Att see dend <i>Calot</i>.

 Jeg saae ham engang,
Blant dennem, som ere i højeste Rang,
Jeg tenkte, <i>Calotten </i>hand tager vel af,
Mens de ham tiltalte, og Hænderne gav,
Men ligesom Halen dend følger sin Rot,
 Saa sad hans <i>Calot</i>.

 Det er en Betryk,
Han kand ej forsmaae, at bære Paryk,
Thi Halsen hand fylder med Øl og med Viin,
I [Kroeret] hand ligger saa fuld som et Svin,
Til Galskab hans Hierne opspinder en Tot,
 O! phy den <i>Calot</i>.

 Hvad meener du vel?
Du arme Peer Caudi, og Jorderigs Træl,
Du est af Jndbildning saa skammelig fuld,
Jeg meneer Hoffærdighed slaar dig om kuld,
Naar som du indkommer paa Herrernes Slot,
 Tag af din <i>Calot</i>.

 Du est kun en dreng,
En Slyngel, en Lømmel, som giør sig saa streng,
Med Node og Mode, i Sæde og Gang,
Dend Tid du har været, er ikke saa lang,
Est nylig udkrøbet fra Skallen, du maatt
 Ej bære <i>Calot</i>.

 Jeg vemmes derved,
Du trycker <i>Calotten</i> i Panden dybt ned,
Saa sidder i Nacken det purvorren Haar,
Og du som en Allik, med Hovedet staar,
Forvirrer du siunes, fordj du har faaet
 Dend lumpen <i>Calot</i>.

 I [Kroeret] gak,
Giv konen <i>Calotten</i>, og sig hende Tak!
Hun giver dig Brændeviin saa megen igien,
Som du kand fortære til Morgen, min Ven!
Du est jo en Stømper, og ingen Jorddrot,
 Kast bort din <i>Calot</i>.

 Gak aldrig dermed!
Men giør dig en Fluesmek deraf ved breed,
Og naar du i [Kroeret] har drucket dit Øl,
[Tag vand i <i>Calotten</i>, og Halsen i skiøll,]
Og om du om Natten behøver en Pot,
 Da brug din <i>Calot</i>.
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
