<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1837" author="wilster" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Odysseen</title>
   <year>1837</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="wilster2005050901">
<head>
   <title>1. Sang</title>
   <subtitle>Gudernes Forsamling. Athenes Formaning til Telemachos.</subtitle>
   <toctitle>1. Sang. Gudernes Forsamling. Athenes Formaning til Telemachos.</toctitle>
   <firstline>Musa! fortæl mig om Manden, den vidtbefarne, som flakked</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
    Musa! fortæl mig om Manden, den vidtbefarne, som flakked
Meget omkring, da han havde forødt det hellige Troia,
Saae mangfoldige Byer, og fik deres Sæder at kjende;
Men paa sin Fart over Havet han svar Gjenvordighed udstod,
Medens han stred for at bjerge sit Liv, og for Svendenes Hjemkomst;
Dog sine Svende han ei fik frelst, hvor ivrig han stræbte,
Thi ved formastelig Daad de selv paadrog sig en Ufærd,
Ret som Daarer, de slagted den høithenvandrende Solguds
Oxer, og derfor til Straf han dem Hjemfærdsdagen berøved.
Heraf, du Datter af Zeus! du os Et og Andet fortælle!    
    Alt var de øvrige Mænd, som den grusomme Død havde sparet,
Komne til Huus og Hjem efter Farer i Krig og paa Bølge;
Ham alene, som savned saa svart sit Huus og sin Hustrue,
Holdt en Gudinde tilbage, den værdige Nymphe Kalypso,
Hist i de hvælvede Grotter, og ønsked sig Manden til Husbond.
Men da det Aar i Tidernes Løb omsider var kommet,
Da det af Guderne var ham bestemt at vende tilbage,
Hjem til Ithakas Øe, selv da blev han midt mellem Landsmænd
Ei forskaanet for Kamp; dog samtlige Guder ham ynked,
Uden Poseidon alene, thi gram i Hu han bestandig
Helten Odysses forfulgte, før hjem til sit Land han var kommen.    
    Guden var fjernt reist bort, Aithioperne vilde han gjæste;
Yderst paa Jorden de boe i tvende forskjellige Stammer,
Deels hvor Solen ved Grye staaer op, og deels hvor den daler;
Festhekatomber af Oxer og Lam bivaane han vilde.
Der heel froe ved Gildet han sad, mens de øvrige Guder
Hist hos Olymperen Zeus i Sal havde samlet sig alle.
Først til Orde nu tog hiin Guders og Menneskers Fader,
Just som Aigisthos i Tanke ham randt, den glimrende Fyrste,
Hvem Agamemnons navnkundige Søn Orestes ihjelslog;
Kommende ham ihu han saa blandt Guderne talte:    
    Ha! hvor gjerne dog Menneskens Slægt anklager os Guder!
Jammeren, sige de, kommer fra os, og selv dog alene
Ved deres Synder mod Ret og Skjel de volde sig Sorger,
Ligesom nys Aigisthos mod Ret og Skjel Agamemnons
Viv tilægte sig tog, og myrded ham selv ved hans Hjemkomst,
Skjøndt han vidste sin Straf, da vi selv ham vared itide;
Ned vi skikked Hermeias, den speidende Argosbetvinger,
At han dog ei skulde slaae ham ihjel, eller ægte hans Hustrue,
Thi af Orestes engang skulde Atreus's Søn vorde hevnet,
Naar han var voxen til Mand, og sit fædrene Rige begjærte.
Dette ham sagde Hermeias, dog ei han rokked Aigisthos,
Skjøndt til hans Bedste han raaded, og nu har han bødet for Alting.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
O vor Fader Kronion! du Drot over Drotter tilhobe!
Ja! han faldt, og tilvisse sin Død han ærlig fortjente;
Døe som han hver Mand, der til lignende Daad sig formaster!
Men i mit Hjerte det skjær mig for Helten den stakkels Odysseus,
Han som skilt fra de Kjære saa lang Tid martres af Kummer
Hist paa den havomskyllede Øe; som en Navle paa Dybet
Stikker den frem bevoxet med Skov; der boer en Gudinde
Datter af Atlas, den snedige Gud, som kjender tilfulde
Samtlige Dybder i Havet, og ene de mægtige Støtter
Løfter i Veiret, som Himmelen vidt adskille fra Jorden.
Datter af ham forsinker den arme bedrøvede Konning,
Smigrende for ham bestandig med sød indsmidskende Tale,
At han skal glemme sit Ithakas Øe; men Helten Odysseus
Inderlig længes at see blot Røgen igjen fra hans Hjemland
Fare mod Skye; ja Døden han ønsker sig; røres dit Hjerte
Ei omsider, Olympiske Drot! har Odysses da fordum
Ei ved Argeiernes Skibe dig bragt behageligt Offer
Hist i Troernes Land? hvorfor er da Zeus ham saa harmfuld?    
    Hende paastand Skysamleren Zeus gjensvared og sagde:
Kjæreste Barn! hvad Ord undslap dig fra Tændernes Række?
Hvor var det muligt, at jeg kunde Helten Odysses forglemme,
Som i Forstand staaer høit over Mænd, og stadig sit Offer
Bragte de salige Guder, som boe paa Himmelen vide!
Dog bestandig imod ham den Jordomslynger Poseidon
Fnyser af Harm, fordi hans Søn Polyphemos han blinded,
Hiin Kyklop, der stærk som en Gud i vældige Kræfter
Staaer over alle Kykloper; hans Moder er Nymphen Thoosa,
Datter af Phorkys, en raadende Drot i Havet det golde;
Hist i de hvælvede Grotter Poseidon i Favn hende trykked.
Derfor Poseidon er vred, og hvorvel Jordrysteren sparer
Helten Odysses's Liv, han tumler ham fjernt fra hans Hjemstavn.
Dog velan! lad os samtlige her betænke, hvorlunde
Helten kan naae sit Hjem, og da vil Poseidon tilvisse
Mildne sin Harm, thi ei vil de salige Guder han trodse,
Ei vil alene han noget formaae mod os Alle tilhobe.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
O vor Fader Kronion, du Drot over Drotter tilhobe!
Hvis det da virkelig nu behager de salige Guder,
At til sit Hjem omsider den Helt Odysses skal komme,
Lad saa Hermeias os flux, Budbringeren, Argos's Bane,
Skikke herfra til Ogygias Øe, at den haarfagre Nymphe
Snart kundgjøre han kan vor urokkelig faste Beslutning,
At til sit Hjem Odysses, den kraftige Kæmpe, skal drage.
Selv vil jeg gaae til Ithaka hen, at hans Søn ved min Tale
Meer opflinke jeg kan, og Mod i Bringen ham sætte.
Stævne han skal til Thing de haarfagre Mænd af Achaia,
Der skal han Beilernes Sværm forbyde sit Huus, da de daglig
Slagte for Fode hans Faar og dorskfremvraltende Hornqvæg.
Saa vil til Sparta jeg sende ham hen og det sandede Pylos,
For at han der kan spørge sig for om Faderens Hjemfærd,
Og et berømmeligt Navn sig selv blandt Mennesker vinde.    
    Strax som dette var talt, hun bandt under Foden de gyldne
Deilige himmelske Saaler, som bar hende hen over Havet
Og over Jorderig vide saa snelt som Pustet af Vinden;
Greb saa sin mægtige Landse, beslagen med stingende Malmod,
Tung, forsvarlig og lang, hvormed hun betvinger de kjække
Fylker af Mænd, paa hvem hun er gram, den Vældiges Datter;
Og i en Fart hun ned sig svang fra høien Olympos.
Brat paa Ithakas Øe hun stod ved Odysses's Borgport
Ude paa Tærsklen til Gaarden, og holdt i Haanden sit Malmspær,
Mentes hun ligned, den Taphiske Drot, der var kommen som Fremmed.    
    Udenfor Døren hun traf de trodsige Beileres Skare,
Just som tilsammen de mored sig der med at spille med Smaasteen,
Magelig strakte paa Huder af Qvæg, som de selv havde slagtet.
Travlt gik baade Herolder omkring og driftige Svende,
Nogle beblandede Viin med Vand i forsvarlige Kummer,
Andre, som Bordene først afskured med hullede Svampe,
Stilled dem frem paa Rad, og skifted den yppige Suulmad.    
    Først af Alle den fagre Telemachos øined Gudinden;
Midt blandt Beilernes Flok han sad, mismodig i Hjertet,
Grundende dybt paa det mulige Træf, om hans herlige Fader
Kom til sit Hjem, og Beilernes Sværm adsplitted i Huset,
Selv annammed sin Hæder, og raaded igjen for sin Velstand.
Grublende saa han hos Beilerne sad, da saae han Athene;
Strax han ilte til Porten, ret ærgerlig stemt i sit Hjerte,
At man den fremmede Gjæst lod staae ved Døren saa længe;
Trædende nær hendes Haand han greb, og tog hendes Malmspær,
Og med bevingede Ord han talede saa til Gudinden:    
    Hil dig, fremmede Mand! velkommen os vær ved et Maaltid
Først du tilgode dig gjøre! saa nævn os siden dit Ærind!    
    Talende saa gik selv han foran, og Gudinden ham fulgte.
Men da de treen under Tag, og stod i Salen den høie,
Tog han Landsen, og stilled den op til en kneisende Sule
Ind i det prunkende Vaabenlukaf, hvor Landser i Mængde
Stod, dem Odysses, den haardføre Helt, havde der i Forvaring.
Derpaa han bød hende Plads paa den smuktudsnittede Throne,
Som var med Linned belagt, og ved Fødderne stod der en Skammel,
Og til sig selv en stadselig Stol ved Siden han satte
Borte fra Beilernes Sværm, at hans Gjæst i den kaade Forsamling
Ei skulde plages med Bulder og Støi, og væmmes ved Maden,
Og at han frit kunde spørge sig for om sin savnede Fader.    
    En af Ternerne bragte nu Vand i en prægtig og gylden
Kande, som stod paa et Bækken af Sølv, og til Hændernes Tvætning
Gjød hun det ud, saa rykked hun frem et skinnende Madbord.
Ogsaa den værdige Skafferske kom med Brød og med Retter,
Hvilke hun stilled paa Bord, meddelende mildt hvad hun havde.
Fade med alskens Suul indbar i Salen en Madsvend,
Satte dem frem, og stilled paa Bord forgyldte Pokaler,
Og en Herold gik om, som med Viin dem flittigen fyldte.    
    Ind nu Beilerne treen, og strax de trodsige Herrer
Tog deres Plads paa Stol eller Bænk jevnsides hverandre.
Flux indfandt sig Herolder, som Vand over Hænderne gjød dem;
Ternerne flinkt opstablede Brød i Kurve paa Bordet,
Knøsene Viin i Kummerne gjød, til den skummed om Randen.
Derpaa de langed med Haand til den herlige Kost, som der vanked;
Men da Enhver havde stillet sin Lyst til Mad og til Drikke,
Beeilernes Hu sig strax til anden Forlystelse vendte,
Sang og Spil og Dands, thi Sligt er en Pryd for et Gilde.
Strax en Herold da flyede den prægtige Cithar til Skjalden
Phemios, han som for Beilerne sang nødtvungen ved Gilde;
Rask han i Strengene greb, og sin yndige Sang han begyndte.
Men til Gudinden Athene Telemachos vendte sin Tale,
Rækkende Hovedet hen, at de Andre ham ei skulde høre:    
    Fremmede! tag ei fortrydelig op, hvad nu jeg vil sige!
Hine har nu til Cithar og Sang henvendt deres Tanker;
Det har de godt ved, de tære jo frit paa fremmed Mands Velstand,
Medens hans hvidlige Been etsteds henslængte paa Landjord
Smuldre for Regn og Slud, eller rulles i Havet af Bølgen.
Dog hvis Ithakas Kyst igjen de saae ham betræde,
Vist langt heller de ønsked sig da rapløbende Fødder,
End at beriges med kosteligt Guld og prægtige Klæder.
Dog han er død en sørgelig Død, og nu er der ingen
Trøst for os, om endog en dødelig Mand os forkyndte,
At han vil komme med Tiden, thi reent fortabt er hans Hjemfærd.
Dog fortæl mig nu dette, men siig mig den skæreste Sandhed!
Hvem est du? af hvad Folk, fra hvad Land, og af hvilke Forældre?
Hvad for et Skib har ført dig herhid? hvorledes har Søfolk
Bragt dig til Ithakas Øe? og for hvem udgive sig disse?
Thi du est ei kommen vandrende hid paa din Fod, kan jeg tænke.
Ogsaa du dette mig sige forsand, at jeg faaer det at vide,
Kom du til Øen fornys, eller gjæsted du fordum min Fader?
Dengang vort Huus af fremmede Folk saa flittig besøgtes;
Thi han var selv en huld omgængelig Mand imod Alle.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
Dette jeg sige dig vil, og tale den skæreste Sandhed.
Helten Anchialos' Søn jeg er, selv hedder jeg Mentes,
Og jeg er Drot for Taphiske Mænd, flinkroende Søfolk;
Hid er jeg kommen fornys med Skib og Mænd paa en Reise
Vidt over Bølgerne blaae til et Folk, hvis Sprog er mig fremmed;
Malm fra Temesa for blinkende Jern tiltuske jeg vil mig.
Ude ved Kysten mit Skib jeg har lagt et Stykke fra Staden
Hist i den Rheitriske Bugt under Neion den skovklædte Klippe.
Fædrene Gjæsteforbundne fra fjernere Old vi hinanden
Stolt kan kalde; ja spørg kun ad, naar engang du besøger
Gamle Laertes, som aldrig, saa hører jeg, sætter i Staden
Meer sine Been, men græmmes i Eensomhed ude paa Landet
Blot med en aldrende Qvinde, som Mad og Drikke paa Bordet
Sætter ham, naar han har krøbet omkring i sin frodige Viingaard
Syslende der saalænge, til Lemmerne grebes af Træthed.
Nu begav jeg mig hid, da det blev mig fortalt, at din Fader
Alt var her i sit Land; dog Guderne sinke hans Reise.
Ei endnu han paa Jorden er død, den Ædling Odysseus,
Nei! i Behold er han fangen etsteds paa vildene Havdyb
Fjernt paa en Holm i Bølgernes Skjød, hvor grusomme Vildmænd
Holde med Tvang ham fast, og ei vil lade ham reise.
Dog en Bebudelse nævne jeg vil, saaledes som Guder
Selv mig gav den i Sind, og som den forvist vorder opfyldt,
Skjøndt ei Seer jeg er, eller klog paa Fuglenes Jertegn.
Nu ret længe forvist han ei fra sin elskede Hjemstavn
Borte forbliver, om end man i Lænker af Jern havde lagt ham,
Snild som han er, udtænker han nok et Middel til Hjemkomst.
Dog fortæl mig nu dette, men siig mig den skæreste Sandhed!
Du som alt er saa stor, est du virkelig Søn af Odysseus?
Slaaende ligner du ham af Hoved og deilige Øine.
Vide du maa, tilforn vi To saae jevnlig hinanden,
Førend han stævned til Troernes Land, hvor ogsaa de andre
Drotter af Argos begave sig hen paa bugede Skibe;
Siden har aldrig Odysses jeg seet, han mig ikke heller.    
    Og den forstandige Svend Telemachos svared saalunde:
Dette, du fremmede Mand! vil jeg sige dig ganske sandfærdig.
Efter hvad Moder har sagt, er jeg Søn af ham, men med Vished
Veed jeg det ei; af sig selv kan Ingen jo kjende sin Herkomst.
Gid jeg heller var Søn af en Mand, som føiet af Lykken
Sad i sit Hjem ved sin Eie, naar Alderen listed sig paa ham!
Nu er den meest usalige Mand, som fødtes i Verden,
Fader til mig, har man sagt; thi derom det var jo du spurgte.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
Guderne gav dig en Slægt, hvis Navn ei glemmes i Fremtid,
Siden en Søn som du blev født af Penelopeia.
Dog fortæl mig nu dette, men siig mig den skæreste Sandhed!
Hvad er det her for en Suus og Duus? hvad er der paafærde?
Høitidsfest eller Bryllup? thi knap er det Sammenskudsgilde,
Saadan en kaad og skammelig Færd de tykkes mig drive
Her er ved dit Bord i din Sal; en skikkelig Mand maa jo harmes,
Naar paa det samme han kommer, og seer det uteerlige Væsen.    
    Og den forstandige Svend Telemachos svared saalunde:
Fremmede Mand! da om dette du spørger og fritter mig nøie,
Viid da, fordum imedens endnu hiin Mand var i Landet,
Da turde vel man kalde vort Huus bemidlet og anseet;
Nu har samtlige Guder vort Held omskiftet til Vanheld,
Reent de lod ham forsvinde, som aldrig en Mand er forsvunden;
Selv hans Død jeg mig ei saa nær havde taget til Hjerte,
Hvis han i Troernes Land var blegnet i Kredsen af Landsmænd,
Eller i Vennernes Arme, naar Krigen han alt havde udstridt;
Alt Achaiernes Folk havde da ham tuet en Gravhøi,
Og et berømmeligt Navn han sin Søn havde levnet i Fremtid;
Nu Harpyerne veired ham bort, og røved hans Hæder,
Ingen ham saae eller hørte, han svandt, og Jammer og Klage
Levned han mig; dog ikke for ham alene jeg græmmes
Dybt i Sind, nei! andre Bekymringer Guderne gav mig.
Alle de mægtige Mænd, som raade for Øerne rundtom,
Same, Dulichions Øe og det skovbeklædte Zakynthos,
Alle de Drotter desuden, som herske paa Ithakas Fjeldøe,
Frie hver Een til min Moder, og haardt medtage de Huset.
Selv hun hverken formaaer det skændige Bryllup at afslaae,
Eller at ende den Færd; men hine forøde ved Fraadsen
Reent vort Huus, og mig selv ret snart ombringe de voldsomt.    
    Greben af Ynk og Harm gjensvarede Pallas Athene:
Ha! hvor trænger du svart til den Fader, du savned saa længe,
At han paa Beilernes nedrige Flok strax Haand kunde lægge!
Gid han paastand kom hid, og stod i Døren til Salen,
Væbnet med Hjelm og Skjold, og i Haand to dygtige Landser,
Ligesaa kraftig som fordum, da først vi stifted Bekjendtskab
Hjemme hos os i vor Sal, hvor froe sit Bæger han tømte!
Just fra Ephyra tilbage han kom paa en Reise til Illus,
Mermeros' Søn, til hvem paa et løbende Skib han var seilet
Efter en dræbende Gift, som han ønsked sig, for at bestryge
Malmbebraadede Pile dermed; dog Illus sig vægred
Plat ved at give ham den, af Grune for de salige Guder;
Men af min Fader, som elsked ham høit, han fik hvad han søgte. -
Gid dog Odysses med lignende Kraft blandt Beilerne fremtreen,
Brad for dem Alle da blev deres Død og beedsk deres Bryllup
Dog i Gudernes Skjød forsand alt dette jo hviler,
Om til sit Hjem han kommer, og Hevn over Synderne tager
Her i sit Huus, eller ei; dog nu maa vel du betænke,
Hvad du vil gjøre, for Beilernes Sværm af Huset at jage.
Vel! saa mærk paa mit Ord, og læg min Formaning paa Hjerte!
Stævn imorgen til Thing Achaiernes ypperste Herrer!
Tag saa Bladet fra Mund, og kræv hver Guddom til Vidne!
Beilerne byde du skal, Enhver til Sit at fortrække;
Men er din Moder betagen af Lyst at faae sig en Husbond,
Vel! saa drage til Borgen hun hjem til sin mægtige Fader,
Der vil man Bryllupet holde, og sørge for rigeligt Udstyr,
Som efter Billighed følger den elskede Datter som Medgift.
Dig formaner jeg stærkt, om ellers mit Raad du vil følge,
Rust et Skib, det bedste du kan, med en fuld Snees Roerfolk,
Reis saa bort, at spørge dig for om din savnede Fader,
Om nogen Dødelig giver dig Nys, eller mulig du hører
Rygtet, der kommer fra Zeus, og Sagn ombærer i Verden.
Først du drage til Pylos, at spørge den ædelig Nestor,
Derfra til Sparta du gaae til den Guldhaars Drot Menelaos,
Som af Achaiernes Kæmper er sidst hjemkommen fra Krigen.
Hører du nu, at han lever, og alt er paa Reise til Hjemmet,
Da skal et Aar endnu du din Qval taalmodigen bære;
Men om Du hører, at alt han er død og kommen af Dage,
Vend da tilbage paastand til din elskede fædrene Hjemstavn,
Kast en Høi til hans Minde, og hold en glimrende Liigfærd,
Som det er Skjel og Skik, og giv din Moder en Husbond!
Men naar du dette har gjort, og Alt tilbørlig er fuldbragt,
Da maa du ret betænke tilgavns i dit Sind og dit Hjerte,
Hvordan du Beilernes Flok i dit Huus af Dage vil bringe,
Enten ved List eller aabenlys Færd; thi slet det dig anstaaer
Nu som et Barn at tee dig, ei est du længer en Pebling.
Eller har ei du hørt, hvad Rye den Ædling Orestes
Vandt sig hos Mennesker alle, fordi han den Morder Aigisthos
Dræbte til Hevn, som lumsk havde myrdet hans herlige Fader.
Saa, min Kjære! vær kjæk! som jeg seer du er fager og voxen,
At ogsaa du maa prises endog af sildige Slægter!
Nu er det bedst, jeg begiver mig ned til mit hurtige Fartøi
Og mine Svende, som knurre maaskee for jeg tøver saa længe.
Tænk nu du paa mit Ord, og læg min Formaning paa Hjerte!    
    Og den forstandige Svend Telemachos svared saalunde:
Fremmede Mand! saa kjærlig til mig har du talet i Sandhed,
Som til sin Søn en Fader, og aldrig dit Ord jeg skal glemme.
Tøv dog et Korn endnu, hvor stærkt du haster med Reisen,
At du kan qvæges ved Bad, og ret forfrisket i Hjertet
Glad i Hu kan begive dig ned til dit Skib med en Gave,
Skjøn og af stor Værdie; til Erindring om mig du den gjemme,
Som det er Skik mellem Venner, der kjærligen gjæste hinanden!    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
Hold ei længer mig op, min Hu staaer stærkt til at reise!
Men den Foræring, som nu dit venlige Sind mig har tiltænkt,
Den kan jeg faae, naar jeg kommer igjen, og bringe den hjem med;
Vælg den saa prægtig du vil, jeg skal rigelig give dig Gjengjeld.    
    Talende saa forsvandt den lysblaaøiede Pallas
Brat som en Fugl, der stikker i Skye, men ham hun i Barmen
Mod og Kraft havde lagt, og vakt hans Hu til at tænke
Meer paa sin Fader end før; men da dette han klart havde fattet,
Skjalv han i Sind, thi det bares ham for, at en Gud havde viist sig.
Strax til Beilernes Kreds henilte den deilige Yngling;
Her den fortrinlige Skjald slog Strengen og qvad, mens de Andre
Sad og lyttede taust; om den Jammer han sang, som Athene
Lod Achaierne times, da hjem de styred fra Troia.    
    Men da Ikarios' Datter, den kløgtige Penelopeia,
Hørte den deilige Sang som hun sad i sit Høienloftskammer,
Ned ad Trappen den høie hun steg, som løb gjennem Huset.
Ei alene hun gik, af Ternerne to hende fulgte,
Og da den herlige Viv kom hen til Beilernes Skare,
Standsed ved Stolpen hun brat i den fastopbyggede Høisal,
Hyllende tæt om Kind en Flig af sit skinnende Liinslør.
En af de venlige Terner der stod ved hver hendes Side,
Flux til den hellige Skjald med grædende Taarer hun talte:    
    Phemios! mangen fortryllende Sang kan ellers du synge,
Qvad om Guder og Mænd, hvis Bedrifter af Skjaldene prises;
En af disse du synge for Mændene her mens de drikke
Taust deres Viin, men stands en Sang, som saa sørgelig lyder!
Dybt i mit inderste Hjerte det skjær mig saa tit jeg den hører,
Meest af Alle maa jeg med ulidelig Kummer jo drages,
Jeg som savner saa herlig en Mand, og mindes bestandig
Helten, hvis Rye sig har bredt over Hellas og Argos saa vide.    
    Og den forstandige Svend Telemachos svared saalunde:
Moder! hvorfor vil du laste den elskede Skjald at han synger
Her os til Gammen, som Sindet ham byder det; aldrig er Skjalden
Skyld i Sligt, men Zeus, thi ham det er jo, som giver
Jordens opfindsomme Mænd hvad Enhver især han vil unde.
Ei er det sært, at vor Skjald besynger Danaernes Vanheld,
Det er jo Menneskens Viis den Sang fortrinlig at prise,
Som er det nyeste Qvad, der de Lyttende kommer for Øren;
Hærd da dit Sind og dit Hjerte til saadanne Viser at høre!
Ei var Odysses den eneste Mand, som forliste sin Hjemfærd
Hist i Troia; af Dage jo kom mangfoldige Flere.
Gak til dit Kammer nu hen, og besørg din Gjerning i Huset,
Baade din Væv og din Teen, og befael dine Tjenesteqvinder
Røgte med Flid deres Dont! os Mænd at tale sig anstaaer,
Meest af Alle dog mig, thi min er Magten i Huset.    
    Studsende svart ved hans Ord tilbage hun gik til sit Kammer,
Da hun paa Hjerte sig lagde sin Søns forstandige Tale;
Og da med Ternerne op hun i Høienloftskammer var kommen,
Der for Odysses sin Husbond hun græd, til Pallas Athene
Lod over Øinenes Laag neddale den liflige Slummer.    
    Beilerne støied og larmed nu lydt i den skyggende Høisal,
Inderlig ønsked Enhver at dele den Yndiges Leie.
Først den forstandige Svend Telemachos tog nu til Orde:    
    I som begjære min Moder til Viv, hovmodige Herrer!
Lader os her i vort Lag os nu forlyste ved Maaltid
Uden at støie! det er dog saa sødt at høre paa Skjalden,
Naar det er saadan en Skjald med en Røst som himmelske Guder.
Saa vil imorgen til Thinge vi gaae, og samles tilhobe,
For at jeg frit og frankt kan der Eder sige min Mening,
At I skal rømme mit Huus, og forsamles til Fraadsen hos Andre,
Tære hvad selv I har, og Gilderne holde paa Skifte.
Hvis derimod for Jer selv I bedst og tjenligst det finde,
At for den enkelte Mand hans Gods uhevnet forødes,
Fraadser da kun! dog raabe jeg vil til de salige Guder,
Om det sig føier maaskee, at Zeus Eder rammer til Gjengjeld,
Da skal I vist uden Hevn i mit Huus omkomme tilhobe.    
    Saa han taled, og Alle med Tand i Læberne beed sig,
Over Telemachos studsed de svart, at han talte saa dristig.
Ham Antinoos svared igjen, hiin Søn af Eupeithes:    
    Eia! forvist har Guderne selv, Telemachos! lært dig
Høit at hæve din Røst, og djervt at tage til Orde!
Blot Kronion dig ei indsætter til Drot paa vort Øland,
Som er dit fædrene Rige forsand ifølge din Herkomst!    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Finder du ogsaa det sært, Antinoos! naar jeg forsikkrer,
Gjerne jeg ønsker mig dette, om ellers mig Zeus det forunder?
Eller betragter du Sligt maaskee som det Værste paa Jorden?
Det er dog ei saa ilde, som Drot et Land at beherske;
Rigt er snart hans Palads, og selv han stiger i Hæder.
Dog af Achaiske Drotter der findes jo mange foruden
Unge saavelsom bedagede Mænd paa Ithakas Øland;
Een af dem være Drot, da min Fader er kommen af Dage,
Men i mit Huus vil jeg raade, og selv være Drot for de Trælle,
Som mig den Ædling Odysses tilkæmpede fordum paa Krigstog.    
    Strax nu Polybos' Søn Eurymachos gav ham til Gjensvar:
End i Gudernes Skjød, Telemachos! hviler det vistnok,
Hvem af Achaierne herske der skal paa Ithakas Øland.
Dog i dit Huus du selv være Drot, og beholde din Eie!
Aldrig en Mand der komme, som vover med Vold dig at røve
Noget af hvad der er dit, mens Folk paa Ithaka bygge!
Dog om din Gjæst, min Kjære! jeg ønskede nok dig at spørge:
Hvor er den Mand dog fra? hvad Lands Affødning i Verden
Kalder han sig? og hvor er hans Slægt og fædrene Hjemstavn?
Har han maaskee dig Tidende bragt om din Faders Igjenkomst?
Hvad eller kom han hid, for selv et Ærind at røgte?
Hvor han dog brat brød op og gik, som om han Bekjendtskab
Skyede! han tyktes dog sandelig ei vantreven af Aasyn.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Ak, Eurymachos! tabt er forsand min Faders Igjenkomst!
Ei vil herefter jeg Tidende troe, hvorfra den saa kommer,
Heller ei agte det mindste paa Sandsagn, hvilke min Moder
Spørger saa flittigen om, naar til Huset hun kalder en Spaamand.
Manden, du spørger mig om, er fra Taphos, en fædrene Gjæstven,
Helten Anchialos' Søn han er, selv hedder han Mentes,
Og han er Drot for Taphiske Mænd, flinkroende Søfolk.    
    Saa han talte, dog vidste han grandt, at hiin var en Guddom.
Beilerne vendte sig atter til Dands og lystige Sange,
Mored sig godt, og tøvede der til Aftenens Komme,
Og som de mored sig bedst, frembrød den skumrende Aften;
Hver gik da til sit Hjem, og lagde sig der til at sove.    
    Men til sit Kammer begav sig Telemachos; høit var det opbygt
I den anseelige Gaard paa en Plads med den frieste Udsigt;
Did til sit Leie han gik, af Tanker hans Sind var bevæget.
Ham Eurykleia, en Datter af Ops, som var Søn af Peisenor,
Lyste med blussende Fakkel i Haand, den kjærlige Gamle,
Hvem Laertes engang, da hun stod i sin feireste Ungdom,
Havde sig kjøbt for Qvæg, hun kosted ham Høveder tyve,
Og i sit Huus han saa høit som sin høviske Viv hende skatted;
Dog hendes Leie han skyede, for ei at krænke sin Hustrue;
Hun den blussende Fakkel ham bar; af samtlige Terner
Elskede hun ham meest, og hæged ham da han var lille.
Døren han aabnede selv til sit fastopbyggede Kammer,
Satte sig hen paa sin Seng, og da Kjortlen han havde sig afført,
Flyede han strax den i Haand til den gamle forsynlige Qvinde.
Og da hun havde den glattet og lagt i de rigtige Folder,
Tæt ved den smuktudsnittede Seng paa en Knag hun den hængte,
Gik saa af Kammeret ud, og fast med det sølverne Haandgreb
Døren hun efter sig trak, og Slaaen med Remmen hun fremskjød.
Hyllet i Tæpper af Uld han laae nu Natten igjennem,
Tænkende stærkt paa den Fart, hvortil ham Athene formaned.
</body>
</poem>

<poem id="wilster2005050902">
<head>
   <title>2. Sang</title>
   <subtitle>Ithakesernes Forsamling. Telemachos' Bortreise.</subtitle>
   <toctitle>2. Sang. Ithakesernes Forsamling. Telemachos' Bortreise. </toctitle>
   <firstline>Men da sig reiste ved Grye den rosenfingrede Dagning</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
    Men da sig reiste ved Grye den rosenfingrede Dagning,
Stod Odysses's elskede Søn strax op fra sit Leie;
Først sine Klæder han axled, sit Sværd over Skulder han hængte,
Og under glindsende Fod han bandt de deilige Saaler,
Gik saa ud af sit Kammer, en Gud skinbarlig han ligned.
Derpaa befoel han strax høimælede Folkeherolder,
Sammen at stævne til Thing de haarfagre Mænd af Achaia,
Hine dem stævnede flux, og snart gav Mændene Møde;
Og da saa Folket var samlet, og stod i Vrimmel paa Thinget,
Iilte til Torvet han hen, med et Spyd af Malm i sin Høire,
Ei alene, ham fulgte paa Vei rapfodede Hunde;
Over hans Væsen Athene da gjød vidunderlig Skjønhed.
Folket betragted med Studsen ham ret, da han treen i Forsamling,
Drotterne vege ham Plads, og paa Faderens Stol han sig satte.    
    Først i Kredsen den Drot Aigyptios tog nu til Orde;
Alt var han kroget af Alderens Tryk, men rig paa Erfaring;
En af hans Sønner, en Kriger saa bold, var paa bugede Skibe
Fulgt med Odysses paa Tog til det hestopfostrende Troia,
Antiphos var hans Navn, men den vilde Kyklop havde dræbt ham
Hist i den hvælvede Hule, og ædt ham sidst ved sit Maaltid;
Tre han havde foruden: Eurynomos var i de kaade
Beileres Tal, og de To bestyrede Faderens Landgods;
Hiin han glemte dog aldrig, og dybt han bejamred hans Henfart;
Nu med Taarer i Øiet sin Røst han hæved og sagde:    
    Hører det Ord, som jeg nu, Ithakesiske Mænd! har at sige!
Aldrig endnu blev der her holdt Thing eller folkeligt Møde,
Siden Odysses den Helt drog bort med de bugede Skibe.
Hvo har da stævnet os hid? og hvo har, enten af yngre
Eller af aldrende Mænd saa trykkende Sag paa sit Hjerte?
Mon han om Fiender, som true vort Land, har spurgt noget Budskab,
Hvilket han her vil os melde som den, der først det erfared?
Eller mon Andet til Landsmænds Tarv han paa Thing vil forkynde?
Brav er Manden forvist; Held følge ham! gid i sin Naade
Zeus fuldbyrde hvad Godt somhelst han i Sindet har udtænkt!    
    Talt; det heldbebudende Ord Telemachos glæded.
Ei blev han siddende længe, hans Hu ham drev til at tale;
Frem i Kredsen han stod, og en Stav i Haanden ham rakte
Strax Herolden Peisenor, en Mand baade viis og erfaren.
Derpaa han først henvendte sit Ord til Gubben, og udbrød:    
    Ei er den Mand just fjern, snart selv du seer ham, min Gubbe!
Som har til Thing Eder kaldt; jeg selv meest pines af Kummer.
Ei har om Fiender, som true vort Land, jeg spurgt noget Budskab,
Hvilket jeg her kunde melde som den, der først det erfared,
Heller ei Andet til Landsmænds Tarv vil paa Thing jeg forkynde.
Nei! det er eget Behov hjemsøgt er mit Huus af en dobbelt
Sorg; først misted jeg jo min herlige Fader, som fordum
Eder behersked som Drot, og var mild som en Fader mod Alle;
Nu har en argere Nød mig ramt, som snart vil forstyrre
Huset i Bund og Grund, og gjøre til Intet vor Velstand.
Beilere trænge sig ind paa min Moder imod hendes Villie,
Samtlige Sønner af Mænd, som her for de Ypperste gjælde.
Ei de beqvemme sig kan til at gaae til Ikarios' Bolig,
At hendes Fader da selv kunde give sin Datter med Udstyr
Efter Behag til den Mand, som hued ham bedst af dem Alle.
Nei! Dag ud Dag ind til vort Huus i Flokke de stimle,
Rask vore Oxer og Faar og mæskede Geder de slagte
Til deres Gilder og Sviir, og med blussende Viin de sig fylde,
Som de har Lyst; stærkt svinder vort Gods, thi en Mand der os fattes,
Saadan en Mand som Odysses, vort Huus at værne mod Ufærd.
Jeg er for svag til at værge mod Sligt, og vist jeg herefter
Bliver en Stakkel som nu, kun maadelig vant til at kæmpe.
Gjerne forsand jeg værged, saafremt jeg mægted og evned,
Thi der forøves utaalelig Færd, og Huset tilgrunde
Gaaer paa den lumpneste Viis; erkjender da selv Eders Uret!
Blues i Sindet for Andre, for Nabofolk og for Grander
Rundt paa Itakas Øe, og skjælver for Gudernes Vrede!
Snart Eders Lod omskifte de kan af Harm over Brøden.
Eder besværger jeg høit ved Olymperen Zeus og ved Themis,
Hun som sætter og hæver hvert Thing, hvor Mændene raadslaae;
Standser den Færd, mine Venner og lader den Sorg, som mig piner,
Være mig nok! med mindre min herlige Fader Odysseus
Fordum maaskee mishandled Achaiernes Helte med Forsæt,
Og det er Hevn, at I nu hans Søn mishandle til Gjengjeld,
Eggende her dem til Vold; langt bedre forvist var jeg faren,
Om det var Eder, som aad mit liggende Gods og mit Fæmon;
Thi var det Eder, som aad det, da fik jeg mulig Erstatning,
Naar i vor Bye jeg vandrede rundt, og trygled saalænge,
Krævende Bod for mit Gods, til fuld Opreisning mig gaves.
Nu derimod paa mit Sind en ubodelig Sorg I mig vælte.    
    Saa med Harme han talte; til Jord nedslængte han Staven,
Bristende lydt i Graad, og rørt blev Folket af Medynk.
Hele den øvrige Kreds sad taus, der var Ingen, som nænte
Heftige Ord at give til Svar paa Telemachos' Tale.
Kun Antinoos svared igjen, og talte saalunde:    
    Ha! høirøstede Svend! halsstarrige! hvad for en Tale!
Os udskamme du tør, og en Klik paa vort Navn vil du sætte!
Kast ei Skylden for Sligt paa Beilerne her af Achaia,
Skylden er ene din Moders, som ei har i Rænker sin Mage.
Alt er det Aaringer tre, og snart udløber den fjerde,
At hun Achaiernes Hjerte har listigen vidst at bedaare;
Alle hun holder med Haab, og Enhver hun lover det Bedste,
Skikkende Bud omkring, dog staae hendes Tanker til Andet.
Dertil hun følgende List udrugede lumsk i sit Hjerte:
Op hun stilled sin Væv, og et Liin hun vov sig i Høiloft,
Fiint og umaadelig stort, og til os strax efter hun talte:
Ynglinger! I som begjære min Haand, da Odysses er afdød!
Haster dog ei med Bryllup saa stærkt, men tøver saalænge,
Indtil min Væv er færdig, mit Spind gaaer ellers tilspilde!
Helten Laertes jeg væver et Dødningeliin til den Time,
Da ham fra Jord bortrykker den langthenstrækkende Dødsmøe.
Rundtom i Land jeg jo kom hos Achaiernes Qvinder i Vanrye,
Lagdes en Herre saa rig som han i sin Grav uden Liigsvøb.
Saa hun taled, og daare sig lod vore mandige Hjerter.
Stadig nu sad hun om Dagen, og vov paa Linet det brede,
Dog om Natten ved lysende Blus oprev hun sit Dagværk.
Aaringer tre hun dulgte sin List, og Achaierne gjekked,
Men da den fjerde var kommen, og Aarsens Tider var svundne,
Kom der en Terne, som vidste Besked, og røbed os Sagen;
Selv vi greb hende da, som det skinnende Lagen hun oprev.
Færdigt hun maatte da væve sit Liin, saa nødig hun vilde.
Derfor dig Beilerne give til Svar, for at selv du det vide
Kan i dit Sind, og Achaiernes Folk kan vide det ogsaa:
Skik din Moder af Huset, og byd hende tage tilægte
Hvem hendes Fader bestemmer, og bedst hun lider til Husbond.
Dog hvis længe hun end Achaiernes Drotter vil drille,
Tænkende blot paa de Gaver, Athene saa rigt hende skjenked,
Kosteligt Arbeid at virke med Kunst, et ypperligt Snille,
Og saa forslagen en List, at Mage man aldrig om Oldtids
Haarfagre Qvinder har hørt, som leved tilforn i Achaia,
Ei om Tyro, Alkmene, den smukbekrandste Mykene,
Ingen af disse til Rænker var snild som Penelopeia;
Heldigt forsand er dog ei det Sned, som her hun har udtænkt,
Thi paa dit Gods og din Eie vi her saalænge vil tære,
Som hun endnu beholder det Sind, de salige Guder
Nu har i Barm hende lagt, et berømmeligt Rygte hun vistnok
Skaffer sig selv, men dig et mærkeligt Skaar i din Velstand;
Hverken vi hjem til vort Huus eller andenstedshen ville drage,
Før af Achaierne her hun tager til Mand hvem hun lyster.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Nei! af mit Huus kan jeg aldrig, Antinoos hende forjage,
Som mig har baaret og diet; i fremmede Lande min Fader
Lever, om ei han er død, men haardt det var at erlægge
Bod til Ikarios nu, naar jeg selv forstødte min Moder.
Af hendes Fader en Skam jeg fik, og Qvaler foruden
Gav mig en Gud, naar min Moder til Rædselsgudinderne raabte
Naar hun forlod mit Huus; og til Spee for Mennesker alle
Maatte jeg gaae; nei aldrig det Ord over Læben mig kommer.
Dog, hvis selv I blues i Sind ved den Færd I bedrive,
Rømmer da strax mit Huus, og forsamles til Fraadsen hos Andre,
Tærer hvad selv I har, og lad Gilderne holde paa Skifte!
Hvis derimod for Jer selv I bedst og tjenligst det finde,
At for den enkelte Mand hans Gods uhevnet forødes,
Fraadser da kun! dog raabe jeg vil til de salige Guder,
Om det sig føier maaskee, at Zeus Eder rammer til Gjengjeld,
Da skal I vist uden Hevn i mit Huus omkomme tilhobe.    
    Saa Telemachos taled; Fjernskueren Zeus i det samme
Sendte fra Fjeldenes Aas to Ørne paa Flugt fra det Høie.
Først en Stund for den pustende Vind fremsvæved de stille,
Flyvende tæt ved hinanden paa bredtudspilede Vinger,
Men da de flagrede hen tværsover det skingrende Thingsted,
Svang de sig brat i Kreds, mens høit de med Vingerne klappred,
Stirred paa Mændenes Hoveder ned og bebuded dem Ufærd;
Og da med Kløerne selv de sig Hals og Kind havde flænget,
Fløi mod Høire de bort over Byen og Mændenes Huse.
Alle, som Fuglene saae, bleve svart af Rædsel betagne,
Dybt de grunded i Sind, hvad Sligt vel skulde bebude.
Ordet i Kredsen da tog den bedagede Helt Halitherses,
Søn af Mastor, thi snildt som ei nogen Mand af hans Samtid
Fuglenes Tegn han at tyde forstod og Skjebner at tolke;
Venligen sindet han hæved sin Røst, og taled iblandt dem:    
    Hører det Ord, som jeg nu, Ithakesiske Mænd! har at sige!
Først og fremmest til Beilerne dog jeg vender min Tale,
Da der mod dem fremvælder et Uveir. Ei vil Odysseus
Længe forblive fra Frænder og Hjem; etsteds i vor Nærhed
Færdes han alt, og pønser paa Beilernes blodige Henfart;
Og af os Andre tillige, som boe paa Ithakas Fjeldøe,
Mange vil times en Ynk; thi lader forinden os raadslaae
Her, hvordan vi dem styre til Skik; ja selv de sig ogsaa
Styre, thi visselig snart for dem selv vil de finde det tjenligst.
Ei udygtig jeg er til at spaae, nei grandt jeg forstaaer det;
Sige jeg tør, at Alt vorder nu fuldbyrdet for Manden,
Hvad jeg ham spaaede den Stund Argeiernes Kæmper til Troia
Seilede bort, og med dem den sindrige Konning Odysseus;
Drages han skulde med Trængsler, hver Mand af sit Følge forlise,
Dog i det tyvende Aar han igjen til sit Hjem skulde komme,
Ei af et Menneske kjendt, og nu fuldkommes det ganske.    
    Strax nu Polybos' Søn Eurymachos gav ham til Gjensvar:
Gamle! du skulde forføie dig hjem, og Skjebnen forkynde
For dine Børn, at med Tiden der ei tilstøder dem Vanheld!
Selv langt bedre jeg mægter end du dette Varsel at tyde;
Under den lysende Sol der jo flyver en Vrimmel af Fugle,
Ei tilhobe de varsle; men fjernt herfra har Odysseus
Livet forliist; gid selv du som han var kommen af Dage!
Saa var man fri for at høre din evige Snakken om Sandsagn;
Heller ei vilde du da i hans Harm Telemachos styrke,
Lurende her, om maaskee til dit Huus han gav en Foræring.
Dog jeg vil sige dig noget, som visselig vorder iværksat:
Hvis du, gammel og graae som du est, og rig paa Erfaring,
Her ved din Skvalder forfører den Yngre til heftige Haansord,
Da vil det først for ham selv kun vorde saa meget desværre,
Og han vil ei mod Mændene her udrette det mindste,
Dernæst en Bod paalægge vi dig, saa dit Hjerte, du Gamle!
Vaande sig skal derover, en følelig Sorg skal det vorde.
Men for den hele Forsamling jeg selv vil Telemachos raade,
At han skal byde sin Moder til Faderens Bolig at drage;
Der vil man Bryllupet holde, og sørge for rigeligt Udstyr,
Som efter Billighed følger den elskede Datter som Medgift.
Før ophøre dog ei, tør jeg troe, Achaiernes Herrer
Med den besværlige Beilen; thi ei er vi bange for Nogen,
Selv for Telemachos ei, om han end er aldrig saa snaksom,
Ligesaalidt som vi agte paa Sandsagn, hvilke du, Gamle!
Tolker i Vind og Veir; kun meer forhadt du os vorder.
Ubarmhjertig hans Gods fortære vi vil, og Erstatning
Aldrig han faaer, saalænge som hun for Achaiernes Sønner
Nøler med Bryllup; men ventende her fra Dage til Dage
Dyste vi vil om den Fagre, og ei til Qvinder forresten
Drage, dem nemt Enhver af os kunde faae sig til Hustrue.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Hør Eurymachos du! og I Beilere bolde tilhobe!
Ei om dette med Ord eller Bøn jeg til Eder mig vender,
Guderne selv og Achaiernes Folk jo kjende det noksom.
Giver mig blot et løbende Skib og en fuld Snees Roerfolk,
Som paa en Reise befordre mig kan baade frem og tilbage,
Da jeg til Sparta nu agter mig hen og det sandede Pylos;
Der vil jeg spørge mig for om min savnede Faders Igjenkomst,
Om nogen Dødelig giver mig Nys, eller mulig jeg hører
Rygtet, der kommer fra Zeus, og Sagn ombærer i Verden.
Hører jeg saa, at han lever, og alt er paa Reisen til Hjemmet,
Da vil et Aar endnu jeg min Qval taalmodigen bære;
Men om jeg hører, at alt han er død og kommen af Dage,
Vender tilbage jeg strax til min elskede fædrene Hjemstavn,
Kaster en Høi til hans Minde, og holder en glimrende Liigfærd,
Som det er Skjel og Skik, og giver min Moder en Husbond.    
    Saa han taled, og satte sig ned; frem stod da for Folket
Mentor, en redelig Ven af den herlige Konning Odysseus.
Hele sit Huus han ham havde betroet, da han seiled fra Hjemmet,
Lystre man skulde den Gamle, og han skulde vare paa Godset.
Venligen sindet han hæved sin Røst, og taled iblandt dem:    
    Hører det Ord, som jeg nu, Ithakesiske Mænd! har at sige!
Aldrig der herske herefter en mild, huldsalig og venlig
Kongstavførende Drot med et Sind, som agter paa Retfærd,
Barsk i sit Ord og grum i sin Færd bestandig han være,
Siden at Ingen bevarer i Hu den Ædling Odysseus
Her i det Folk, han styred tilforn med faderlig Ømhed!
Ei saameget endda jeg de trodsige Beilere laster,
At de med nedrige Rænker i Hu Voldsgjerninger øve,
Thi deres Hoveder vove de jo, idet de forstyrre
Huset med Vold i den Troe, at Oddysses umulig kan komme.
Men paa det øvrige Folk er jeg opbragt, at I tilhobe
Mælet har tabt, og ei med et Ord har prøvet at standse
Beilernes Færd, da de dog ere faa, og I er saa mange.    
    Ham Leiokritos svared igjen, en Søn af Euenor:
Mentor! du barske, vanvittige Mand! hvad var det du sagde?
Folket du raader at standse vor Færd dog haardt vil det holde
Selv for talrige Mænd at stride med os ved vort Maaltid.
Treen selv Ithakas Drot Odysses herind paa det samme,
Medens tilbords vi sad i hans Sal, vi Beilere stolte,
Og det i Sindet ham kom, os ud af Borgen at jage,
Da skulde visselig ei hans Viv, hvor meget hun længes,
Glæde sig over hans Komme, thi gruelig Død han sig hented,
Selv om han mandstærk kom; men du heel taabelig snakker.
Folket nu sprede sig ad, og Enhver til Sit sig forføie!
Lad Halitherses og Mentor fremskynde Telemachos' Reise,
Da de fra fjernere Old er hans Faders fortrolige Venner;
Længe, jeg troer dog, vil her han endnu paa Ithaka sidde,
Og efter Tidender spørge; den Fart vorder aldrig iværksat.    
    Saa Leiokritos taled, og hæved den raske Forsamling.
Mændene spredte sig ad, og Enhver til sit Huus sig forføied,
Men til Odysses's Borg begav sig Beilernes Skare.
Ned Telemachos vandred i Løn til Bredden af Havet,
Tvætted sin Haand i det graalige Vand, og bad til Athene:    
    Hør mig, du himmelske Gud, som igaar kom hjem til min Bolig,
Og mig befoel at fare paa Skib henover de mørkblaae
Bølger, at høre mig for om min savnede Faders Igjenkomst.
Denne min Id er Achaierne nu tilsinds at forhindre,
Beilerne dog fornemlig, de frækt huserende Voldsmænd.    
    Bedende talte han saa, da nærmed sig Pallas Athene,
Mentor livagtig hun ligned paa Mælet og Legemets Bygning,
Og med bevingede Ord hun talede til ham og sagde:    
    Ei, Telemachos! feig eller dum skal du vorde med Tiden,
Gjødes dig ellers i Barm din Faders fortrinlige Manddom,
Saadan som han med Kraft udførte sin Daad og sin Tale;
Ei da vorder omsonst eller ufuldbyrdet din Reise.
Men est du ei en Søn af ham og af Penelopeia,
Aldrig da haabe jeg tør, at iværk du sætter dit Anslag.
Sjelden man Sønnerne seer deres Fader i Dygtighed ligne,
Jevnligen arte de ud, kun yderlig faa vorde bedre.
Dog naar hverken du feig eller dum vil vorde med Tiden,
Og du est ei saa ganske forladt af Odyssees's Snildhed,
Da er der visselig Haab, at iværk du sætter dit Anslag.
Bryd dig ei om Beilernes Raad og nedrige Rænker,
Taabelig er deres Id, de har hverken Forstand eller Retsind;
Ei om Døden de drømme og Dødsens sorte Gudinde,
Alt dog stunder det stærkt ad den Dag, da de alle skal bløde.
Reisen, din Hu staaer til, skal ei ret længe forhales,
Saadan en fædrene Ven du eier i mig, at jeg gjerne
Ruster dig ud et løbende Skib, og paa Veien dig følger.
Gak til Huset nu hjem, og færdes i Beilernes Samfund!
Sørg for Kost til vort Tog, og gjem den varlig i Kister,
Fyld os Krukker med Viin, pak dygtige Poser af Læder
Fulde med Meel, som er Mændenes Marv, mens selv jeg af Folket
Sanker i Hast frivillige Mænd, og af Skibe der ligger
Rundt om Kysten en Mængde ved Ithaka, nye med gamle;
Et af disse jeg søger os ud, som mig tykkes det bedste,
Snart er det kant og klart, da gaae vi ad vildene Vande.    
    Saaledes taled Athene, hiin Datter af Zeus, og ved Stranden
Ei Telemachos nøled, da Guddommens Stemme han hørte.
Strax til Huset han skyndte sig hjem, mismodig i Hjertet;
Der han Beilerne traf; paa Gaarden de dristige Herrer
Syslede travlt; her svede de Flesk, hist flaaede de Geder.
Strax med et Smiil paa Læben Antinoos gik ham imøde,
Trykkede fast hans Haand, tog Ordet og talte saalunde:    
    Hør! høirøstede Svend, halsstarrige! vær dog herefter
Ei bekymret i Sind for Ondt, enten Ord eller Gjerning!
Nei! vær munter, og spiis og drik som ellers du pleied!
Nu skal Achaierne sørge for Alt hvad du ønsker saa heftig,
Skib og dygtige Folk til at roe, at snart du kan drage
Bort til det hellige Pylos, at spørge dig for om din Fader.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Nei! blandt Mænd saa kaade som I er det plat mig umuligt,
Taus at sidde tilbords, og i Mag tilgode mig gjøre.
Beilere! var det ei nok, at tilforn min prægtige Velstand
Rask I fraadsed mig op, saalænge jeg end var en Pebling!
Nu da jeg stor er vorden, og tit i Tale med Andre
Hører hvad Væsen I drev, og mit Mod i Barmen mig voxer,
Nu vil mod Eder jeg vække de rædsomme Dødsens Gudinder,
Enten til Pylos jeg gaaer, eller her jeg i Landet forbliver.
Bort jeg maa, ei vorder det Tant med den Reise, jeg nævned,
Skjøndt jeg maa hyre mig Snekke, thi ei over Skib eller Roerfolk
Raader jeg her, saaledes I selv har jo fundet det tjenligst.    
    Talt; og ud af Antinoos' Haand sin Haand han med Lempe
Drog; nu Beilerne travlt i Huset beredte sig Maaltid,
Medens de spodsk ham haaned og gave ham spydige Gluffer.
Da var i Sværmen der En af de trodsige Knøse, som udbrød:    
    Ret for Alvor os nu Telemachos staaer efter Livet;
Enten vil Hjelpere hid fra det sandede Pylos han føre,
Eller endog fra Sparta, og derfor han er saa forhippet,
Eller maaskee han endog til Ephyra, det frugtbare Landskab,
Agter at gaae, for der en dræbende Gift sig at hente,
Blande den lumsk med Vinen i Skaal, og os myrde tilhobe.    
    Strax en Anden til Orde da tog af de trodsige Knøse:
Eller han selv, hvo veed, naar han flakker paa løbende Fartøi
Fjernt fra Hjemmet omkring, forliser sit Liv som Odysseus.
Meer Uleilighed da han forsand os her vilde skaffe,
Inden vi alt hans Gods fik deelt; kun Huset alene
Levned Hans Moder vi da, eller den, hun kaarer til Husbond.    
    Talt; men ned Telemachos steg i Faderens Kjelder,
Hvælvet og dyb og bred, hvor Dynger af Guld og af Kobber
Gjemtes, og Klæder i Skriin, og en Rigdom af duftende Olie.
Fade tillige der stod med en Viin baade gammel og liflig,
Det var en reen guddommelig Drik, som gjemtes i disse.
Langs med Væggen de stode paa Rad, om mulig Odysseus
Trods mangfoldige Farer igjen til sit Huus skulde komme.
Tømret af dygtige Fjæler var Kjelderens Dør, og dens Fløie
Lukkede fast; baade Dag og Nat en Fadebuursterne,
Eurykleia, en Datter af Ops, som var Søn af Peisenor,
Færdedes her; aarvaagent og snildt hun førte sit Opsyn.
Hende til Kammerset kaldte Telemachos nu og begyndte:    
    Hør, du kjære Morlil! nogle Dunke med Viin du mig fylde!
Tag af den, som er sødest næst efter den Viin, du saa nænsom
Gjemmer i Haab om at see den usalige Konning Odysseus
Her i sit Huus, undsluppen fra Døden og Dødsens Gudinder.
Tolv du mig fylde med Viin, og vel med Laag du dem spundse!
Dertil du pakke mig Meel i fasttilrimpede Poser,
Toti Maal af det fineste Meel, som Qværnen har knuset!
Tael dog ikke derom, og hav det alt i Beredskab!
Henimod Aften skal selv jeg hente det af, naar min Moder
Op i Høienloftskammeret gaaer, og til Roe sig forføier;
Viid, til Sparta jeg agter mig hen og det sandede Pylos,
Der vil jeg spørge mig for om min elskede Faders Igjenkomst.    
    Talt; i Taarer da brast Eurykleia, den kjærlige Amme,
Og med bevingede Ord hun jamrende talte saalunde:
Elskede Søn! hvordan er du dog paa saadanne Tanker
Falden? hvorfor vil paa Reise du gaae i Verden saa vide?
Du min elskte, min eneste Søn! siden Helten Odysseus
Fjernt fra sit Hjem hos fremmede Folk er kommen af Dage.
Reiser du bort, vil Beilerne strax dig berede det Værste,
Lumsk vil de tage dit Liv, og mellem sig skifte din Eie.
Bliv da her i Roe ved dit Gods! Du behøver jo ikke
Qval dig at hente paa flakkende Fart over Havet det golde.    
    Og den forstandige Svend Telemachos strax hende svared:
Gamle! vær rolig! ei uden en Gud min Beslutning er fattet.
Sværg mig blot, at ei du derom til min Moder vil tale,
Førend at elleve Døgn eller tolv fra idag er forløbne,
Eller hun selv mig savner, og hører at bort jeg er dragen,
For at hun ei sin deilige Hud skal skæmme ved Taarer.    
    Saa han taled, og høit ved Guderne svor Eurykleia.
Men da hun saa havde svoret, og fuldelig givet ham Eedsord,
Skyndte hun strax sig hen, og tyldede Vinen paa Dunke;
Derpaa hun pakkede Meel i fasttilrimpede Poser,
Medens til Salen Telemachos gik til Beilernes Samfund.    
    Anden Beslutning nu tog den lysblaaøiede Pallas,
Selv hun i Byen omkring i Telemachos' Skikkelse vanked;
Hen hun treen, og talte til hver en Mand, som hun mødte
Henimod Aften hun samles dem bød ved det hurtige Fartøi!
Men om det hurtige Skib hun selv anmoded Noemon,
Phronios' straalende Søn, og villig han lovede dette.
Da det saa lakked ad Qvæld, og Skumring paa Veiene bredtes,
Drog hun paa Dyb det hurtige Skib, og bragte tillige
Stænger og Toug ombord, som de toftede Skibe dem bære.
Yderst ved Bugten hun lagde det qvær; de dygtige Svende
Stimlede did, og Gudinden dem selv opmuntred tilhobe.    
    Anden Beslutning nu tog den lysblaaøiede Pallas:
Flux hun skyndte sig hen til den Ædling Odysses's Kongsgaard,
Der over Beilernes Øine hun gjød den liflige Slummer,
Sands hun de Svirende røved, og slog dem af Haand deres Bægre.
Hjem gjennem Byen til Hvile de skyndte sig; ei de forbleve
Siddende længe, da Søvn paa Øinenes Laag dem var falden.
Men til Telemachos talte den lysblaaøiede Pallas,
Mentor livagtigen lig paa Mælet og Legemets Bygning,
Efterat først hun ud af den prægtige Sal havde kaldt ham:    
    Hør, Telemachos! alt dine beenbepandsrede Svende
Sidde paa Toft, og vente paa Vink fra dig for at lette.
Derfor afsted, og lader os ei forsinke vor Reise!    
    Saaledes taled Athene, med ilende Fjed hun foran ham
Vandred paa Veien afsted, og Gudinden i Sporet han fulgte.
Men da de ned vare komne til Skibet, som laae under Kysten,
Nede ved Stranden de samlede fandt de haarfagre Sømænd.
Derpaa den kraftige Svend Telemachos taled iblandt dem:    
    Kommer nu, Venner! og henter ombord vor Kost; i Paladset
Ligger tilrede den alt; ei veed min Moder det mindste,
Eller af Ternerne nogen; kun Een har Sagen erfaret.    
    Talende saa gik selv han foran; ham fulgte de Andre.
Kosten til Reisen de hented, og pakked forsynligen Alting
Ned i det toftede Skib, som Odysses's Søn dem befaled.
Derpaa Telemachos steg ombord, men først dog Athene;
Agter i Skuden hun satte sig ned, jevnsides Gudinden
Tog han Plads, og hans Folk strax Linerne løsned fra Bagstavn,
Selv ombord de saa gik, og paa Tofterne toge de Sæde.
Pallas Athene dem skikked en føielig Kuling til Reisen,
Rask den lufted fra Vest paa de blaae høitpladskende Vande.
Derpaa Telemachos bød med lydelig Røst sine Svende,
Fat at tage paa Stænger og Toug, og flux de ham lystred.
Masten af Gran de haled tilveirs, i den borede Midtoft
Reiste de høit den paa Dæk, og fast de bandt den med Vanter,
Heised saa skinnende Seil med snoede Liner af Kohud.
Blæsten i Seil tog susende fat, og de purpurne Bølger
Sqvulpede høit om Fartøiets Kjøl, mens det vandrede fremad;
Rask over Bølgen det løb, i en Fart fuldbyrdende Reisen.
Men da de Stænger og Toug i det tjærede Skib havde fastgjort,
Stillede Kummer de frem, som med Viin til Randen var fyldte,
Og for de salige Guder de stænkede Vinen til Offer,
Dog for Athene fornemlig, den lysblaaøiede Jomfrue.
Skibet ad Bølgerne løb baade Nat og dæmrende Morgen.
</body>
</poem>

<poem id="wilster2005050903">
<head>
   <title>3. Sang</title>
   <subtitle>Besøget i Pylos.</subtitle>
   <toctitle>3. Sang. Besøget i Pylos.</toctitle>
   <firstline>Frem af den deilige Søe i en Fart Solguden sig hæved</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
    Frem af den deilige Søe i en Fart Solguden sig hæved
Op paa den kobberne Himmel, at lyse for salige Guder
Som for hver dødelig Mand paa den sædfrembringende Jordkreds,
Just som de styred mod Land ved det velbebyggede Pylos,
Neleus's Stad; der Tyre man slagtede, sorte tilhobe,
Ude paa Strand til Poseidon, vor Jords sorthaarede Ryster.
Her i ni forskjellige Hold havde Folket sig leiret,
Hvert femhundrede Mand, og hvert ni Høveder offred;
Alt Indmaden de nød, og ristede Bove til Guden,
Just som hine mod Land løb ind med den dygtige Skude,
Strøg dens Seil, fortøied den vel, og traadte paa Landjord.
Ud af Skibet Telemachos steg, men først dog Athene;
Strax tiltalte ham da den lysblaaøiede Pallas:    
    Nu, Telemachos! vær ikke bly i ringeste Maade,
Da du jo drog over Havet, at spørge dig for om din Fader,
Hvor han gjemmes i Muld, og hvad for en Død han sig hented.
Nei frit træde du frem for Hestebetvingeren Nestor!
Vide vi maae, hvad Raad han muligen gjemmer i Brystet;
Ham indstændig du bede, dig Alt sandfærdig at sige,
Ei vil han tale med Falsk, thi høist forstandig er Gubben.    
    Og den forstandige Svend Telemachos strax hende svared:
Mentor! hvordan skal jeg gaae? hvordan først tale til Gubben?
Jeg er saa lidet forsøgt i den Kunst mine Ord at belægge,
Og som den Yngre jeg blues at fritte den Ældre med Spørgsmaal.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
Noget, Telemachos! selv i dit Sind udtænker du vistnok,
Andet en Gud indskyde dig vil, thi det tør jeg mene,
Ei est du fød og fostret de salige Guder til Ugunst.    
    Saaledes taled Athene; med ilende Fjed hun foran ham
Vandred paa Veien afsted, og Gudinden i Sporet han fulgte.
Snart de kom til de Pyliske Mænds forsamlede Skarer;
Der sad Nestor i Sønnernes Kreds; hans Svende med Iver
Lavede Mad; her risted man Kjød, og hist man det spidded.
Strax som de saae de fremmede Mænd, de stimled imod dem,
Rakte til Hilsen dem venligen Haand, og bød dem at sidde.
Først imøde dem treen Peisistratos, Sønnen af Nestor,
Begge han krysted i Haand, og strax ved det festlige Gilde
Gav han dem Plads paa laadene Skind paa den sandede Havbred
Hos Thrasymedes sin Broder og Nestor sin elskede Fader.
Hver sin Part han af Indmaden gav, saa tog han og skjenked
Viin i en gylden Pokal, og drikkende Begge til Velkomst
Talte han saa til Athene, hiint Barn af den høie Kronion:    
    Fremmede! beed nu først din Bøn til Drotten Poseidon.
Hans er Gildet, ved hvilket I her os traf ved Jer Ankomst.
Men naar du Viin har offret og bedet en Bøn som det bør sig,
Flye saa din Ven Pokalen, at offre han kan af den søde
Viin, thi ogsaa har han en Bøn til de salige Guder,
Skulde jeg troe, hvert Menneskens Barn til Guderne trænger.
Dog han er yngre, paa Alder med mig omtrent, som det synes,
Derfor jeg først til dig nu Guldpokalen vil række.    
    Talt, og Pokalen han strax med den liflige Viin hende flyede.
Glad bemærked Athene hans vise betænksomme Adfærd,
At han den gyldene Skaal med Viin først rakte til hende.
Derpaa hun bønligen bad til den mægtige Hersker Poseidon:    
    Hør os, du mægtige Gud! du Jordomslynger Poseidon!
See ei haant til os, opfyld den Bøn, som vi bede!
Nestor og alle hans Sønner du først velsigne med Hæder!
Ogsaa det øvrige Folk, hver Mand, som boer udi Pylos,
Skjenke du glædelig Løn for den herlige Festhekatombe!
Endelig give du mig og Telemachos Held til den Idræt,
Som over Bølgen har bragt os hid paa det tjærede Fartøi!    
    Bedende talte hun saa, og selv opfyldte hun Bønnen.
Derpaa hun Tvillingpokalen af Guld til Telemachos rakte,
Og udi Bøn udbrød den elskede Søn af Odysseus.
Men da det øvere Kjød var stegt, og taget af Bradspid,
Stykked de Braden i Parter, og holdt et glimrende Maaltid.
Men da Enhver havde stillet sin Lyst til Mad og til Drikke,
Først til Orde da tog den ædle Gereniske Nestor:    
    Nu er det skjelligt at spørge de fremmede Mænd og forhøre,
Hvem de ere, da nu de ved Mad har gjort sig tilgode.
Fremmede! hvem er I, og hvorfra er I komne paa Søvei?
Drog I paa Handelen ud, eller gik I paa vildsomme Farter
Ret som en Vikingeskare, som flakkende vidt over Bølgen
Sætter i Vove sit Liv for at plyndre hos Folket i Udland?    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar,
Freidig i Hu, thi Athene ham selv besjeled med Mandsmod,
For at han frit kunde spørge sig for om sin savnede Fader,
Og et berømmeligt Navn sig selv blandt Mennesker vinde:    
    Nestor! du Neleus's Søn! Achaiernes Hæder og Stolthed!
Hvorfra vi kom, du spørger; det vil jeg paastand dig fortælle.
Hid er vi komme fra Ithakas Bye ved Foden af Neion,
Ei i folkeligt Hverv, men i eget, det nu jeg vil nævne.
Ud er jeg dragen at høre, hvad Rygter man har om min Fader,
Helten Odysseus, som vidt er berømt; med dig, har man sagt mig,
Drog han fordum i Leding, og styrted den Troiske Kongstad.
Grandt man veed om de øvrige Mænd, som kæmped i Troia,
Hvor Enhver af de Gjæve sig hented den grusomme Dødslod,
Men om Odysses's Død lod Zeus hvert Rygte forstumme;
Hvor han er død, har Ingen endnu kunnet sige med Vished,
Enten for fiendtlige Mænd han i Kamp er falden paa Landjord,
Eller paa vildene Hav Amphitrite begrov ham i Bølgen.
Derfor jeg kommer at favne dit Knæe, om du vilde mig sige
Alt hvad du veed om hans grusomme Død, hvad enten for Øine
Selv du blegne ham saae, eller vandrende Mand om hans Henfart
Har dig fortalt; hans Moder ham bar til den tungeste Skjebne.
Ei af Skaansel du mildne dit Ord, ei heller af Medynk,
Nei! men fortæl reentud just saasom det kom dig for Øie!
Bønlig jeg beder, saasandt min herlige Fader Odysseus
Enten i Raad eller Daad har ærlig dig holdt hvad han loved
Hist i Troernes Land, hvor Achaierne døied saa meget,
O saa kom det ihu, og siig mig den skæreste Sandhed!    
    Ham gjensvarede Nestor, den gamle Gereniske Vognhelt:
Kjære! du minder mig her om al den Trængsel vi fristed
Hist i Fiendernes Land, vi kraftige Mænd af Achaia,
Enten paa Skibe vi foer hen over det graalige Havdyb,
Flakkende vidt efter Rov paa Tog, hvor Achilles os førte,
Eller i Marken vi drog om Priamos' mægtige Kongstad
Kjækt med Fienden at slaaes; der segned de boldeste Drotter,
Der faldt Aias, den krigerske Helt; der ligger Achilleus,
Der Patroklos hans Ven, en Mand saa snild som en Guddom,
Der min elskede Søn Antilochos, bold og behjertet,
Han som var rap tilbeens og dygtig i Kamp som den Bedste.
Fleer Ulykker vi leed endnu; hvad dødelig Skabning
Mægted at nævne tilhobe de Qvaler, vi der maatte friste?
Selv om Aaringer fem eller sex du hos mig vilde blive,
Og du mig fritted om al den Nød Achaierne udstod,
Kjed af min Tale du blev før Enden, og drog til din Hjemstavn.
Ni samfældige Aar uden Rast vi beredte dem Ufærd,
Øvende al Slags List; knap Zeus da slutted vor Idræt.
Al den Tid var der ei nogen Mand, som med ham sig i Raadslag
Dristed at maale, thi høit i al Slags List over Alle
Stod den Ædling Odysses, din Fader, saafremt du forresten
Virkelig er hans Søn; forbauses jeg maa ved dit Aasyn.
Ogsaa paa Talen du ligner ham svart; hvo skulde dog tænke,
At du, saa ung du est, din Fader saa ligt kunde tale?
Dengang det hændte sig aldrig, at jeg og den Ædling Odysseus
Kom med hinanden paa Thinget i Tvist, ei heller i Raadet;
Nei! vi var eens tilsinds, og med Kløgt og sindige Tanker
Grunded vi stedse, hvordan Achaiernes Tarv kunde fremmes.
Men da saa Priamos' kneisende Stad vi havde forstyrret,
Og vi var gangne tilskibs, og en Gud havde Folkene spredt ad
Da beslutted Kronion i Sind en bedrøvelig Hjemfart
For det Argeiske Folk; thi brav og forstandig var langtfra
Samtliges Færd, og derfor en Deel kom grusomt af Dage;
Svart Athene dem slog i sin Harm, den Vældiges Datter,
Da hun de to Atreider ophidsed til Kiv mod hinanden.
Samtlige Mænd af Achaia til Thing de stævnede begge
Reent mod Skik paa utimelig Tid, alt dalede Solen,
Derfor var Mængden betynget af Viin, da de mødte til Samling.
Strax kundgjorde nu hine, hvorfor man dem hid havde stævnet
Først Menelaos befoel Achaiernes Sønner tilhobe,
Hjem at seile paastand over Havsens mægtige Rygning,
Dog Agamemnon det Raad ei huede; heller han ønsked
Folket at holde tilbage, og Festhekatomber at offre;
Pallas Athenes forfærdende Harm han haabed at mildne;
Lidet han vidste, den Daare, at ei hun var at forsone,
Ei omskiftes i Hast de salige Guders Beslutning.
Saaledes begge de stod, og klamredes svart med hinanden;
Op fra Sæde da sprang de bepandsrede Mænd af Achaia
Med et forfærdeligt Skrig; tvedeelt var Folkets Beslutning.
Natten igjennem endog vi fiendsk tilsinds mod hverandre
Hvilte paa Leiet, thi Zeus tilskikked os Straf for vor Brøde.
Aarle ved Grye var vi nogle, som drog vore Snekker paa Dybet,
Hver indskibed sit Gods og de smuktombeltede Qvinder;
Dog hos Atreus's Søn, Krigsfolkenes Drot Agamemnon,
Hælvten omtrent tilbage forblev af den samtlige Krigshær,
Medens vi Andre begav os ombord, og seiled fra Kysten;
Strygende gik det, selv jevned en Gud os det svælgende Havdyb.
Da vi til Tenedos kom, vi Guderne bragte vort Offer,
Hjem vi længtes, dog Zeus endnu forhaled vor Hjemfærd,
Han, den Haarde, som ypped paany fordærvelig Tvedragt.
Nogle nu vendte paastand med de toradaarede Skibe,
Og med Odysses, den snedige Drot, de stævned tilbage,
Atreus's Søn Agamemnon igjen deres Huldskab at vise.
Jeg derimod tog Flugten med hvert et Skib, som mig fulgte,
Da jeg i Sind fornam, at en Gud tilskikked os Vanheld.
Ogsaa Tydeiden paa Flugt sig gav, og drev paa sit Mandskab.
Seent os fulgte tillige den Guldhaars Drot Menelaos;
Just han i Lesbos os traf, da vor lange Seilads vi betænkte,
Enten vi Nord om Chios den fjeldrige Øe skulde styre
Op mellem Psyrias Holm, beholdende Chios til Venstre,
Hvad eller Sønden om Chios forbi det stormende Mimas.
Bønlig vi bad, at en Gud os et varslende Tegn ville vise,
Tegnet han gav og bød os, at styre vor Kaas til Euboia,
Skærende tvers over Havet, at frelses desfør af vor Qvide.
Vinden blev gunstig og rask; ad de fiskbesvømmede Veie
Skibene løb i strygende Fart, og iland ved Geraistos
Alt om Natten vi kom, og Bovene strax af en Mængde
Tyre til Tak for den mægtige Fart Poseidon vi offred.
Dage vi seiled igjen; paa den fjerde var alt Diomedes,
Hestebetvingeren Tydeus's Søn, med Snekker og Mandskab
Landet paa Kysten af Argos; jeg drog til Pylos, og aldrig
Løied den gunstige Vind, da en Gud paa Fart havde sendt den.
Derfor, min Søn! jeg tidendeløs kom hjem, og erfoer ei,
Hvem af Achaiernes Folk der forgik, og hvem der blev reddet.
Men hvad jeg siddende her i mit Huus har erfaret af Andre,
Det jeg, som billigt, fortælle dig skal, og Intet fordølge.
Hjem i Behold Myrmidonerne kom, de landseforsøgte,
Helten Achilles's straalende Søn dem førte tilbage.
Poias's glimrende Søn Philoktetes var ligesaa heldig,
Og til sit Kreta Idomeneus kom med alle de Kæmper,
Krigen ham end havde levnet, ei Een han paa Søen forliste.
Selv har I hørt, skjøndt fjernt I boe, hvordan Agamemnon
Kom til sit Hjem, og Aigisthos en ynkelig Død ham beredte;
Dog en gruelig Hevn forsand ham traf for hans Udaad.
O hvor godt, naar den myrdede Mand en Søn har tilbage
Efter sin Død! saaledes som hiin den Morder Aigisthos
Dræbte til Hevn, der lumsk havde myrdet hans herlige Fader.
Saa, min Kjære! vær kjæk, som jeg seer du er fager og voxen,
At ogsaa du maa prises endog af sildige Slægter!    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Nestor! du Neleus's Søn! Achaiernes Hæder og Stolthed!
Ja! han hevned sig svart, og vidt vil Achaiernes Sønner
Brede hans Roes, saa høres den skal blandt kommende Slægter.
O at de himmelske Guder mig lignende Kraft vilde skjenke,
Beilernes Sværm at tugte for al deres nedrige Frækhed,
Da de med Trods udøve mod mig formastelig Voldsfærd.
Dog en Lykke saa stor har Guderne ei mig beskæret,
Mig saalidt som min Fader, dog nu maa jeg lide med Taalmod.    
    Ham gjensvarede Nestor den gamle Gereniske Vognhelt:
Kjære! da selv du minder derom, og nævner mig Sagen;
Man har fortalt, at en Sværm af Mænd, som frie til din Moder,
Dig til Trods i Paladset et skammeligt Væsen bedrive.
Siig mig, om selv godvillig du kue dig lod, eller mulig
Folket i Landet dig hader, forledt af guddommeligt Sandsagn?
Dog hvo veed, om ei han engang til Hevn over Voldsmænd
kommer alene tilbage, ja muligen fulgt af sit Mandskab.
Gid dog Pallas Athene dig ligesaa huld vilde være,
Som hun din herlige Fader tilforn beskjermed med Omhu
Hist i Troia, hvor meget vi leed, vi Mænd af Achaia!
Aldrig har Guder jeg seet saa klart deres Naade bevise,
Som det var klart, at Athene var rede til Hjelp for Odysseus;
Elsked hun dig saa høit, og viste dig lignende Omsorg,
Da skulde Mangen af Beilernes Flok slaae Bryllup af Tanke.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Aldrig, min Gubbe! jeg troer, at dette vil skee som du siger.
Nei! dit Ord er for stort! du forfærder mig! aldrig et saadant
Haab opfyldes for mig, selv ei om Guder det vilde.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
Søn af Odysses hvad Ord undslap dig fra Tændernes Række?
Lettelig frelser en Gud hvem han vil endog fra det Fjerne.
Jeg vilde heller forsand udstaae mangfoldige Trængsler,
Blot jeg naaede mit Huus, og Hjemfærdsstunden jeg skued,
End efter lykkelig Fart forlise mit Liv ved min Arne,
Som Agamemnon blev lumskelig dræbt af sin Viv og Aigisthos.
Dog for den altødelæggende Død har selv ikke Guder
Magt at bevare den Mand, som ret af Hjertet de elske,
Naar ham fra Jord bortrykker den langthenstrækkende Dødsmøe.    
    Og den forstandige Svend Telemachos strax hende svared:
Mentor! ei tale vi meer om Sligt, skjøndt heftig vi sørge!
Ei hjemkommer han levende meer, forlængst allerede
Blev han i Gudernes Raad bestemt til Død og til Henfart.
Men der er Noget forresten, hvorom jeg har Lyst til at spørge
Nestor, da høit over Andre han staaer i Viisdom og Retsind;
Alt han har jo som Drot tre Menneskeslægter behersket,
Derfor betragter jeg ham som en af de salige Guder.
Nestor, du Neleus's Søn fortæl mig dette med Sandhed!
Hvad for en Død fik Atreus's Søn, den Drot Agamemnon?
Hvor var da Menelaos? hvad List til den blodige Gjerning
Øved Aigisthos, den Skjelm, for den stærkere Mand at ihjelslaae?
Mon det Achaiske Argos han ei havde naaet, men paa Hjemtog
Flakked i Verden omkring, og hiin sig til Mordet formasted?    
    Ham gjensvarede Nestor, den gamle Gereniske Vognhelt:
Dette jeg gjerne, min Søn! sandfærdigen vil dig fortælle.
Selv begriber du let, hvordan det var gaaet Aigisthos,
Hvis Menelaos, den Guldhaars Drot, ved sit Komme fra Troia
I Agamemnons Palads ham end havde truffet ilive,
Da var han falden, og ei man med Muld hans Liig havde dækket.
Da havde Hunde med Fugle hans Kjød af Knoglerne flænget
Fjernt fra Byen paa vildene Mark, og ei i Achaia
Havde ham Qvinde begrædt, thi grov var den Synd han forøved.
Medens i Troia vi laae, og Kamp paa Kamp maatte friste,
Sad han i Mag i en Krog af det hestopfostrende Argos,
Og Agamemnons Viv ved sin smigrende Snak han bedaared.
Først hun forkastede dog den skjændige Gjerning med Afskye,
Thi hun var ædel af Sind som af Byrd, den Viv Klyteimnestra;
Ogsaa der leved i Huset en Skjald, som Atreiden alvorlig,
Dengang til Troia han drog, formaned at vogte hans Hustrue.
Men da hun hildet af Skjebnen tilsidst dog føied hans Villie,
Slæbte han Skjalden af Huus, og førte ham ud paa en øde
Øe, hvor han ligge ham lod, Rovfugle til Priis og til Bytte.
Hjem til sit Huus han villig da førte den villige Qvinde.
Strax mangfoldige Bove paa Gudernes Alter han brændte,
Smykker han vied dem ind, baade Guld og prægtige Klæder,
Efter den svare Bedrift, som lykkedes over Forventning.
Sammen vi fulgtes paa Vei, Menelaos og jeg, over Havet
Lige fra Kysten af Troia, thi høit vi elsked hinanden;
Men da vi Sunion naaede, den hellige Klint ved Athenai,
Dræbt af Phoibos Apollon da blev Menelaos's Styrmand,
Ramt af Guden med lempelig Piil han segned i Døden,
Bedst som med Roret i Haand han sad paa det løbende Fartøi,
Phrontis, en Søn af Onetor; saa snildt som Faa eller Ingen
Styred han Skib paa Dyb, hvor vildt end Stormene larmed.
Saa blev han sinket paa Vei, skjøndt stærkt med Reisen han hasted,
Medens sin Svend han stedte tilgravs, og feired hans Liigfærd.
Atter i Søen han stak, og løb ad de blaalige Vande;
Men da med Flaaden han kom til det høie Maleiske Forbjerg,
Gav Fjernskueren Zeus ham en høist bedrøvelig Reise;
Stormene blæse han lod, saa de hvined i Luft, og paa Havet
Reiste han larmende Bølger, vidunderlig høie som Bjerge;
Der han spredte hans Snekker og nogle forslog han til Kreta,
Hvor Kydonerne boe omkring Jardanos' Strømme;
Der er et Fjeld baade glat og høit, som mod Søen sig strækker
Ude paa Grændsen af Gortyn, langt ud i det graalige Havdyb.
Stormen fra Syd mod det vestlige Fjeld slaaer Bølgen ved Phaistos
Høit, men Fjeldet saa lavt dog dæmmer mod Bølgerne høie;
Did blev Skibene slængte; med Nød og neppe sig bjerged
Folket ombord, men i Qvag mod Rev de brydende Bølger
Skibene slog; af Flaaden dog fem blaastavnede Snekker
Drev for den rullende Strøm og den strygende Vind til Aigyptos.
Saaledes drog Menelaos til Folk, hvis Sprog var ham fremmed,
Vildsomt paa Søen omkring, og Gods og Guld han sig sanked,
Medens Aigisthos i Borgen udtænkte den rædsomme Udaad,
Slog Agamemnon ihjel og hans Folk til Lydighed kued.
Aaringer syv han det guldrige Land Mykene behersked,
Men i det ottende Aar til hans Vee kom bolden Orestes
Hjem igjen fra Athen, og til Hevn han den Morder Aigisthos
Slog ihjel, som lumsk havde myrdet hans herlige Fader,
Og efter endt Bedrift han Argeierne feired et Gravøl,
Da han sin nedrige Moder begrov og den Niding Aigisthos.
Did kom just paa den festlige Dag den Helt Menelaos
Hjem med Gods og Skatte saamange som Skibene magted.
Heller ei du, min Kjære! blandt Fremmede flakke mig længe
Borte fra Huus og Gods, mens hjemme du lod i Paladset
Slige fripostige Mænd! thi vogt dig, at ei de fortære
Alt og dele dit Gods, og spildt da vorder din Reise.
Men jeg formaner og raader dig stærkt Menelaos at gjæste,
Thi han er først fornys hjemkommen fra fremmede Lande,
Fjernt fra Folk, fra hvilke vel knap nogen Mand kunde haabe
Hjem at slippe, naar Stormene først ham did havde kastet
Over et Hav saa stort, at neppe de hurtigste Fugle
Fløi paa et Aar derover, saa stort, saa frygteligt er det.
Vel! saa begiv dig nu strax paa Fart med dit Skib og dit Mandskab!
Men vil du reise tillands, staae Hest og Vogn i Beredskab,
Og mine Sønner er rede paa Vei at gjøre dig Selskab
Til Lakedaimon den herlige Stad og den Drot Menelaos;
Ham indstændig du bede, dig Alt sandfærdig at sige,
Ei vil han tale med Falsk, thi høist forstandig er Manden.    
    Talt; nu dalede Solen, og Mulm udbredte sig vide.
Ordet da tog Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:    
    Skjelligt, min Gubbe! forsand er hvert et Ord, som du talte.
Vel! udskjærer nu Tungerne flux, og blander os Vinen,
At vi kan offre vor Drik til Poseidon og øvrige Guder,
Og os forføie til Roe, thi stærkt det lakker ad Tiden,
Lyset har alt bag Mørket sig gjemt, og ei det sig skikker
Længer at sidde ved Gudernes Fest, men at gange til Huse.    
    Saaledes talte den Datter af Zeus, og han lød hendes Tale.
Flux udøste Herolderne Vand over Samtliges Hænder,
Knøsene Viin i Kummerne gjød, til den skummed om Randen,
Fyldte saa Bægre til Offring, og skjenkede rundt for dem Alle;
Tungerne slængtes paa Ild, og staaende skænked man Vinen.
Men da de Viin havde offret, og drukket saameget dem lysted,
Laved Athene sig til med den herlige Søn af Odysseus,
Begge tilbage til Stranden at gaae til det bugede Fartøi.
Strax dog talede Nestor, og satte dem venlig irette:    
    Nei! det forbyde Kronion og alle de salige Guder,
At I fra mig skulde gaae til den hurtige Snekke tilbage,
Ret som var jeg en Prakker, der knap havde Klæder paa Kroppen,
Eller som ei i sit Huus havde nok af Tæpper og Bolstre,
Baade sig selv og Gjæster en magelig Seng at forskaffe.
Nei! Jeg er godt forsynet med prægtige Tæpper og Bolstre,
Derfor skal ei en Søn af saadan en Mand som Odysseus
Sove paa Dæk ombord saalænge som jeg er ilive,
Og naar jeg døer, har jeg Sønner i Huus tilbage, som Herberg
Hver en Fremmed skal give, der kommer som Gjæst til min Bolig.    
    Ham gjensvared Athene, den lysblaaøiede Jomfrue:
Kjæreste Gamle! du taler saa smukt, og det sømmer sig vistnok,
At dig Telemachos lyder, thi dette forsand er det Bedste.
Derfor med dig han følge nu hjem, og tage sin Hvile
Under dit Tag, men selv jeg gaaer til det tjærede Fartøi
Ned, vore Folk at muntre, og sige Besked dem om Alting.
Jeg er den eneste Mand tilaars af den hele Besætning,
Resten er Knøse tilhobe, som hid af Venskab os fulgte,
Alle de kan paa Alder omtrent med Telemachos være.
Der for inat jeg hvile mig vil paa det tjærede Fartøi,
Men naar det dages, jeg styrer min Kaas til de bolde Kaukoner;
Der har et Krav jeg tilgode, som hverken er nyt eller ringe.
Men da du hjem til dit Huus som Gjæst Telemachos tager,
Send ham da bort tilvogns med din Søn, og giv ham de Heste,
Som er til Løb de rappeste Dyr, og dygtigst af Kræfter.    
    Talende saa forsvandt den lysblaaøiede Pallas
Brat som en Ørn, og Studsen betog Enhver, som det skued.
Ogsaa den Gamle forbausedes svart, da han saae det for Øine,
Greb Telemachos' Haand, tog Ordet, og talte saalunde:    
    Kjære! jeg haaber forvist, ei vorder du feig eller kraftløs,
Siden af Aar saa ung du alt ledsages af Guder,
Thi det var ei nogen Anden af Guderne hist paa Olympen,
Det var den Datter af Zeus, hiin herlige Tritogeneia;
Ogsaa din kraftige Fader hun høit blandt Argeierne hædred.
Drotning! forbliv os huld! et priseligt Navn du forlene
Baade mig selv, mine Børn, og den ærbare Qvinde min Hustrue,
Offre da vil jeg et fjorgammelt Nød, bredpandet og aldrig
Avet, endnu ei tæmmet af dødelig Mand under Aaget,
Dette jeg offre dig vil, og dets Horn vil med Guld jeg beklæde.    
    Bedende talte han saa, og blev hørt af Pallas Athene.
Forrest i Skaren paa Vei sig nu gav den Gereniske Nestor
Med sine Sønner og Døttrenes Mænd til den prægtige Bolig.
Men da de kom til det stolte Palads, som Kongen beboede,
Toge de Plads paa Stol eller Bænk jevnsides hverandre.
Strax da de kom, den Gamle paany dem blanded i Kummen
Viin, som var liflig, og først da den elleve Aar have ligget,
Løsnede Skaffersken Baandet fra Spunds og aabnede Krukken.
Heraf den Gamle nu blanded en Deel, og fromt til Athene,
Aigissvingerens Datter, han bad, mens han stænked af Vinen.
Men da de Viin havde offret, og drukket saameget dem lysted,
Gik Enhver til sit Hjem, og lagde sig der til at sove;
Men i sit Huus beholdt den gamle Gereniske Nestor
Helten Odysses's Søn, og rede han lod ham et Leie
Under den høitgjenlydende Hal paa den snørklede Løibænk;
Der sov ogsaa den gjæve Peisistratos, Høvding for Krigsfolk;
End hos sin Fader han boede som eneste Søn, der var Ungkarl.
Selv sov Gubben i høien Palads i det inderste Kammer,
Og ved hans Side hans Dronning bepryded det natlige Leie.    
    Men da sig reiste ved Grye den rosenfingrede Dagning,
Strax fra sit Leie da sprang den gamle Gereniske Nestor,
Treen af Huset og satte sig hen paa en skinnende Steenbænk;
Udenfor Huset man havde den sat ved den kneisende Borgport,
Hvid var Stenen og blank som Olie; der havde Neleus
Siddet tilforn saa tit, en Mand saa snild som en Guddom;
Nu var forlængst af Døden han ramt, og vandret til Hades.
Her den Gereniske Nestor, Achaiernes Fader, sig satte,
Holdende Staven i Haand, og trindt ham stimled hans Sønner;
Ud fra Kammers tilhobe de kom, Echephron og Perseus,
Stratios og Thrasymedes, en Mand som en Gud, og Aretos,
Derpaa som sjette den bolde Peisistratos kom til sin Fader;
Ogsaa de førte Telemachos med, og bænked ham blandt sig.
Først til Orde da tog den gamle Gereniske Nestor:    
    Skynder Jer nu, mine Børn! og sætter i Værk hvad jeg ønsker,
At jeg af Guderne først os huld Athene kan gjøre!
Selv skinbarlig hun gjæsted vor yppige Fest for Poseidon.
Een skal paa Vang efter Oxen begive sig ud, at den snarlig
Kommer herind, Qvægrøgteren strax til Byen den drive!
Een skal skynde sig ned til Telemachos' Skib for at hente
Alle hans Mænd herop, kun to skal blive tilbage.
Een skal gaae for at bede paastand Guldslager Laerkes
Komme herhid, at han Høvedets Horn med Guld kan beklæde;
Resten forblive tilbage hos mig, og befaler derinde
Ternerne strax i den prægtige Sal at lave til Maaltid,
Hente det klareste Vand, og sørge for Brændsel og Stole!    
    Saa han taled, og Alle fik travlt, saa de pusted af Iver.
Ind kom Oxen fra Vang, og Helten Telemachos' Mandskab
Kom fra det hurtige Skib; Guldslageren ogsaa sig indfandt,
Bærende med sig i Haand sit kunstfuldbyrdende Værktøi,
Baade sin Ambolt og Hammer og snildtindrettede Ildtang,
Guldet at smedde dermed; selv nærmed sig Pallas Athene,
Gunstig at nyde sit Offer, og Nestor, den aldrende Vognhelt,
Gav det behørige Guld; strax Mesteren slog det om Dyrets
Horn heel smukt, at Gudinden med Fryd den Pragt maatte skue.
Oxen ved Hornene frem Echephron og Stratios leded.
Vand til Hændernes Tvæt i et Fad udsmykket med Løvværk
Hented Aretos fra Huus, og en Kurv med det hellige Bygkorn
Bar han paa Arm; da treen den behjertede Helt Thrasymedes
Frem med den hvæssede Biil i Haand, for Oxen at fælde;
Perses med Karret til Blod stod hos, og Oldingen Nestor
Tog af Vandet og Kornet, og vied med Bøn til Athene
Offret, mens Haar han kasted paa Ild af Høvedets Pande.    
    Men da de saa havde bedet og drysset det hellige Bygkorn,
Traadte paastand Nestoriden, den modige Helt Thrasymedes,
Frem, drev Øxen og hug, saa Senerne hen over Nakken
Brast, og Høvedets Kraft var forødt; strax Oldingens Døttre
Jamred med Sønnernes Koner i Bøn med samt Eurydike,
Nestors ærværdige Viv, af Klymenos' Døttre den ældste.
Høvedets Hals blev vendt fra den vidthenveibare Jordbund,
Fast man holdt, flinkt slagted Peisistratos, Krigernes Høvding,
Rødt udvældede Blodet, og Livet fra Knoglerne flygted.
Rask de skilte nu Kræet, skar Bovene fra i en Skynding,
Alt med Orden og Skik, og bevikled dem trindt med et dobbelt
Lag af Fedt, som de dækked igjen med et Lag af det Skære.
Gubben det risted paa Baal, og blussende Viin han paa Braden
Gjød; trindt Svendene stod, femflenede Gafler ihænde.
Men da de Bovene havde forbrændt, og af Indmaden nipppet,
Skar de det øvrige Kjød itu, og stak det paa Bradspid,
Saa blev det stegt paa de stingende Spid, som de dreied med Haanden.    
    Badet Telemachos blev af den deilige Møe Polykaste,
Nestors livsalige Barn, af alle hans Døttre den yngste.
Men da hun havde ham badet, og salvet med glindsende Olie,
Og havde hyllet ham ind i en Kjortel og prunkende Kappe,
Steg af Karret han op, af Skabning saa skjøn som en Guddom.
Derpaa hos Oldingen Nestor han satte sig, Folkenes Hyrde.
Men da det øvere Kjød var stegt og taget af Bradspid,
Sad de tilsammen og spiste, mens herlige Mænd var paa Færde
Flittig at skjenke den liflige Viin i de gyldne Pokaler.
Men da Enhver havde stillet sin Lyst til Mad og til Drikke,
Først til Orde da tog den gamle Gereniske Nestor:    
    Rask, mine Børn! lad flux de fagermankede Heste!
Spænde for Karm, at Telemachos snart kan ende sin Reise    
    Saa han taled; hans Ord de fornam, og løde ham villig.
Hurtig de kobbled for Karm et Spand rasktravende Heste.
Skaffersken pakked paa Vogn baade Brød og Viin og Suulmad,
Alt saadant som det nydes af gudopfostrede Konger.
Og paa den prunkende Karm sig nu Telemachos satte,
Og Nestoriden, den gjæve Peisistratos, Krigernes Høvding,
Steg ved hans Side tilvogns, og Tømmerne greb han med Haanden,
Jog saa med Svøben paa Gangerne rask, og villige fløi de
Hen over Sletten afsted fra det høitbeliggende Pylos.
Dagen igjennem de løb, og Kobbelet rysted om Halsen.    
    Men da det lakked ad Qvæld, og Skumring paa Veiene bredtes,
Kom de til Pherai, og holdt ved den ædle Diokles's Bolig,
Som var Orsilochos' Søn, hvis Fader igjen var Alpheios.
Der de beded om Natten og han dem beværtede gjæstmildt.
Men da sig reiste ved Grye den rosenfingrede Dagning,
Kobbled de Hestenes Spand, og bestege den prunkende Vognkarm,
Kjørte saa gjennem den skingrende Hal og ud over Borggaard.
Rask han med Svøben paa Gangerne jog, og villige fløi de;
Snart til den hvedebevoxede Mark de kom, og til Ende
Reisen var bragt; saa flinkt det vælige Spand havde kjørt dem,
Just som Solen sig bjerged, og Skumring paa Veiene bredtes.
</body>
</poem>

<poem id="wilster2005050904">
<head>
   <title>4. Sang</title>
   <subtitle>Besøget i Lakedaimon.</subtitle>
   <toctitle>4. Sang. Besøget i Lakedaimon.</toctitle>
   <firstline>Til Lakedaimon de kom, som ligger i Dal mellem Fjelde</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
    Til Lakedaimon de kom, som ligger i Dal mellem Fjelde,
Kjørte til Borgen saa hen til den priselig Drot Menelaos.
Just de traf ham i Vennernes Kreds som Bryllup han feired
I sit Palads for sin Søn og sin Datter den yndige Jomfrue.
Hende til Sønnen han gav af den knusende Kriger Achilleus,
Da han i Troernes Land ham engang havde lovet og tilsagt
Pigen tilægte; nu Guderne selv fuldkom deres Bryllup.
Nu til den prægtige Stad han med Ganger og Karm hende sendte
Hvor Achilles's Søn Myrmidonernes Kæmper behersked.
Men til sin kraftige Søn Megapenthes en Brud han fra Sparta
Hented, Alektors Datter; den Søn var senere født ham
Af en Slavinde, thi Guderne ei velsigned med Livsfrugt
Helena meer, da sin Datter hun først havde baaret, den fagre
Møe Hermione, saa skjøn som den gyldene Viv Aphrodite.    
    Her i den mægtige Høienloftssal ved det festlige Gilde
Grander og Venner nu sad hos den priselig Drot Menelaos
Hjertelig froe; en guddommelig Skjald med Lyren ihænde
Sang til sit klingende Spil, og to Krumspringere blandt dem
Slog med Færdighed Hjul, saasaare sin Sang han begyndte.    
    Ude ved Porten til Konningens Gaard med Vogn og med Heste
Holdt Telemachos nu med Peisistratos, Sønnen af Nestor;
Ud kom just Eteoneus, den agtede Kriger, og saae dem,
Flinkbetjenende Svend hos den priselig Drot Menelaos.
Ind til Folkenes Hyrde han løb, at melde ham dette,
Trædende nær med bevingede Ord saalunde han talte:    
    Gudopfostrede Drot! to Fremmede gjæste Paladset;
Begge forsand see ud som Børn af den høie Kronion.
Vil du, at her vi skal spænde fra Vogn deres vælige Heste,
Hvad eller skikke dem andenstedshen at søge sig Herberg?    
    Ham gjensvared med Harm den Guldhaars Drot Menelaos:
Aldrig med taabelig Snak, Eteoneus, du Søn af Boethos!
Kom du mig før, men nu som en Pog eenfoldig du taler.
Selv jo som Gjæster hos fremmede Folk vi Begge saa ofte
Aad vort Brød, da vi seilede hjem; o maatte Kronion
Frie os herefter fra lignende Nød! spænd flux deres Heste
Fra, og før de fremmede Mænd herind til vort Maaltid!    
    Talt; bort skyndte sig Svenden af Huus, og kaldte paa andre
Flinkbetjenende Svende, og bød dem flux sig at følge.
Disse nu spændte paastand af Aag de skummende Heste,
Derpaa med Grimer de fast dem bandt ved Krybben i Stalden,
Strøede til Foder dem Spelt, som med hvidguult Byg var beblandet,
Og ved den skinnende Væg i Skuur opstilled de Vognen.
Ind i det prunkende Huus de nu førte de fremmede Gjæster,
Og med den største Forundring betragted de Kongepaladset,
Thi fra den kneisende Borg hos den priselig Drot Menelaos
Straalede trindt en Glands saa lys som fra Sol eller Maane.
Men da de ret ved det herlige Syn havde Øinene gottet,
Stege de ned i blankede Kar, et Bad sig at tage;
Men da saa Ternerne havde dem toet og salvet med Olie,
Og havde hyllet dem ind i Kjortler og flossede Kapper,
Skikkedes Begge til Sæde hos Atreus's Søn Menelaos.
En af Ternerne bragte nu Vand i en prægtig og gylden
Kande, som stod paa et Bækken af Sølv, og til Hændernes Tvætning
Gjød hun det ud; saa rykked hun frem et skinnende Madbord.
Ogsaa den værdige Skafferske kom med Brød og med Retter,
Hvilke hun stilled paa Bord, fremsættende mildt hvad hun havde.
Fade med alskens Suul indbar i Salen en Madsvend,
Satte dem frem, og stilled paa Bord forgyldte Pokaler.
Rækkende Haanden til Hilsen udbrød den Drot Menelaos:    
    Spiser nu først med fornøieligt Sind, men naar I ved Maaltid
Eder tilgode har gjort, I mig nævne forsand Eders Herkomst!
Ei er Forældrenes Byrd, det er klart, vanslægtet hos Eder,
Ned I stamme forvist fra de Kongstavførende Drotter,
Gudernes Æt, thi saadanne Børn ei fødes af Smaafolk.    
    Talt; da tog han den stegte, den flommede Ryg af en Oxe,
Hvormed han selv var hædret som Drot, og lagde den for dem.
Disse nu langed med Haand til den herlige Kost, som der vanked;
Men da Enhver havde stillet sin Lyst til Mad og til Drikke,
Talte Telemachos saa til Peisistratos, Sønnen af Nestor,
Rækkende Hovedet hen, at de Andre ham ei skulde høre:    
    See dog engang, Nestoride! mig inderlig kjær i mit Hjerte!
See hvilken straalende Glands af Malm i den skingrende Høisal!
See hvilken Glands af Guld og Sølv, af Elektron og Filsbeen!
Saa, kan jeg troe, seer der ud i Zeus's Olympiske Hofgaard.
Hvilken uendelig Pragt! forbauses jeg maa ved at see det.    
    Disse hans Ord fornam den Guldhaars Drot Menelaos,
Og med bevingede Ord han talede saa til dem begge:    
    Nei, mine Børn! med Zeus sig ei nogen Dødelig maale!
Reent uforgjængeligt er jo hans Huus som alle hans Skatte.
Dog lad dødelig Mand sig kun, hvis han lyster, i Rigdom
Maale med mig, thi meget jeg leed, og meget jeg flakked,
Før i det ottende Aar i mit Hjem jeg med Skattene landed.
Vidt jeg flakked til Kypros, Phøinikernes Land og Aigyptos,
Til Aithioper jeg kom, til Sidoner, Erember, og gjæsted
Libyen selv, hvor Lammene strax faae Horn naar de fødes,
Og hvor et Faar tre Gange har Lam i Løbet af Aaret.
Det er et Land, hvor Hyrden saalidt som hans mægtige Herre
Kjender til ringeste Mangel paa Kjød eller Ost eller Sødmelk,
Aaret igjennem kan Melk han af Hjordernes Yver sig malke.
Medens nu saa jeg flakked omkring, og al denne Velstand
Sansed, forgreb en Morder sig lumsk paa min elskede Broder;
Heel uventet han faldt ved Svig af sin nedrige Hustrue,
Derfor med maadelig Fryd over al den Rigdom jeg hersker.
Dog alt dette forvist har I hørt Eders Fædre fortælle,
Hvo de saa er, thi meget jeg leed, og mit Huus jeg forarmed,
Fordum saa velindrettet, og rigt paa kosteligt Indboe.
Gjerne jeg kun med den tredie Deel i mit Huus vilde leve,
Bare de Mænd var end i Behold, som Livet forliste
Hist i Troia saa fjernt fra det hestopfostrende Argos.
Dog, hvor bitterlig end de Øvriges Tab jeg begræder, -
Ofte, naar mod i Hu i mit Huus herhjemme jeg sidder,
Snart jeg letter ved Jamren mit Sind, snart holder jeg atter
Inde med Klagen, thi snarlig en Mand vorder mæt af at jamre, -
Ei for dem Alle jeg græmmes saa dybt, skjøndt saare bedrøvet,
Som for den Ene, som styrrer min Søvn og forjager min Madlyst,
Naar jeg ham mindes, thi ei af Achaierne Nogen har døiet
Det som Odysses har døiet og liidt, saa vilde det Skjebnen,
Han skulde Trængsler bestaae, og jeg skulde sørge min Livstid
Over hans Lod, at han savnes forlængst, og Ingen erfarer,
Om han er død eller lever; og nu bejamres han vistnok
Hist af den gamle Laertes, den ærbare Penelopeia,
Og af Telemachos Sønnen han spæd lod i Huset tilbage.    
    Talende saa han vakte hans Trang til Graad for sin Fader.
Taarerne randt fra Øinenes Laag, da Faderen nævntes;
Op for de grædende Øine han flux sin Skarlagenskappe
Holdt med Hænderne begge; det mærked den Drot Menelaos,
Dog han betænkte sig først, og veied i Sind og i Hjerte,
Om det var bedst, man dvæle ham lod ved Faderens Minde,
Eller han selv skulde spørge ham først, og med Lempe ham fritte.    
    Medens paa dette han grundede dybt i Sind og i Hjerte,
Kom just Helena ned fra sit duftende Høienloftskammer,
Grandt hun Artemis ligned den guldpiilskydende Jagtmøe.
Strax en stadselig Stol Adraste for Dronningen satte,
Tæppet dertil af fineste Uld bar Møen Alkeste,
Phylo den Kurv af Sølv hende bar, som fordum Alkandra
Hende forærede, Polybos' Viv; i Thebai de boede,
Hist i Aigypternes Land, hvor Rigdomme huses i Mængde.
Polybos gav Menelaos sin Gjæst to sølverne Badkar,
Ti Talenter i Guld og to trebenede Kjedler;
Og af Alkandra hans Viv fik Helena kostbar Foræring,
Fik sig en Teen af Guld, og en Kurv med Hjul under Bunden,
Heel og holden af Sølv, men af Guld var Randen foroven.
Denne blev baaren af Phylo, som frem for sin Frue den satte,
Svingende fuld af det fineste Spind, og oven i Kurven
Laae hendes Teen beviklet med Uld saa blaa som Fioler.
Plads nu tog hun paa Stolen, hvis Fod var forsynet med Skammel;
Derpaa begyndte hun strax om Alt at spørge sin Husbond:    
    Veed man alt, Menelaos, du gudopfostrede Konge!
Hvem disse Mænd udgive sig for, som gjæste vor Bolig?
Farer jeg vild, eller siger jeg sandt? men dog maa jeg tale;
Aldrig endnu har jeg seet, tør jeg troe, saa skuffende Lighed,
Hverken hos Mand eller Qvinde, forbauses jeg maa ved at see det,
Som denne Svend seer ud som en Søn af Helten Odysseus,
Ja som Telemachos selv, der end var spæd, da hans Fader
Reiste, den Tid I Achaiske Mænd for mig, jeg Forvorpne,
Stævned til Troernes Land, at yppe den hidsige Krigsfærd.    
    Derpaa til Svar hende gav den Guldhaars Drot Menelaos:
Ganske det Samme jeg troer, som du selv har fundet, min Hustrue!
Ja! det er som man saae ham, thi saa var hans Hænder og Fødder,
Saa var Øinenes Kast, saa Hoved og Haaret om Issen;
Og da Odysses jeg mindedes nys, og kom til at nævne
Al den Bekymring og Qval, som Helten for mig havde døiet,
Rulled fra Vipperne ned ham bitterlig Taare paa Taare,
Og for de grædende Øine han holdt sin Skarlagenskappe.    
    Strax Nestoriden, den bolde Peisistratos, gav ham til Gjensvar:
Atreus's Søn Menelaos, du gudopfostrede Folkdrot!
Ja! han er virkelig her, Odysses's Søn, som du siger.
Men han er bly af Væsen, og ei det tyktes ham klædsomt,
Strax som han kom til dit Huus, høirøstet at løsne sin Tunge
Her for dig, hvis Ord som en Guds henrykker os Begge.
Mig medskikkede Nestor, den gamle Gereniske Vognhelt,
Hid ham paa Reisen at følge; dig ønsked han høilig at gjæste,
Om du maaskee kunde give ham Raad til Ord eller Gjerning.
Svar er den Kummer forsand, som en Søn, hvis Fader er borte,
Lider i fædrene Huus, naar Mænd ham fattes til Bistand,
Ret som Telemachos nu; hans Fader er fjern, og i Folket
Ei sig reiser en eneste Mand mod Vold ham at skjerme.    
    Ham gjensvared paastand den Guldhaars Drot Menelaos:
Guder! saa staaer da en Søn af den elskede Mand i min Bolig,
Han som for mig saamangen møisommelig Kamp maatte friste!
Jeg var tilsinds, naar tilbage han kom, ham at hædre med Venskab
Meer end nogen Argeier, saafremt den Olymper Kronion
Gav os det Held til Hjemmet at naae med de løbende Skibe.
Huus jeg havde ham bygget, og skjenket en Bye ham i Argos,
Alt hans Gods og hans Søn jeg havde fra Ithaka hentet,
Ført hans Folk herover, og een af de Stæder dem rømmet,
Som ere nærmest herved, og af mig som Konge beherskes.
Da havde tit hinanden vi seet, og Intet i Verden
Havde da skilt os to, som glædedes sammen i Venskab,
Førend at Døden i sortnende Skye havde hyllet den Ene.
Dog saa herlig en Lod har en Gud os ventelig misundt,
Og den usalige Mand han alene berøved sin Hjemkomst.    
    Saa han taled, og Trang til Graad hos dem Alle han vakte,
Lydt nu Helena græd, Kronions Argeiske Datter,
Lydt Telemachos græd, og Atreus's Søn Menelaos.
Og Nestoriden ei heller fra Graad kunde holde sit Øie;
Strax i Minde ham randt Antilochos, Helten den gjæve,
Som havde ladet sit Liv for en Søn af den straalende Dagning,
Og ved at tænke paa ham, med bevingede Ord han begyndte:    
    Atreus's Søn! som en Mand der stod i Forstand over Andre
Priste Dig Oldingen Nestor, saa tit som i Borgen derhjemme
Snakkende sammen vi sad, og paa dig just Talen var falden.
Hvis det er muligt, saa føi min Bøn! min Glæde forspildes,
Naar jeg ved Nadver skal sidde med Graad; imorgen tilvisse
Ogsaa der gryer en Dag; slet ei fortænker jeg Nogen,
At han begræder en Død, som Skjebnen i Vold har annammet,
Sligt er for Jordens usalige Børn jo den eneste Hæder,
Haaret man klipper sig af, og paa Kind udgyder man Taare.
Ogsaa har selv jeg en Broder jo tabt, af Argeiernes Kæmper
Ikke den vaageste just; du kjendte ham nok, men jeg selv ham
Aldrig har seet eller mødt; dog høit man Antilochos priser
Baade som rap tilbeens og dygtig til Kamp som den Bedste.    
    Ham gjensvared paastand den Guldhaars Drot Menelaos:
Kjære! da her du har talt, som sikkert en viis og forstandig
Mand vilde handlet og talt, ja selv om af Aar han var ældre, -
Saadan en Fader du har, derfor du taler forstandig;
Lettelig kjender man Æt af en Mand, hvem Fader Kronion
Dobbelt Velsignelse gav, ved hans Fødsel som og ved hans Bryllup,
Saa som han Nestor beskæred det Held i Rækker af Dage,
Under de blideste Kaar i sit Huus som Olding at leve
Midt blandt Sønner af moden Forstand og flinke til Landsen; -
Thi lad os standse den Graad, til hvilken vi nylig os hengav,
Atter til Nadveren vende vor Hu, og Hænderne tvætte,
Først med Vand; imorgen er Tid for os Begge til Tale,
Da vil fortroligen jeg og Telemachos spørge hinanden.    
    Talt, og strax over Hænderne Vand Asphalion gjød dem,
Flinkbetjenende Svend hos den priselig Drot Menelaos.
Derpaa de langed med Haand til den herlige Kost, som der vanked.    
    Anden Beslutning nu Helena tog, hiint Barn af Kronion.
Hurtig hun kasted en Saft i Vinen, som Mændene drak af,
Kummer og Nag den dæmped, og døvede Mindet om Modgang.
Hvo som svælger den Saft, naar den først i Kummen er blandet,
Fælder ei Taare paa Kind den Dag fra Morgen til Aften,
Ei engang om hans Moder var død og hans Fader tillige,
Ei om hans Broder, og ei om hans elskede Søn ved hans Side
Dræbtes af Fienden med Malm, og han selv for Øie det skued.
Saadan en Saft baade sindrig og god hiint Barn af Kronion
Eied; hun fik den af Thons livsalige Viv Polydamna
Hist i Aigypternes Land, hvor der groer i den yppige Jordbund
Mange velgjørende Urter, dog mange forgiftige blandt dem;
Der tillands er Enhver langt meer end Mennesker ellers
Kyndig i Lægernes Kunst, thi de stamme forsand fra Paieon.
Men da hun havde den blandet i Skaal og befalet at skjenke,
Tog hun Ordet igjen, og talede til dem saalunde:    
    Atreus's Søn Menelaos! og I, som forsanden er Begge
Sønner af herlige Mænd! Gud Zeus uddeler forskjellig
Godt som Ondt blandt Menneskens Børn, thi han hersker med Almagt.
Spiser nu her i Salen med Lyst, og lytter med Glæde
Til mine Ord! ret morsomme Ting jeg har at fortælle.
Ei berette jeg kan, og ei opregne for Eder
Hver en Dyst han bestod, den haardføre Konning Odysseus;
Kun en enkelt Bedrift af den kraftige Mand vil jeg nævne
Hist i Troia, hvor meget I leed, I Mænd af Achaia!
Selv mishandlede grumt han sin Krop med Slag af en Svøbe,
Og som en Træl om Skulder behængt med lurvede Pjalter
Ind i det fjendtlige Folks bredgadede Stad han sig listed.
Heelt til en Anden han skabte sig om, til en uselig Stodder,
Han der var sandelig ei en Slig ved Achaiernes Skibe.
Saa tilsyns han til Troernes Stad begav sig, og Alle
Lode ham gaae sin Gang, kun jeg den Formummede kjendte.
Ogsaa jeg spurgte ham ud, dog snildt han hitted paa Udflugt;
Men da jeg havde ham tvættet i Bad, og med Olie salvet,
Hyllet i Klæder ham ind, og høit med Eed ham forsikkret,
Ei for Nogen i Troernes Folk Odysses at røbe,
Før han til Teltene hjem og de hurtige Skibe var kommen,
Gav han mig fuld Besked om Achaiernes listige Anslag.
Først nogle Troer ihjel han slog med sit vældige Malmsværd,
Derpaa han gik til Argeierne hjem, og bragte dem Kundskab.
Troernes Qvinder nu hylede lydt, men af inderste Hjerte
Frydedes jeg, thi mit Sind havde vendt sig, atter jeg higed
Efter mit Hjem, og med Suk jeg den Brøde fortrød, Aphrodite
Fristed mig til, da hun førte mig did fra min elskede Hjemstavn,
Skilt fra min eneste Datter, mit Brudegemak og min Husbond,
Hvem det skorter forsand saa lidt paa Vid som paa Skjønhed.    
    Derpaa til Svar hende gav den Guldhaars Drot Menelaos:
Skjelligt forsand, min Hustrue! er hvert et Ord, som du talte.
Mange fortrinlige Mænds Forstand og sindrige Tanker
Alt at kjende jeg lærte, thi vidt paa Jord blev jeg tumlet,
Aldrig endnu for mit Øie jeg saae dog Mage til Mandsmod,
Som hos Odysses, saa djervt var i Barm bestandig hans Hjerte.
Saadan Bedrift var det ogsaa den kraftige Kæmpe forøved,
Da i den tømrede Hest vi boldeste Mænd af Achaia
Sad i Skjul, til Død og Fordærv over Folket i Troia.
Did, min Hustrue! du kom, tilskyndet forvist af en Guddom,
Som var tilsinds det Troiske Folk med Hæder at smykke.
Selv dig fulgte Deiphobos did, den guddommelig fagre,
Tregange rundt om det snedige Skjul du vandred og klapped
Hesten med Haand, mens du nævnte ved Navn Danaernes Drotter,
Og du fordreied dit Mæle, som om deres Koner man hørte.
Selv jeg sad med Tydeus's Søn og Helten Odysseus
Midt i Kæmpernes Flok, og hørte hvorledes du raabte;
Begge vi Andre nu hidsige blev, og fast vi beslutted,
Ud at bryde paastand, eller strax at svare derinde,
Dog Odysses os standsed, og styred vor heftige Attraae.
Nu bomstille vi sad, vi øvrige Mænd af Achaia,
Kun Antiklos betoges af Lyst at give dig Gjensvar,
Dog Odysses paastand med begge de vældige Næver
Stopped hans Mund, og reddede saa Achaiernes Kæmper;
Fast saalænge han holdt, til Athene dig bort havde fjernet.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Atreus's Søn, Menelaos du gudopfostrede Folkdrot!
Ak desværre! fra gruelig Død slet Intet ham frelste,
Ei om saa Hjertet, der slog i hans Barm, af Jern havde været.
Dog, om det saa Eder tykkes, anviser os Seng, at vi snarlig
Hvile kan finde paa Leiet, og sødelig qvæges af Søvnen!    
    Talt; sine Terner nu Helena bød, den Argeiske Dronning,
Hist under Hal at stille paastand en Seng, og at lægge
Prægtige Skarlagensbolstre paa Lad, og brede derover
Tæpper og flossede Kapper af Uld at svøbe sig ind i.
Ud af Storstuen ginge de flux med Fakler ihænde,
Redte saa Seng, og did en Herold strax Gjæsterne førte,
Saaledes forrest i høien Palads under Hallen til Hvile
Helten Telemachos gik og Peisistratos, Sønnen af Nestor;
Men i det inderste Kammer sov Atreus's Søn i Paladset,
Helena laae ved hans Side, hans Viv langsløret og deilig.
Men da sig viste ved Grye den rosenfingrede Dagning,
Strax fra sit Leie da sprang den kraftige Helt Menelaos;
Først sine Klæder han axled, sit Sværd over Skulder han hængte,
Og under glindsende Fod han bandt de deilige Saaler,
Gik saa ud af sit Kammer, en Gud skinbarlig han ligned,
Satte sig saa hos Telemachos hen, tog Ordet, og sagde:    
    Bolde Telemachos! siig mig, hvad Hverv har vidt over Havets
Mægtige Rygning dig bragt til den hellige Stad Lakedaimon?
Landsmænds Tarv, eller eget Behov? fortæl mig det sanddrue!    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Atreus's Søn Menelaos! du gudopfostrede Folkdrot!
Hid er jeg reist, dig at spørge, hvad mulig du veed om min Fader.
Reent opfraadses mit Gods, mine frodige Marker forødes,
Fuldt er mit Huus af fiendtlige Mænd, som bestandig for Fode
Slagte mig Hjorder af Faar og dorskfremvraltende Hornqvæg,
Mens de begjære min Moder til Viv, de trodsige Voldsmænd.
Derfor jeg kommer at favne dit Knæe, om du vilde mig sige
Alt hvad du veed om hans grusomme Død, hvad enten for Øine
Selv du blegne ham saae, eller vandrende Mand om hans Henfart
Har dig fortalt; hans Moder ham bar til den tungeste Skjebne.
Ei af Skaansel du mildne dit Ord, ei heller af Medynk!
Nei! men fortæl reent ud just saa som det kom dig for Øie!
Bønlig jeg beder, saasandt min herlige Fader Odysseus
Enten i Raad eller Daad har ærlig dig holdt hvad han loved
Hist i Troernes Land, hvor Achaierne døied saameget,
O saa kom det ihu, og siig mig den skæreste Sandhed    
    Ham gjensvared med Harm den Guldhaars Drot Menelaos:
Ha! saa de vilde da gjerne paa denne behjertede Kæmpes
Leie sig magelig hvile, skjøndt selv saa daarlige Karle!
Dog, som naar inde bag Krat, hvor den vældige Løve har Leie,
Hinden har lagt sit nyfødte Kuld, to pattende Kalve,
Medens paa Bakker den selv og i urtebevoxede Dale
Stryger omkring paa Græs, men hjem til sit Leie da kommer
Løven, og begge de Smaae en gruelig Død den bereder;
Saa skal Odysses en gruelig Død vist hine berede.
Gid dog, Zeus Alfader! Apollon og Pallas Athene!
Ligesaa stærk som tilforn paa det velbebyggede Lesbos,
Dengang han traadte til Dyst, og brødes med Philomeleides,
Kraftig han slog ham i Gulvet, til Fryd for Achaierne alle;
Gid dog Odysses med lignende Kraft blandt Beilerne fremtreen,
Brad for dem Alle da blev deres Død, og beesk deres Bryllup!
Dog hvad du bønlig nu spørger mig om, det vil jeg dig sige,
Uden at skeie fra Sandheden bort; ei vil jeg dig skuffe;
Alt hvad der blev mig forkyndt af den graae sandsigende Havgud,
Deraf jeg Intet fordølge dig vil, eller skjule det Mindste.    
    Hist ved Aigyptos tilbage mig Guderne holdt, da til Hjemmet
Ivrig jeg stunded, thi ei havde Festhekatomber jeg bragt dem;
Stedse jo Guderne vil, at ihu deres Bud man bevarer.
Der i det skyllende Hav tværs ud for Floden Aigyptos
Ligger en Holm i Bølgernes Skjød, man kalder den Pharos,
Borte fra Land saa langt omtrent som en rummelig Snekke
Seiler et Døgn, naar Vinden er rask, og bærer paa Bagstavn.
Der er en ypperlig Havn, fra hvilken man let med sit Fartøi
Stikker i Søe, naar derind man løb at hente sig Ferskvand.
Tyve samfældige Dage paa Øen mig Guderne opholdt;
Aldrig det lufted paa Søe fra de kulende Vinde, som føre
Skibene frem paa Vei over Bølgernes mægtige Rygning.
Sluppen var Kosten forvist, og knuust alt Mod hos mit Mandskab,
Hvis en Udødelig ei, af Medlidenhed rørt, havde frelst mig,
Det var en Datter af Proteus, den stærke bedagede Havgud,
Som Eidothea blev kaldt, hendes Hjerte jeg rørte til Medynk.
Hende jeg mødte, da skilt fra mit Folk alene jeg vanked,
Da de sig spredte bestandig omkring paa Øen, og fisked
Ivrig med bøiede Kroge, thi Sult i Tarmene skar dem.
Mig hun nærmed sig strax, tog Ordet, og talte saalunde:    
    Fremmede Mand! en Taabe du est, eller flanet af Tanke,
Eller du dorsker med Flid, og sætter din Lyst i Bekymring,
Siden paa Øen saa længe du holder dig op, og i Qviden
Ei kan hitte paa Raad, mens Folkenes Mod vorder stækket.    
    Saa hun talte, men jeg hende strax gjensvared og sagde:
Dette jeg sige dig vil, hvem end du est af Gudinder.
Ei godvilligen nøler jeg her, men grovt mig forsyndet
Har jeg mod Guderne vist, som boe paa Himmelen vide.
Dog forkynd mig nu dette, thi Guderne vide jo Alting,
Hvad for en Gud opholder mig her, og sinker min Reise?
Hvordan skal hjem jeg naae ad det fiskbesvømmede Havdyb?    
    Saa jeg talte, da svared mig strax den fagre Gudinde:
Dette, du fremmede Mand! vil jeg sige dig ganske sandfærdig.
Jevnlig paa Øen sig viser den graae sandsigende Havgud
Proteus ved Navn, Aigyptos's Gud, som kjender tilfulde
Samtlige Dybder i Havet, og staaer under Drotten Poseidon.
Han er den Fader, som avlede mig, efter hvad man har sagt mig;
Hvis du med List oplurede ham og i Vold du ham fanged,
Alt han bebuded dig vist om din Kaas og om Veienes Længde,
Og om din Fart til dit Hjem ad det fiskbesvømmede Havdyb.
Ogsaa han sige dig kan, min Helt! ifald du det ønsker,
Alt hvad Godt eller Ondt i dit Huus derhjemme sig tildrog,
Medens du flakked omkring paa en lang møisommelig Reise.    
    Saa hun talte, men jeg hende strax gjensvared og sagde:
Selv udtænke du List til at fange den aldrende Havgud!
Let undflyer han mig ellers, naar først han mærker og seer mig;
Svær for dødelig Mand er udødelig Gud at betvinge.    
    Saa jeg talte, da svared mig strax den fagre Gudinde:
Dette, du fremmede Mand! vil jeg sige dig ganske sandfærdig.
Just som Solen er høiest, og gaaer midt henover Himlen,
Op da stiger af Dybet den graae sandsigende Havgud
Dækket af sortnende Vand, som sig kruser for luftende Vestvind.
Kommen derop han sig lægger til Roe i den hvælvede Grotte,
Og Halosydnes, den deilige Vivs, svømfodede Sæler
Sove da trindt ham i Flok; fra de graalige Bølger de komme,
Og naar de snøfte, da stinker det ramt af Vandet i Dybet.
Did vil jeg føre dig hen, saasnart det dages imorgen,
Og i en Rad Eder lægge; thi vælge du maa af dit Mandskab
Tre af de flinkeste Svende du har ved de toftede Skibe.
Nævne jeg vil dig enhver af Oldingens rædsomme Kunster:
Først han omkring blandt Sælerne gaaer, og tæller dem alle,
Men naar han saa har synet sin Flok, og paa Fingrene talt dem,
Lægger han ned sig iblandt dem, som Hyrden i Faarenes Midte.
Naar I nu see, at den Gamle har lagt sig ned for at sove,
Skynder Jer da, og bruger tilgavns Eders Kræfter og Styrke!
Holder ham fast, skjøndt han strider imod, og stræber at undflye,
Thi for at flye, vil han skabe sig om til Alt, hvad paa Jorden
Kryber og gaaer, eller ogsaa til Vand eller blussende Flamme.
Holder ham da urokkelig fast, og klemmer ham dygtig!
Men naar han selv oplader sin Mund, og begynder at spørge,
Saadan af Skabning igjen, som da først I saae ham sig leire,
Hold da inde med Vold, og slip den bedagede Havgud!
Spørg ham da strax, min Helt! hvad Gud der er dig saa fiendtlig,
Og om din Fart til dit Hjem ad det fiskbesvømmede Havdyb.    
    Saa hun taled, og dukkede ned i det bølgende Saltvand.
Selv til Skibene gik jeg, som laae paa den sandede Strandbred,
Og underveis kom Hjertet i Barm mig stærkt til at klappe.
Men da til Kysten jeg ned var kommen igjen til mit Fartøi,
Holdt vi vor Nadver; snart vældede frem det hellige Natmulm,
Og vi begav os til Roe paa den havbeskyllede Strandbred.
Men da sig reiste ved Grye den rosenfingrede Dagning,
Vandred jeg hen langs Strand ved det vidtbeseilede Havdyb.
Bønlig for Guderne bøied jeg Knæe, og Tre af mit Mandskab
Fulgte, paa hvilke jeg bedst til vovelig Færd kunde stole.    
    Ned i Bølgernes Skjød Eidothea var stegen imedens.
Op af Havet med fire fornys afflaaede Sælskind
Snart hun dukked igjen, thi paa Svig mod sin Fader hun pønsed.
Først hun dybned et Leie til Hver i det fugtige Strandsand,
Sad saa paa Kysten og vented; da traadte vi hen til Gudinden;
Strax hun os lagde paa Rad, saa svøbte hun Hver i et Sælskind;
Piinligt det faldt os at ligge paa Luur, vi var nær ved at qvæles
Af den forgiftige Stank af de havopfostrede Sæler;
Hvo kan lægge med Lyst sig hen blandt hæslige Sødyr?
Dog Gudinden os bjerged, og lindrede kraftig vor Qvide.
Selv hun Ambrosia tog, og lagde den os under Næsen,
Sødt den dufted, og strax Sødyrenes Stank den fortrængte.
Her taalmodig vi tøvede nu fra Morgen til Middag.
Op af Havet et Mylr der kom af Sæler, som alle
Lagde paa Rad sig ned paa den havbeskyllede Strandbred.
Alt var det midt paa Dagen, da kom den Gamle fra Dybet,
Fandt sine mæskede Sæler, gik rundt, og talte dem nøie.
Vi var de første, han talte, da Sælernes Stimmel han mønstred.
Ei han ahnede Svig, og trøstig til Roe han sig lagde.
Op nu foer vi med vildene Skrig, med Hænderne greb vi
Fat paa den Gamle, som ei sine snedige Kunster forglemte,
Men til en Løve med frygteligt Skjæg han først sig forvandled,
Saa til en Slange han blev, en Parder, en glubende Vildbas,
Derpaa til flydende Vand og et Træe med kneisende Krone.
Dog urokkelig holdt vi ham fast med det djærveste Mandsmod.
Men da den Gamle blev træt af at øve de grusomme Kunster,
Aabned tilsidst han sin Mund og saa mig at spørge begyndte:    
    Atreus's Søn! siig frem! hvad Gud tilraaded dig dette,
Lumsk at falde mig an med Vold? hvad er din Begjæring?    
    Saa han taled, og jeg ham paastand gjensvared og sagde:
Gamle du veed det; hvorfor vil paa Skrømt om dette du spørge?
Længe paa Øen jeg her alt holder mig op, og jeg mægter
Ei at hitte pa Raad, men i Barm mit Mod vorder stækket.
Dog forkynd mig nu dette, thi Guderne vide jo Alting,
Hvad for en Gud opholder mig her, og sinker min Reise?
Hvordan skal hjem jeg naae ad det fiskbesvømmede Havdyb?    
    Saa jeg taled, og han mig paastand gjensvared og sagde:
Festlige Offre forsand til Zeus og de øvrige Guder
Burde du bragt, da du seilede bort, for at komme som snarest
Hjem til dit Fædreneland paa Fart over blaalige Bølger.
Ei tilsteder dig Skjebnen, igjen at see dine Kjære,
Og at betræde dit prægtige Huus og dit fædrene Rige,
Før til Aigyptos, den Flod med den regnopsvulmede Vandstrøm,
Atter tilbage du gaaer, og hellige Festhekatomber
Bringer de salige Guder, som boe paa Himmelen vide,
Da vil dig Guderne give den Fart, hvorefter du længes.    
    Saa han talte, da knustes af Grue i Barmen mit Hjerte,
Da han befoel mig igjen paa Fart ad det blaalige Havdyb
Hen til Aigyptos at gaae paa en lang møisommelig Reise.
Dog jeg fatted mig snart, tog Ordet, og gav ham til Gjensvar:    
    Alt opfylde jeg skal, hvad du, min Gubbe! mig byder.
Dog fortæl mig nu dette, men siig mig den skæreste Sandhed!
Kom med Skibene hjem i Behold de Danaer tilhobe,
Hvilke jeg selv og Nestor forlod, da vi seiled fra Troia?
Eller blev Nogen et Rov for den grusomme Død paa sit Fartøi
Eller i Vennernes Favn, da Krigen han alt havde udstridt?    
    Saa jeg taled, og han mig paastand gjensvared, og sagde:
Atreus's Søn! hvi spørger du saa? ei er det dig tjenligt,
At du erfarer og hører hvad mig er bekjendt, thi tilvisse
Længe for Taarer du holder dig ei, naar Alt du erfarer.
Mange forsand af hine forgik, men Mange blev frelste;
Dog af Achaiernes Drotter ei fleer end Tvende paa Hjemfart
Livet forliste; ved Kampene hist var selv du tilstede.
Een er ilive, men fangen etsteds paa vildene Havdyb.
Aias forgik med samt sine langtbeaarede Skibe;
Først Poseidon ham slog mod den høie Gyræiske Klippe,
Selv dog Guden ham bjerged, at ei i Havet han omkom.
Sluppen nu var han fra Døden forvist, skjøndt forhadt af Athene,
Havde han ei formastelig talt og broutet med Frækhed,
At han af Bølgernes Svælg selv Guder til Trods havde frelst sig.
Dog da han skryded saa stort, fornam Poseidon hans Tale;
Strax Treforken han greb med de vældige Hænder, og drev den
Ind mod det høie Gyræiske Fjeld, og kløved det ganske.
Noget blev staaende fast, men i Bølgerne styrted en Fjeldblok,
Oppe paa hvilken han sad og nys saa ugudelig talte,
Og i sit Fald den kasted ham ud i det skummende Havdyb.
Saaledes Aias forgik og drukned i Bølgernes Saltvand.
Længe din Broder sig bjerged, og slap fra Dødsens Gudinde
Med sine bugede Skibe, den værdige Here ham skjermed.
Men da han nærmed sig alt det høie Maleiske Forbjerg,
Reiste sig brat en rygende Storm, som den sukkende Konge
Over det fiskbesvømmede Hav henslængte saa vide;
Men da han atter fra vildene Søe fik lykkelig Reise,
Vinden af Guderne vendtes, og selv med sit Følge han landed
Ude paa afsides Kyst, hvor i forrige Dage Thyestes
Havde sin Borg, nu var den beboet af hans Arving Aigisthos,
Traadte han inderlig glad i Land paa den hjemlige Søkyst,
Kyssed og knuged sin fædrene Jord, mens brændende Taarer
Randt i Strøm over Kind, saa froe gjenskued han Hjemmet.
Dog fra sin Varde ham Speideren saae, som Skjelmen Aigisthos
Der havde stillet paa Vagt, og hvem han til Løn havde lovet
To Talenter i Guld; et Aar alt sad han paa Udkig,
For at han ei skulde slippe forbi, og tænke paa Modværn.
Flux til Paladset han ilte til Folkenes Drot det at melde.
Strax paa snedige Rænker i Sind nu pønsed Aigisthos,
Tyve fortrinlige Mænd, dem selv blandt Folket han kaared,
Lagde han lønlig paa Luur, men travlt lod han lave til Maaltid.
Selv han ilte med Ganger og Karm, at byde til Gilde
Mændenes Drot Agamemnon, med grusomme Tanker i Hjertet,
Førte ham hjem, og myrded sin Gjæst, da mindst han det vented,
Bedst som ved Gildet han sad, som man slaaer en Oxe ved Krybben;
Ei blev der levnet en Mand af dem, som var fulgt med Atreiden,
Ei af Aigisthos's Folk; i Paladset tilhobe de blødte.    
    Saa han talte, da knustes af Grue i Barmen mit Hjerte,
Taarerne randt som paa Sandet jeg sad, og ikke mig lysted,
Længer i Verden at leve, og skue det skinnende Sollys;
Men da jeg saa var mæt af at vælte mig om og at græde,
Da tiltalte mig atter den graae sandsigende Havgud:    
    Atreus's Søn! lad ei saa ustandselig rinde din Taare!
Intet det baader dig dog i din Sorg; nei heller du stræbe
Hjem til dit Fædreneland saasnart som muligt at komme
Hiin ilive du træffer maaskee, eller ogsaa Orestes
Alt har dræbt ham forinden, og did du kommer til Liigfærd.    
    Saa han taled; i Barmen mit Mod og mandige Hjerte
Strax Husvalelse fandt, hvor dybt jeg end var bedrøvet,
Og med bevingede Ord jeg talede til ham og sagde:    
    Nok om disse jeg veed, men fortæl mig nu om den Tredie,
Som er ilive, men fangen etsteds paa vildene Havdyb,
Eller er død; trods al min Sorg jeg hører det gjerne.    
    Saa jeg taled, og han mig paastand gjensvared og sagde:
Gamle Laertes's Søn, hvis Hjem er Ithakas Øland,
Ham har jeg seet paa en Holm, og han græd sine modige Taarer
Hist i Nymphen Kalypsos Palads; med Magt hun ham holder
Fast, og ei han formaaer til Fædrenelandet at reise;
Ei har han Skibe med Aarer omkring, og ei har han Søfolk,
Som kunde føre ham hjem vidt hen over Bølgernes Rygning.
Dig, Menelaos! du Ætling af Zeus! blev ei det beskikket,
Hist at ende dit Liv i det hestopfostrende Argos;
Guderne selv skulle føre dig ud til Grændsen af Jorden
Til den Elysiske Mark, hvor den Guldhaars Drot Rhadamanthos
Boer, og hvor Menneskets Liv henrinder saa let og saa saligt;
Der er ei fygende Snee, eller bidende Frost eller Regnskyl,
Nei! men fra Dag til Dag en frisk mildviftende Vestvind
Lader Okeanos lufte til Kjøling for Menneskens Sønner;
Helena har du til Viv, og en Maag du est af Kronion.    
    Saa han taled, og dukkede ned i det bølgende Havdyb.
Selv jeg til Skibene gik med de tre gudlignende Svende,
Og underveis kom Hjertet i Barm mig stærkt til at klappe.
Men da til Kysten vi ned igjen til Skibet var komne,
Holdt vi vor Nadver; snart vældede frem det hellige Natmulm,
Og vi begav os til Roe paa den havbeskyllede Strandbred.
Men da sig reiste ved Grye den rosenfingrede Dagning,
Haled vi Skibene først fra Land i det hellige Havdyb,
Bragte saa Mast og Seil ombord paa de bugede Snekker.
Flux ombord vi nu gik, paa Tofterne toge vi Sæde,
Alle paa Rad, og med Aarer de slog de graalige Bølger,
Hen til Aigyptos, den Flod med den regnopsvulmede Vandstrøm,
Styred jeg nu min Kaas, og Festhekatomber jeg offred.
Men da jeg havde ved Offer de Himmelskes Vrede forsonet,
For Agamemnon jeg tued en Grav til evindeligt Minde.
Knap var den færdig, saa stævned jeg hjem, og Guderne gav mig
Føielig Bør, som bragte mig snart til min fædrene Hjemstavn.
Dog velan! forbliv nu hos mig en Stund i min Kongsgaard,
Bliv i det mindste, til elleve Døgn eller tolv er forløbne,
Da vil jeg sende dig hjem, og give dig glimrende Gaver.
Gangere tre og en prunkende Karm jeg vil dig forære,
Dertil en deilig Pokal, hvoraf til de salige Guder
Offre du kan, og tænke paa mig saalænge du lever.    
    Og den forstandige Svend Telemachos gav ham til Gjensvar:
Atreus's Søn! formaae mig ei til at tøve saalænge!
Gjerne forsand hos dig et Aar jeg her kunde sidde,
Uden at Længsel mig greb efter Fædrenehuus og Forældre,
Thi din Fortælling og Tale med inderlig Glæde jeg hører;
Men allerede forvist mine Folk mig vente med Uroe
Hist i det hellige Pylos, mens her du forlænger mit Ophold.
Siden du byder mig Skjenk, helst liggende Gods du mig give!
Ei vil Heste jeg med mig til Ithaka føre; behold dem
Her til Lyst for sig selv, thi her i det Land du behersker
Brede sig Sletterne vidt, bevoxede frodig med Enggræs,
Kløver og Spelt og Hvede, og bredtopvoxende Bygstraae.
Ithakas Øe har for løbende Hest hverken Eng eller Slette,
Geder den fostrer, og ligger for høit til at due til Hestavl.
Ei nogen Øe i Bølgernes Skjød har Sletter og Enge,
Heste til Kjørsel og Græsning, og Ithaka mindst af dem alle.    
    Saa han taled, da smilte den kraftige Helt Menelaos,
Klapped ham venlig med Haand, tog Ordet og talte saalunde:    
    Ædlingeblod du est, min Søn! det røber din Tale.
Vel! saa bytter min Gave jeg om, thi det har jeg nemt ved,
Og af mit Liggendefæe jeg give dig vil til Foræring
Hvad der af Alt i mit Huus staaer høiest i Værd som i Skjønhed;
Give jeg vil dig en Skaal, et skjønt og prunkende Kunstværk,
Heel og holden af Sølv, men af Guld er Randen foroven;
Den er et Værk af Hephaistos, og selv har Sidonernes Konge
Phaidimos givet mig den, som engang paa min Reise til Hjemmet
Hused mig under sit Tag; men nu jeg til dig den forærer.    
    Saaledes Ordene faldt, som her med hinanden de skifted.
Hen til Kongens Palads hans jevnlige Gjæster begav sig;
Selv medbragte de Viin og Faar og Geder til Slagtning;
Brød dem sendte derhen deres skjøntbeslørede Koner.
Saaledes her i Paladset de travlt tillaved et Maaltid.    
    Ude paa Gaarden imens, som laae for Odysses's Bolig,
Beilerne Tiden forslog ved at kaste med Spyd og med Diskus
Hist paa den jevnede Plads, hvor vanlig de drev deres Kaadhed.
Kun Antinoos sad og Eurymachos, skjøn som en Guddom,
Beilernes ypperste Mænd, som i Kraft stod over dem Alle.
Hen til disse Noemon, en Søn af Phronios, traadte,
Vendte sit Ord til Antinoos strax, og talte saalunde:    
    Siig mig, Antinoos! veed man forvist, eller veed man det ikke,
Naar Telemachos kommer igjen fra det sandede Pylos?
Skibet, som førte ham bort, er mit; nu skal jeg det bruge;
Over til Elis jeg agter at gaae; tolv Hopper paa Sletten
Har jeg derovre paa Græs, enhver med et pattende Muulføl,
Vildt endnu, jeg vil hente mig et, og lade det ave.    
    Saa han talte; da gjøs de svart, thi ei de formoded,
At han til Pylos var reist; de tænkte han sad i sit Hjemland
Enten hos Qvæget paa Mark, eller ude hos Svinenes Hyrde.
Ham Antinoos svared igjen, hiin Søn af Eupeithes:    
    Siig mig oprigtig, naar reiste han bort? hvem fik han til Ledtog?
Kaared han her Ithakesiske Mænd, eller var det hans egne
Hyrede Folk eller Trælle? thi sligt kunde let han bedrive.
Ogsaa du dette mig sige forsand, at jeg faaer det at vide!
Har han med Vold og Tvang dit tjærede Skib dig berøvet?
Eller har selv paa hans tryglende Bøn du villig ham laant det?    
    Ham gjensvarede Phronios' Søn Noemon, og sagde:
Selv godvillig jeg har ham det laant; thi hvad skal man gjøre,
Naar man af saadan en Mand, som har svar Bekymring i Hjertet,
Trygles derom? det var dog saa haardt at give ham Afslag.
Gutter saa bolde, som næst os selv de findes i Landet,
Fulgte ham villig, og Mentor jeg saae som Høvding paa Skibet,
Eller en Guddom det var, som i Alt livagtig ham ligned.
Eet dog undrer mig meget; igaar i den tidlige Morgen
Mentor jeg saae, skjønt seilet han var til Pylos forleden.    
    Saa han taled, og vandrede hjem til sin fædrene Bolig.
Begge de Andre forbausedes svart i de mandige Hjerter.
Beilerne hørte nu op med Leeg, og satte sig sammen;
Ordet i Kredsen Antinoos tog, hiin Søn af Eupeithes;
Bister i Hu; af Harm hans trindtformørkede Hjerte
Svulmede høit, og som gnistrende Ild var begge hans Øine:    
    Ha! en vældig Bedrift har paa Trods Telemachos fuldbragt,
Denne hans Fart, som vi meente saa vist ham ei vilde lykkes.
Rask han sniger sig bort, den Dreng, og trodser os Alle,
Ruster et Skib, og kaarer til Togt de dygtigste Svende.
Som han begynder har Ondt vi af ham med Tiden at frygte;
Zeus dog knuse hans Kraft, før os han Skade forvolder!
Skaffer mig strax et løbende Skib og en fuld Snees Roerfolk,
Da vil paa Luur jeg mig lægge, og passe ham op, naar han kommer,
Hist i det Sund mellem Ithakas Øe og det fjeldrige Samos,
Da skal ham ilde bekomme den Fart, han for Faderen gjorde.    
    Saa han taled, og Alle hans Ord gav lydeligt Bifald.
Strax de reiste sig op, og gik ind i Odysses's Bolig.    
    Ei ret længe det vared, før Penelopeia til Kundskab
Kom om det skændige Raad, som Beilerne lumsk havde udtænkt.
Medon, Herolden, fortalte det strax; selv udenfor Gaarden
Stod han og lytted, mens Beilerne der opspandt deres Rænker.
Flux til Dronningens Kammer han gik, hende Melding at bringe,
Og da paa Tærskel han treen, tog Penelopeia til Orde:    
    Siig mig, Herold! hvorfor har de trodsige Herrer dig hidsendt?
Mon for at give Befaling til Helten Odysses's Terner,
At deres Dont de skal standse, for strax at berede dem Maaltid?
Gid deres Beilen var endt, og aldrig de meer sig forsamled!
Gid deres Nadver iaften var her i Paladset den sidste!
I som stimle til Huset, og reent opfraadse dets Velstand,
Alt hvad han eier, den bolde Telemachos! Har I da aldrig
Hørt tilforn, mens end I var smaae, Eders Fædre fortælle,
Hvad for en Mand Odysses har været mod Eders Forældre?
Aldrig med Ord eller Gjerning tilføiede Nogen han Uret
Her i sit Folk, og dog har de mægtige Konger den Vane,
Jevnlig at kaste paa Een deres Had, deres Gunst paa en Anden;
Han derimod har aldrig en eneste Mand forurettet.
Men Eders Hjerte ved skammelig Daad nu kommer tilskue,
Ei paaskjønnes med ringeste Tak det Gode han øved.    
    Strax hende svared Herolden igjen, den forstandige Medon:
Gid blot dette, min Dronning! endda var det Værste, som traf dig!
Nei! en større Fortræd, en meer oprørende Udaad
Pønse nu Beilerne paa, dog Sligt afværge Kronion!
Myrde de vil din Søn med stingende Malm, naar han kommer
Hjem, thi bort er han dragen, at spørge sig for om sin Fader,
Til Lakedaimon den prægtige Stad og det hellige Pylos.    
    Saa han talte; da rysted af Skræk hendes Knæer og Hjerte.
Ganske som maalløs en Stund hun staaende blev, hendes Øine
Fyldtes med Taarernes Strøm, og det flydende Mæle var standset.
Endelig tog hun Ordet igjen, og svared saalunde:    
    Hvi, Herold! er min Søn reist bort? hvad havde han nødig,
Bort med løbende Snekker at gaae, der for Menneskens Sønner
Ere som Heste paa Havet, og vidt over Vandet dem bære?
Mon for at selv hans Navn skal reent udslettes paa Jorden?    
    Strax hende svared Herolden igjen, den forstandige Medon:
Ikke jeg veed, om en Gud tilskynded ham, eller hans egen
Hu til Pylos ham drev, at erfare maaskee, om hans Fader
Kommer igjen til sit Hjem, eller alt har hentet sig Døden.    
    Talt; strax ind i Odysses's Sal igjen han begav sig.
Hende paastand omhylled en dræbende Sorg, og hun mægted
Ei sig at sætte paa Stol, hvoraf der stode saamange;
Ned paa Tærsklen hun sank i det smuktindrettede Kammer,
Ynkelig klaged og græd hun, og samtlige Terner i Huset
Unge med gamle sig jamrede lydt omkring deres Frue.
Dem med lydelig Hulken tiltalte nu Penelopeia:    
    Kjære Veninder! ak! mig har Olymperen Jammer beskæret
Fremfor de Qvinder, som fordum med mig opvoxed og leved.
Først jeg misted min bolde, min løvebehjertede Husbond,
Som i Danaernes Folk stod høit udmærket ved Dyder,
Helten, hvis Rye har bredet sig vidt over Hellas og Argos.
Nu er tillige min elskede Søn fra sit Huus uden Hæder
Veiret af Stormene bort, og ei erfoer jeg hans Reise.
Ingen af Eder, I Slemme! der var, som i Sindet betænkte,
Op mig af Leiet at vække, hvorvel I det vidste med Vished,
Dengang ombord han gik paa det hule det tjærede Fartøi.
Havde jeg blot dog vidst, at paa slig en Reise han pønsed,
Da var han hjemme forbleven, hvor gjerne han end vilde reise,
Eller han havde tilbage mig ladt som Dødning i Huset.
Op lad Bud blive sendt efter Dolios, Svenden den gamle,
Som af min Fader blev givet mig med, da fordum jeg hidkom,
Nu mine Træer i Haven han passer mig; flux til Laertes
Gaae han, og sætte sig hos ham, og Alt fortælle ham nøie!
Muligen lykkes det Gubben at hitte paa Raad i vor Qvide,
Eller med Jamren han selv staaer frem for de Folk, som sig mordisk
Ville forgribe paa hans og Helten Odysses's Ætling.    
    Strax til Svar hende gav Eurykleia, den kjærlige Amme:
Elskede Datter! du dræbe mig nu med det grusomme Kobber,
Eller du spare mit Liv i dit Huus, jeg vil Intet dig dølge.
Selv jeg tilfulde det vidste, selv gav jeg ham hvad han forlangte,
Brød og qvægende Viin, men helligen bød han mig sværge,
Ei det at sige til dig, før elleve Døgn var forløbne,
Eller du savned ham stærkt, og erfoer, at bort han var dragen,
For at du ei din deilige Hud skulde skæmme med Taarer.
Gak nu heller i Bad, ifør dig tvættede Klæder,
Stig i Høienloftskammeret op med de tjenende Terner,
Og til Athene, hiin Datter af Zeus, du bønligen bede!
Da vil herefter forvist hun din Søn for Døden bevare.
Skaan den forgræmmede Gamle for Græmmelse! Mene jeg skulde,
Arkesiadernes Æt er ei af de salige Guder
Ganske forhadt; Een levnes der vil at raade som Herre
Over det høie Palads og de vidtomliggende Marker!    
    Talt; hendes Sorg hun dulmed og standsede Taaren i Øiet.
Strax i Badet hun gik, og i tvættede Klæder sig hylled,
Steg saa i Høienloftskammeret op med de tjenende Terner,
Kom af det hellige Byg i en Kurv, og bad til Athene:    
    Hør mig, du Datter af Zeus, Skjoldsvingeren! Aldrig betvungne!
Har saasandt i sit Huus den sindrige Konning Odysseus
Flommede Bove dig ristet tilforn af Faar eller Oxe,
O saa kom det ihu, og bevar min Søn i din Naade!
Skjerm ham mod Beilernes Flok, de frækt huserende Voldsmænd!    
    Saa hun talte med Graad; hendes Bøn blev hørt af Gudinden.
Beilerne støied og larmed imens i den skyggende Høisal;
Da var i Sværmen der Een af de trodsige Knøse, som udbrød:    
    Vist til vort Bryllup hun laver, den stærkttilbeilede Dronning;
Lidt kun drømmer hun om, at Død hendes Søn nu beredes.    
    Saa de talte, thi slet ikke vidste de, hvad der var hændet.
Flux Antinoos hæved sin Røst, og taled iblandt dem:    
    Vogter Jer dog, usalige Mænd! for at tale saa dristig,
Alle tilhobe! det høres jo let, og meldes derinde.
Bedre forsand, at vi tyst staae op, og sætte det Anslag
Rask i Værk, som vi Samtlige nys har meent var det bedste.    
    Talt, og strax han kaared en Snees af de flinkeste Sømænd;
Ned til det hurtige Skib de gik, som paa Kysten var qværsat,
Ud i Bølgernes Dyb de først og fremmest det haled,
Bragte saa Mast og Seil ombord i det tjærede Fartøi.
Derpaa lagde de Aarerne fast i Stropper af Læder,
Alt med Orden og Skik, og Seilene hvide de heised,
Ogsaa blev Vaaben ombord dem bragt af behjertede Svende;
Høit fortøied de Skuden hvor Vandet var smuult, og besteg den.
Der de holdt deres Nadver, og tøved til Aftenens Komme.    
    Men i sit Høienloftskammer den kløgtige Penelopeia
Fastende laae, ei havde hun smagt enten Mad eller Drikke,
Grublende paa, om fra Død hendes herlige Søn skulde frelses,
Eller den nedrige Flok af Beilere skulde ham myrde.
Ret som en Løve betænker sig stærkt i Jægernes Stimmel,
Ræd i Hu, naar omkring den de slaae deres listige Rundkreds;
Saa hun grubled, dog snart den liflige Søvn hende favned;
Sovende sank hun tilbage, og Lemmernes Lede blev slappe.    
    Anden Beslutning nu tog den lysblaaøiede Pallas.
Flux hun en Skikkelse skabte, livagtigen lig med en Qvinde,
Iphthime ligned den ganske, den Helt Ikarios' Datter,
Som var med Eumelos gift, der havde sin Bolig i Pherai.
Denne hun skikkede ned til Helten Odysses's Kongsgaard,
Om det var muligt at standse den jamrende Penelopeias
Hulken og Graad, og dulme de taareforvoldende Sorger.
Skikkelsen svæved i Kammeret ind ved Remmen paa Laasen,
Treen ved Hovedet op, og tog saalunde til Orde:    
    Sover du, Penelopeia! med Hjertet saa fuldt af Bekymring?
Ei tillades det dig af de saligtlevende Guder,
At du dig vaander og græder; din Søn skal komme tilbage,
Thi han har aldrig endnu mod Guderne grovt sig forsyndet.    
    Strax til Svar hende gav den forstandige Penelopeia,
Slumrende trygt i den sødeste Søvn ved Drømmenes Porte:    
    Hvi, min Søster! besøger du mig? tilforn er du aldrig
Kommen til os, da det Huus, du beboer, er saa fjernt fra din Søsters;
Og du formaner mig nu til at standse min Graad og forglemme
Alle de Qvaler, som dybt oprøre mit Sind og mit Hjerte.
Først jeg misted min bolde, min løvebehjertede Husbond,
Som i Danaernes Folk stod høit udmærket ved Dyder,
Helten, hvis Rye har bredet sig vidt over Hellas og Argos;
Nu er min elskede Søn reist bort med et Skib over Havet,
Fast et Barn, ei øvet i Ord eller vant til Strabadser.
Derfor jeg mere for ham bekymrer mig, end for Odysseus,
Og jeg er slagen af Rædsel og Skræk, at der træffer ham Uheld
Enten hos Folket, til hvilket han drog, eller ogsaa paa Havet.
Her har en Flok af fiendtlige Mænd lagt Raad op imod ham.
Og de vil slaae ham ihjel, før atter han naaer til sin Hjemstavn.    
    Derpaa til Svar igjen hende gav det taagede Natsyn:
Slaae dig tiltaals, og ængst dig ei saa svart i dit Hjerte!
Saadan en Ledsagerinde han har, som Andre til Bistand
Gjerne sig ønsked forsand, thi Magt hun har til at hjelpe,
Pallas Athene det er, din Jammer har vakt hendes Medynk;
Derfor har nu hun skikket mig hid, at forkynde dig dette.    
    Atter til Orde da tog den forstandige Penelopeia:
Est du saasandt en Gud, og har hørt guddommelig Stemme,
O saa fortæl mig hvorledes det gaaer min usalige Husbond,
Enten han lever endnu, og skuer det skinnende Sollys,
Eller han alt er død og gangen til Hades's Bolig.    
    Derpaa til Svar igjen hende gav det taagede Natsyn:
Ei formaaer jeg om ham dig ganske bestemt at fortælle,
Om han er død eller lever, og ei bør i Veiret man snakke.    
    Saa hun taled og svandt ved Laasen, som slutted til Stolpen,
Ud i den pustende Vind; da foer Ikarios' Datter
Op af sin Søvn i det samme, husvalet i inderste Hjerte,
At hun saa klar en Drøm havde drømt i den skumleste Midnat.    
    Beilerne gik ombord, og drog ad de flydende Veie,
Pønsende lumsk i Sind paa Telemachos' blodige Henfart.
Ude paa Havet der ligger en Holm med takkede Klipper,
Midt i det Sund mellem Ithakas Øe og det fjeldrige Samos,
Asteris; stor er den ei, men en dobbeltgabende Havbugt
Danner en Havn; i denne paa Luur sig Achaierne lagde.
</body>
</poem>

<!--
<poem id="wilster2005050901">
<head>
   <title></title>
   <subtitle></subtitle>
   <toctitle></toctitle>
   <firstline></firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>
-->

</workbody>
</kalliopework>

