<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="herder" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="herder2001082501">
<head>
   <title>Der Mond</title>
   <toctitle>Der Mond</toctitle>
   <indextitle>Der Mond</indextitle>
   <firstline>Und grämt dich, Edler, noch ein Wort</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Und grämt dich, Edler, noch ein Wort
Der kleinen Neidgesellen?
Der hohe Mond, er leuchtet dort,
Und läßt die Hunde bellen
Und schweigt und wandelt ruhig fort,
Was Nacht ist, aufzuhellen.
</body>
</poem>

<poem id="herder2001082502">
<head>
   <title>Die Fahrt zur Geliebten</title>
   <subtitle>Lappländisch</subtitle>
   <toctitle>Die Fahrt zur Geliebten</toctitle>
   <indextitle>Die Fahrt zur Geliebten</indextitle>
   <firstline>Sonne, wirf den hellesten Strahl auf den Orra-See!</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Sonne, wirf den hellesten Strahl auf den Orra-See!
Ich möchte steigen auf jeden Fichtengipfel,
Wüßt ich nur, ich sähe den Orra-See.

Ich stieg auf ihn und blickte nach meiner Lieben,
Wo unter Blumen sie itzo sei.

Ich schnitt ihm ab die Zweige, die jungen frischen Zweige,
Alle Ästchen schnitt ich ihm ab, die grünen Ästchen.

Hätt ich Flügel, zu dir zu fliegen, Krähenflügel,
Dem Lauf der Wolken folgt? ich, ziehend zum Orra-See.

Aber mir fehlen die Flügel, Entenflügel,
Füße, rudernde Füße der Gänse, die hin mich trugen zu dir.

Lange genug hast du gewartet, so viele Tage,
Deine schönsten Tage,
Mit deinen lieblichen Augen, mit deinem freundlichen Herzen.

Und wolltest du mir auch weit entfliehn,
Ich holte dich schnell ein.

Was ist stärker und fester als Eisenketten, als gewunden Flechten,
So flicht die Lieb uns unsern Sinn um,
Und ändert Will und Gedanken.

Knabenwille ist Windeswille,
Jünglings Gedanken lange Gedanken.

Wollt ich alle sie hören, alle?
Ich irrte ab vom Wege, dem rechten Wege.

Einen Schluß hab ich, dem will ich folgen,
So weiß ich, ich finde den rechten Weg.
</body>
</poem>

<poem id="herder2001082503">
<head>
   <title>Verklärung</title>
   <toctitle>Verklärung</toctitle>
   <indextitle>Verklärung</indextitle>
   <firstline>Lebensfunke, vom Himmel entglüht</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Lebensfunke, vom Himmel entglüht,
Der sich loszuwinden müht!
Zitternd, kühn, vor Sehnen leidend,
Gern und doch mit Schmerzen scheidend!
End', o end' den Kampf, Natur!
Sanft ins Leben
Aufwärts schweben,
Sanft hinschwinden laß mich nur.

Horch!, mir lispeln Geister zu:
»Schwester-Seele, komm zur Ruh!«
Ziehet was mich sanft von hinnen?
Was ist's, was mir meine Sinnen,
Mir den Hauch zu rauben droht?
Seele, sprich, ist das der Tod?

Die Welt entweicht!
Sie ist nicht mehr!
Engel-Einklang um mich her!
Ich schweb' im Morgenrot!
Leiht, o leiht mir eure Schwingen;
Ihr Brüder-Geister, helft mir singen:
»O Grab, wo ist dein Sieg?
Wo ist dein Pfeil, o Tod?«
</body>
</poem>

<poem id="herder2001082504">
<head>
   <title>Herr Oluf</title>
   <toctitle>Herr Oluf</toctitle>
   <indextitle>Herr Oluf</indextitle>
   <firstline>Herr Oluf reitet spät und weit</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Herr Oluf reitet spät und weit,
Zu bieten auf seine Hochzeitleut'.
Du tanzen die Elfen auf grünem Strand,
Erlkönigs Tochter reicht ihm die Hand:
"Willkommen, Herr Oluf, komm tanzen mit mir,
Zwei göldene Sporen schenke ich dir."

"Ich darf nicht tanzen, nicht tanzen ich mag,
Denn morgen is mein Hochzeittag."
"Tritt näher, Herr Oluf, komm tanzen mit mir,
Ein Hemd von Seiden schenke ich dir,
Ein Hemd von Seiden so weiß und fein,
Meine Mutter bleicht's mit Mondenschein!"

"Ich darf nicht tanzen, nicht tanzen ich mag,
Denn morgen ist mein Hochzeittag."
"Tritt näher, Herr Oluf, komm tanzen mit mir,
Einen Haufen Goldes schenke ich dir."
"Einen Haufen Goldes nähme ich wohl,
Doch tanzen ich nicht darf noch soll."

"Und willst du, Herr Oluf, nicht tanzen mit mir,
Soll Seuch' und Krankheit folgen dir!"
Sie tät ihm geben einen Schlag aufs Herz,
Sein Lebtag fühlt' er nicht solchen Schmerz.
Drauf tät sie ihn heben auf sein Pferd:
"Reit' heim zu deinem Fräulein wert!"

Und als er kam vor Hauses Tür,
Seine Mutter zitternd stand dafür:
"Sag an, mein Sohn, und sag mir gleich,
Wovon du bist so blaß und bleich?"
"Und sollt ich nicht sein blaß und bleich?
Ich kam in Erlenkönigs Reich."

"Sag an, mein Sohn, so lieb und traut,
Was soll ich sagen deiner Braut?"
"Sagt ihr, ich ritt in den Wald zur Stund,
Zu proben allda mein Roß und Hund."
Früh Morgens als der Tag kaum war,
Da kam die Braut mit der Hochzeitschar.

Sie schenkten Met, sie schenkten Wein:
"Wo ist Herr Oluf, der Bräutigam mein?"
"Herr Oluf ritt in den Wald zur Stund,
Zu proben allda sein Roß und Hund."
Die Braut hob auf den Scharlach rot,
Da lag Herr Oluf und war tot.
</body>
</poem>

<poem id="herder2001082505">
<head>
   <title>Ännchen von Tharau</title>
   <subtitle>Das samländische Original wurde übertragen von Johann Gottfried Herder</subtitle>
   <toctitle>Ännchen von Tharau</toctitle>
   <indextitle>Ännchen von Tharau</indextitle>
   <firstline>Ännchen von Tharau ist, die mir gefällt</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Ännchen von Tharau ist, die mir gefällt,
Sie ist mein Leben, mein Gut und mein Geld.

Ännchen von Tharau hat wieder ihr Herz
Auf mich gerichtet in Lieb' und in Schmerz.

Ännchen von Tharau, mein Reichthum, mein Gut,
Du meine Seele, mein Fleisch und mein Blut!

Käm' alles Wetter gleich auf uns zu schlahn,
Wir sind gesinnet bei einander zu stahn.

Krankheit, Verfolgung, Betrübniß und Pein
Soll unsrer Liebe Verknotigung seyn.

Recht als ein Palmenbaum über sich steigt,
Je mehr ihn Hagel und Regen anficht;

So wird die Lieb' in uns mächtig und groß
Durch Kreuz, durch Leiden, durch allerlei Noth.

Würdest du gleich einmal von mir getrennt,
Lebtest, da wo man die Sonne kaum kennt;

Ich will dir folgen durch Wälder, durch Meer,
Durch Eis, durch Eisen, durch feindliches Heer.

Ännchen von Tharau, mein Licht, meine Sonn,
Mein Leben schließ' ich um deines herum.

Was ich gebiete, wird von dir gethan,
Was ich verbiete, das läßt du mir stahn.

Was hat die Liebe doch für ein Bestand,
Wo nicht Ein Herz ist, Ein Mund, Eine Hand?

Wo man sich peiniget, zanket und schlägt,
Und gleich den Hunden und katzen beträgt?

Ännchen von Tharau, das woll'n wir nicht thun;
Du bist mein Täubchen, mein Schäfchen, mein Huhn.

Was ich begehre, ist lieb dir und gut;
Ich laß den Rock dir, du läßt mir den Hut!

Dies ist uns Ännchen die süsseste Ruh,
Ein Leib und Seele wird aus Ich und Du.

Dies macht das Leben zum himmlischen Reich,
Durch Zanken wird es der Hölle gleich.
</body>
</poem>

<poem id="herder2001082506">
<head>
   <title>In Mitte der Ewigkeit</title>
   <toctitle>In Mitte der Ewigkeit</toctitle>
   <indextitle>In Mitte der Ewigkeit</indextitle>
   <firstline>Ein Traum, ein Traum ist unser Leben</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Ein Traum, ein Traum ist unser Leben
auf Erden hier.
Wie Schatten auf den Wegen schweben
und schwinden wir.
Und messen unsre trägen Tritte
nach Raum und Zeit;
und sind (und wissen's nicht) in Mitte
der Ewigkeit ...
</body>
</poem>

<poem id="herder2001082507">
<head>
   <title>Dein Schwert, wie ist's von Blut so rot</title>
   <subtitle>Schottisch</subtitle>
   <toctitle>Dein Schwert, wie ist's von Blut so rot</toctitle>
   <indextitle>Dein Schwert, wie ist's von Blut so rot</indextitle>
   <firstline>Dein Schwert, wie ist's von Blut so rot</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Dein Schwert, wie ist's von Blut so rot?
Edward, Edward!
Dein Schwert, wie ist's von Blut so rot?
Und gehst so traurig da? O!

Ich hab geschlagen meinen Geier tot,
Mutter, Mutter!
Ich hab geschlagen meinen Geier tot,
Und das, das geht mir nah. O!

Deines Geiers Blut ist nicht so rot,
Edward, Edward!
Deines Geiers Blut ist nicht so rot,
Mein Sohn, bekenn mir frei. O!

Ich hab geschlagen mein Rotroß tot,
Mutter, Mutter!
Ich hab geschlagen mein Rotroß tot,
Und's war so stolz und treu. O!

Dein Roß war alt und hast's nicht not,
Edward, Edward!
Dein Roß war alt und hast's nicht not,
Dich drückt ein andrer Schmerz. O!

Ich hab geschlagen meinen Vater tot!
Mutter, Mutter!
Ich hab geschlagen meinen Vater tot,
Und das, das quält mein Herz! O!

Und was wirst du nun an dir tun,
Edward, Edward?
Und was wirst du nun an dir tun,
Mein Sohn, das sage mir! O!

Auf Erden soll mein Fuß nicht ruhn!
Mutter, Mutter!
Auf Erden soll mein Fuß nicht ruhn!
Will wandern übers Meer! O!

Und was soll werden dein Hof und Hall,
Edward, Edward?
Und was soll werden dein Hof und Hall,
So herrlich sonst, so schön? O!

Ach immer steh's und sink und fall!
Mutter, Mutter!
Ach immer steh's und sink und fall,
Ich werd es nimmer sehn! O!

Und was soll werden aus Weib und Kind,
Edward, Edward?
Und was soll werden aus Weib und Kind,
Wann du gehst übers Meer? O!

Die Welt ist groß, laß sie betteln drin,
Mutter, Mutter!
Die Welt ist groß, laß sie betteln drin,
Ich seh sie nimmermehr! O!

Und was soll deine Mutter tun,
Edward, Edward?
Und was soll deine Mutter tun,
Mein Sohn, das sage mir? O!

Der Fluch der Hölle soll auf euch ruhn,
Mutter, Mutter!
Der Fluch der Hölle soll auf euch ruhn,
Denn ihr, ihr rietet's mir! O!
</body>
</poem>

<poem id="herder2001102203">
<head>
   <title>Erlkönigs Tochter</title>
   <toctitle>Erlkönigs Tochter</toctitle>
   <indextitle>Erlkönigs Tochter</indextitle>
   <firstline>Herr Oluf reitet spät und weit</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Herr Oluf reitet spät und weit,
Zu bieten auf seine Hochzeitsleut;

Da tanzen die Elfen auf grünem Land,
Erlkönigs Tochter reicht ihm die Hand.

»Willkommen, Herr Oluf! Was eilst von hier?
Tritt her in den Reihen und tanz mit mir.«

»Ich darf nicht tanzen, nicht tanzen ich mag,
Frühmorgen ist mein Hochzeittag.«

»Hör an, Herr Oluf, tritt tanzen mit mir,
Zwei güldne Sporne schenk ich dir.

Ein Hemd von Seide so weiß und fein,
Meine Mutter bleicht's mit Mondenschein.«

»Ich darf nicht tanzen, nicht tanzen ich mag,
Frühmorgen ist mein Hochzeitstag.«

»Hör an, Herr Oluf, tritt tanzen mit mir,
Einen Haufen Goldes schenk ich dir.«

»Einen Haufen Goldes nähm ich wohl;
Doch tanzen ich nicht darf noch soll.«

»Und willt, Herr Oluf, nicht tanzen mit mir,
Soll Seuch und Krankheit folgen dir.«

Sie tät einen Schalg ihm auf sein Herz,
Noch nimmer fühlt er solchen Schmerz.

Sie hob ihn bleichend auf sein Pferd.
»Reit heim nun zu deine'm Fräulein wert.«

Und als er kam vor Hauses Tür,
Seine Mutter zitternd stand dafür.

»Hör an, mein Sohn, sag an mir gleich,
Wie ist dein' Farbe blaß und bleich?«

»Und sollt sie nicht sein blaß und bleich,
Ich traf in Erlenkönigs Reich.«

»Hör an, mein Sohn, so lieb und traut,
Was soll ich nun sagen deiner Braut?«

»Sagt ihr, ich sei im Wald zur Stund,
Zu proben da mein Pferd und Hund.«

Frühmorgen und als es Tag kaum war,
Da kam die Braut mit der Hochzeitschar.

»Sie schenkten Met, sie schenkten Wein;
Wo ist Herr Oluf, der Bräutigam mein?«

»Herr Oluf, er ritt in Wald zur Stund,
Er probt allda sein Pferd und Hund.«

Die Braut hob auf den Scharlach rot,
Da lag Herr Oluf, und er war tot.
</body>
</poem>

<poem id="herder2001102205">
<head>
   <title>Bruchstücke</title>
   <toctitle>Bruchstücke</toctitle>
   <indextitle>Bruchstücke</indextitle>
   <firstline>Ach, die gliederlösende böse Liebe quält mich</firstline>
   <notes>
      <note>Oversat efter Sappho.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Ach, die gliederlösende böse Liebe quält mich,
lieblichbitter singt der untreffbare Vogel.
Liebster Artis, du warst mir einst so spröde,
nur auf Andromeda dein Herz gerichtet.

O Mädchentum, o Mädchentum,
wo gehst du hin von mir?
Ich komm' nicht mehr, ich komm' nicht mehr,
komm' nimmermehr zu dir.

Ich kann nicht, süße Mutter,
nicht mein Gewebe weben,
mich quält ein schöner Knabe,
die böse Liebe quält mich.

Der Mond ist schon hinunter,
hinab die Siebensterne,
's ist Mitternacht! Die Stunde
vorbei schon, und ich Arme
bin noch allein.

Erstorben wirst du liegen,
und niemand wird dein denken,
niemand zu allen Zeiten:
denn nie hast du die Rosen
Pieriens berührt.
Unscheinbar wirst du müssen
in Todes Wohnung gehen,
und niemand wird dich ansehn
im Heer der dunklen Schatten.
</body>
</poem>

<poem id="herder2002011301">
<head>
   <title>Vereinigung der Lebensalter</title>
   <toctitle>Vereinigung der Lebensalter</toctitle>
   <indextitle>Vereinigung der Lebensalter</indextitle>
   <firstline>Am Morgenroth, im Lenz des süssen Lebens</firstline>
   <notes>
      <note>Påskrift: »Dieses Blatt, das die Handschrift meines seeligen Vaters, Johann Gottfried von Herder, enthält, möge Herrn Andersen in der Ferne an den Dank erinnern, den auch wir Ihm für Seine tiefen zarten Dichtungen, wie für die liebenswürdige Eigenthümlichkeit Seines mündlichen Vortrags, widmen.  - Weimar d. 29ten Januar 1846.   Luise Stichling. geb. v. Herder«.</note>
      <note>Efter originalmanuskriptet i <a person="andersen">H. C. Andersens</a> Stambog (Album). Det var ukendt for udgiverne af Herders <i>Sämtliche Werke</i> (1877-1913); de måtte bygge på et trykt forlæg. Bladet er beskrevet på begge sider, men det ses ikke af <i>H. C. Andersen Album</i> (1980) at det har en del rettelser med Herders egen hånd. Dette fremgår imidlertid af en afhandling af P. M. Mitchell i <i>Fund og Forskning,</i> 1962, side 128-132, (ikke nævnt af <i>Album</i>-udgiverne), hvor begge bladets sider er faksimileret.</note>
      <note>Bidrag fra Sven Sørensen</note>
   </notes>
   <pictures>
      <picture src="herder2002011301-p1.jpg">Manuskript recto</picture>
      <picture src="herder2002011301-p2.jpg">Manuskript verso</picture>
   </pictures>
   <quality>korrektur1,korrektur2,kilde</quality>
</head>
<body>
     <i>Der Jüngling.</i>
Am Morgenroth, im Lenz des süssen Lebens
Erwach ich noch zu täglichneuem Glück.
Nie reizte mich ein holder Wunsch vergebens,
Und selten kam er reuend mir zurück.

     <i>Der Mann.</i>
Der Sommer glüht. Es glänzete mir prächtig
Die hohe Sonn' am hellen Firmament.
Nach Rühme schlug mein Herz u. schlaget mächtig
Und mächtiger, wenn mich der Nachruhm nennt.

     <i>Der ältere Mann.</i>
Ich sammle jetzt des Lebens falbe Garben,
So lange mirs der goldne Tag erlaubt.
Wohl manche Knospen sah ich, die erstarben,
Und sammle Gold, eh mirs der Winter raubt.

     <i>Die Natur.</i>
"Und wenn ich jetzt euch alle Drei verbände,
Und gäbe Dir der Jugend Lenz zurück,
Und Dir den Ruhm um deine Schläfe wände,
Und gäbe dir die goldne Frucht, das Glück. -

Denn, Kinder, wisst. Den Anfang krönt das Ende;
Der Ausgang ist der langen Laufbahn Preis. -"
Sie gaben der Natur sich in die Hände;
Sie misschte glücklich, u. es ward ein <i>Greis.</i>
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
