<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<keyword id="tidsskrifter">
  <head>
    <title>Tidsskrifter</title>
  </head>
  <body>
<h2><i>Den danske Mercurius (<year>1666</year>-<year>1677</year>)</i></h2>
Danmarks første avis udkom en gang om måneden og bragte nyheder fra ind- og udland. Avisen som var skrevet på aleksandrinere fungerede som statens officielle nyhedsorgan. <a poet="bording">Anders Bording</a> blev i <year>1666</year> udnævnt til første redaktør på den nye avis og indtil sin død i <year>1677</year> bidrog han med 15.000 aleksandrinske verslinier. Udgivelsen af avisen fortsatte nogle få år efter Bordings død, men dennes enorme enkeltmandspræstation kunne ikke eftergøres.

<h2><i>Tidsskrifter inspireret af "The Spectator"</i></h2>
Cf. <i>Politikens danske litteraturhistorie</i>, bd. 1, p. 324.

<h2><i>Den patriotiske Tilskuer (<year>1761</year>-<year>1763</year>)</i></h2>
Det af J. S. Sneedorff (<year>1724</year>-<year>1764</year>) redigerede tidskrift var inspireret af <i>The Spectator</i> (<year>1711</year>-<year>1713</year>) og <i>The Tatler</i> (<year>1709</year>-<year>1711</year>) ved Joseph Addison og Richard Steeles. Sit engelske forlæg tro indeholdt Sneedorffs tidskrift filosoferende og især moraliserende essays, og et nyt ottesiders nummer udkom to gange ugentligt i 23 måneder. Sneedorff udvikler en nyt smidigt dansk prosasprog (i modsætning til <a poet="holberg">Holbergs</a> tunge prosastil kendt fra <i>Epistlerne</i>) som sætter normen langt ind i næste århundrede.

<h2><i>Votre serviteur. Otiosis (<year>1784</year>-<year>1785</year>)</i></h2>
<a poet="wessel">Johan Herman Wessels</a> humoristiske tidskrift. Et ottesiders ugentligt skrift indeholdende anekdoter eller små vershistorier. Titlen er halvt fransk og halvt latin og betyder <i>Jeg er deres tjener, De, mine herskaber, som har ledige stunder.</i>

<h2><i>Minerva (<year>1785</year>-<year>1801</year>)</i></h2>
Grundlagt af <a poet="pram">Christen Pram</a> og <a poet="rahbek">Knud Lyne Rahbek</a> i <year>1785</year>. [<i>Pol.</i> bd. 1, p. 588-89]

<h2><i>Rigsdaler-Sedlens Hændelser (<year>1787</year>-<year>1793</year>)</i></h2>
Satirisk tidsskrift udgivet af <a poet="heibergpa">P.A. Heiberg</a>.

<h2><i>Den danske Tilskuer (<year>1791</year>-<year>1808</year>)</i></h2>
<a poet="rahbek">Knud Lyne Rahbeks</a> tidsskrift udkom lille hæfter hver mandag og torsdag, og var en <i>spectator</i> i stil med Sneedorffs <i>Den patriotiske Tilskuer.</i>

<h2><i>Vækkeren. Et Blad for menig Mand. (August <year>1794</year>)</i></h2>
Radikalt tidsskrift udgivet af <a poet="bruunmc">Malthe Conrad Bruun</a>. Bladet blev forbudt allerede efter tredie nummer, og Bruun landsforvises fra Danmark i <year>1794</year> for sine satirer, og derefter fra Sverige i <year>1800</year>.

<h2><i>For Sandhed</i></h2>
Udgivet af <a poet="heibergpa">P. A. Heiberg</a> og indeholdte dennes satiriske angreb på enevælden, censuren og tyske kredse. Redaktør Heiberg blev landsforvist <year>1800</year>.

<h2><i>Kjøbenhavns flyvende Post</i></h2>
Et litterært tidsskrift som <a poet="heibergjl">J. L. Heiberg</a> udgav i årene <year>1827</year>-<year>1828</year> og <year>1830</year>, samt <year>1834</year>-<year>1837</year> under navnet <i>Interimsblade</i>, ialt 135 numre. Tidsskriftet bestyrkede Heibergs rolle som tidens førende kritiker.

<h2><i>Intelligensblade</i></h2>
Udgivet af <a poet="heibergjl">J. L. Heiberg</a> i årene <year>1842</year>-<year>1844</year>.

<h2><i>Corsaren</i></h2>

<h2><i>Nord og Syd</i></h2>
Politisk-litterært tidsskift startet af M. A. Goldschmidt.

<h2><i>Taarnet</i></h2>
Dette tidskrift fungerede som samlingspunkt for de danske <a keyword="symbolismen">symbolister</a>. Redigeret af Johannes Jørgensen i årene <year>1893</year>-<year>1894</year>.
  </body>
</keyword>
