<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="kleiste" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<text id="kleiste2018080101">
<head>
    <title>Liebslied an die Weinflasche</title>
    <firstline>O Flasche, voll vom Saft der rheinschen Traube</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger Ewald Christian von Kleist: <i>Sämtliche Werke</i>, Stuttgart, 1971, pp. 97-98.</note>
        <!-- http://www.zeno.org/nid/20005164966 -->
    </notes>    
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
<nonum>– – – – jocos</nonum>
<nonum>Quid vetat innocuos? – –</nonum>
<nonum><right><i>Vanierius</i>.</right></nonum>

O Flasche, voll vom Saft der rheinschen Traube,
Du Schmuck der Welt!
Beglückt ist der, der in der Rosenlaube
Im Arm dich hält!

Nun du mich liebst, ist gut und schlimm Geschicke
Mir gänzlich gleich;
Du bist mein Trost, mein Leben, Ruh und Glücke,
Und Himmelreich.

Wenn andre sich in Grausame vergaffen,
O wie lach ich
Der Thoren! Du bist für mein Herz erschaffen,
Und ich für dich.

Du stärkst den Muth und führest Himmels-Freuden
In meine Brust.
Des Waßers Freund muß Pein und Schwermuth leiden,
Und mißen Lust.

Fiel Adam wohl, der Trauben gnug verschlucket,
Dadurch in Noth?
Der Biß in Frucht, aus der man Cider drucket,
Verdiente Tod.

Bleib mir forthin, was du mir stets gewesen,
Mein Ruhm und Heil!
Dich hab ich mir aus einer Welt erlesen,
Zum besten Theil.

Und sterb ich einst, so wein auf meine Asche,
Und schluchz betrübt:
Hier ruhet der, der mich gekränkte Flasche
Getreu geliebt.

</poetry>
</body>
</text>

<text id="kleiste2019091801">
<head>
    <title>Idylle</title>
    <firstline>Sie fliehet fort! es ist um mich geschehen!</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
Sie fliehet fort! es ist um mich geschehen! 
Ein weiter Raum trennt Lalagen von mir. 
Dort floh sie hin! komm, Luft, mich anzuwehen, 
Du kömmst vielleicht von ihr. 

Sie fliehet fort! Sagt Lalagen, ihr Flüsse, 
Dass, ohne sie, der Wiese Schmuck verdirbt; 
Ihr eilt ihr nach: sagt, dass der Wald sie misse, 
Und dass ihr Schäfer stirbt. 

Welch Thal blüht itzt, von ihr gesehen, besser? 
Wo tanzt sie nun ein Labyrinth? wo füllt 
Ihr Lied den Hain? welch glückliches Gewässer 
Wird schöner durch ihr Bild! 

Nur Einen Blick, Ein Wort aus ihrem Munde, 
Und, was mir oft das Leben wiedergab, 
Nur Einen Kuss! dann schlage meine Stunde: 
Mit Freuden tret' ich ab. 

So klagt' Amynt, die Augen voll von Thränen, 
Den Gegenden die Flucht der Lalage; 
Sie schienen sich mit ihm nach ihr zu sehnen, 
Und seufzten: Lalage!    
</poetry>
</body>
</text>

</workbody>
</kalliopework>

