<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="hugo" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
    <title>Andre digte</title>
    <year>?</year>
</workhead>
<workbody>

<text id="hugo2019090101">
<head>
    <title>Après la bataille</title>
    <firstline>Mon père, ce héros au sourire si doux</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
Mon père, ce héros au sourire si doux, 
Suivi d’un seul housard qu’il aimait entre tous 
Pour sa grande bravoure et pour sa haute taille, 
Parcourait à cheval, le soir d’une bataille, 
Le champ couvert de morts sur qui tombait la nuit. 
Il lui sembla dans l’ombre entendre un faible bruit. 
C’était un Espagnol de l’armée en déroute 
Qui se traînait sanglant sur le bord de la route, 
Râlant, brisé, livide, et mort plus qu’à moitié. 
Et qui disait :  » A boire! à boire par pitié! » 
Mon père, ému, tendit à son housard fidèle 
Une gourde de rhum qui pendait à sa selle, 
Et dit : « Tiens, donne à boire à ce pauvre blessé. » 
Tout à coup, au moment où le housard baissé 
Se penchait vers lui, l’homme, une espèce de maure, 
Saisit un pistolet qu’il étreignait encore, 
Et vise au front mon père en criant: « Caramba! » 
Le coup passa si près que le chapeau tomba 
Et que le cheval fit un écart en arrière. 
» Donne-lui tout de même à boire «, dit mon père.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="hugo2019112501">
<head>
    <title>La fiancée du timbalier</title>
    <firstline>Monseigneur le duc de Bretagne</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
» Monseigneur le duc de Bretagne 
A, pour les combats meurtriers, 
Convoqué de Nante à Mortagne, 
Dans la plaine et sur la montagne, 
L’arrière-ban de ses guerriers.

Ce sont des barons dont les armes 
Ornent des forts ceints d’un fossé ; 
Des preux vieillis dans les alarmes, 
Des écuyers, des hommes d’armes ; 
L’un d’entre eux est mon fiancé.

Il est parti pour l’Aquitaine 
Comme timbalier, et pourtant
On le prend pour un capitaine, 
Rien qu’à voir sa mine hautaine, 
Et son pourpoint, d’or éclatant!

Depuis ce jour, l’effroi m’agite. 
J’ai dit, joignant son sort au mien :
– Ma patronne, sainte Brigitte, 
Pour que jamais il ne le quitte, 
Surveillez son ange gardien! –

J’ai dit à notre abbé : – Messire, 
Priez bien pour tous nos soldats! –
Et, comme on sait qu’il le désire, 
J’ai brûlé trois cierges de cire 
Sur la châsse de saint Gildas.

À Notre-Dame de Lorette 
J’ai promis, dans mon noir chagrin, 
D’attacher sur ma gorgerette, 
Fermée à la vue indiscrète, 
Les coquilles du pèlerin.

Il n’a pu, par d’amoureux gages, 
Absent, consoler mes foyers ; 
Pour porter les tendres messages, 
La vassale n’a point de pages, 
Le vassal n’a pas d’écuyers.

Il doit aujourd’hui de la guerre 
Revenir avec monseigneur ; 
Ce n’est plus un amant vulgaire ;
Je lève un front baissé naguère, 
Et mon orgueil est du bonheur!

Le duc triomphant nous rapporte
Son drapeau dans les camps froissé ; 
Venez tous sous la vieille porte 
Voir passer la brillante escorte, 
Et le prince, et mon fiancé!

Venez voir pour ce jour de fête 
Son cheval caparaçonné, 
Qui sous son poids hennit, s’arrête, 
Et marche en secouant la tête, 
De plumes rouges couronné!
 
Mes soeurs, à vous parer si lentes, 
Venez voir près de mon vainqueur 
Ces timbales étincelantes 
Qui sous sa main toujours tremblantes, 
Sonnent, et font bondir le coeur!

Venez surtout le voir lui-même
Sous le manteau que j’ai brodé. 
Qu’il sera beau! c’est lui que j’aime! 
Il porte comme un diadème 
Son casque, de crins inondé!

L’Égyptienne sacrilège,
M’attirant derrière un pilier, 
M’a dit hier (Dieu nous protège!) 
Qu’à la fanfare du cortège 
Il manquerait un timbalier.

Mais j’ai tant prié, que j’espère! 
Quoique, me montrant de la main 
Un sépulcre, son noir repaire, 
La vieille aux regards de vipère 
M’ait dit : – Je t’attends là demain!

Volons! plus de noires pensées! 
Ce sont les tambours que j’entends. 
Voici les dames entassées, 
Les tentes de pourpre dressées, 
Les fleurs, et les drapeaux flottants.

Sur deux rangs le cortège ondoie : 
D’abord, les piquiers aux pas lourds ;
Puis, sous l’étendard qu’on déploie, 
Les barons, en robe de soie, 
Avec leurs toques de velours.

Voici les chasubles des prêtres ; 
Les hérauts sur un blanc coursier. 
Tous, en souvenir des ancêtres, 
Portent l’écusson de leurs maîtres,
Peint sur leur corselet d’acier.

Admirez l’armure persane 
Des templiers, craints de l’enfer ; 
Et, sous la longue pertuisane, 
Les archers venus de Lausanne,
Vêtus de buffle, armés de fer.

Le duc n’est pas loin : ses bannières
Flottent parmi les chevaliers ;
Quelques enseignes prisonnières,
Honteuses, passent les dernières…
Mes soeurs! voici les timbaliers!… «

Elle dit, et sa vue errante 
Plonge, hélas! dans les rangs pressés ; 
Puis, dans la foule indifférente,
Elle tomba, froide et mourante…
Les timbaliers étaient passés.    
</poetry>
</body>
</text>

<text id="hugo2019112502">
<head>
    <title>La Fée et la Péri</title>
    <firstline>Enfants ! si vous mouriez, gardez bien qu'un esprit</firstline>
</head>
<body>
<poetry>
<nonum><center>I</center></nonum>

Enfants ! si vous mouriez, gardez bien qu'un esprit
De la route des cieux ne détourne votre âme ! 
Voici ce qu'autrefois un vieux sage m'apprit : -
Quelques démons, sauvés de l'éternelle flamme, 
Rebelles moins pervers que l'Archange proscrit, 
Sur la terre, où le feu, l'onde ou l'air les réclame,
Attendent, exilés, le jour de Jésus-Christ. 
Il en est qui, bannis des célestes phalanges, 
Ont de si douces voix qu'on les prend pour des anges. 
Craignez-les : pour mille ans exclus du paradis, 
Ils vous entraîneraient, enfants, au purgatoire ! -
Ne me demandez pas d'où me vient cette histoire; 
Nos pères l'ont contée; et moi, je la redis.

---

<nonum><center>II</center></nonum>

<nonum><center>La Péri</center></nonum>

Où vas-tu donc, jeune âme?... Écoute ! 
Mon palais pour toi veut s'ouvrir. 
Suis-moi, des cieux quitte la route; 
Hélas ! tu t'y perdrais sans doute, 
Nouveau-né, qui viens de mourir !

Tu pourras jouer à toute heure 
Dans mes beaux jardins aux fruits d'or; 
Et de ma riante demeure 
Tu verras ta mère qui pleure 
Près de ton berceau, tiède encor.

Des Péris je suis la plus belle;
Mes sueurs règnent où naît le jour; 
Je brille en leur troupe immortelle, 
Comme entre les fleurs brille celle 
Que l'on cueille en rêvant d'amour.

Mon front porte un turban de soie;
Mes bras de rubis sont couverts; 
Quand mon vol ardent se déploie, 
L'aile de pourpre qui tournoie 
Roule trois yeux de flamme ouverts.

Plus blanc qu'une lointaine voile, 
Mon corps n'en a point la pâleur; 
En quelque lieu qu'il se dévoile, 
Il l'éclaire comme une étoile, 
Il l'embaume comme une fleur.


<nonum><center>La Fée</center></nonum>

Viens, bel enfant ! Je suis la Fée. 
Je règne aux bords où le soleil 
Au sein de l'onde réchauffée 
Se plonge, éclatant et vermeil. 
Les peuples d'Occident m'adorent 
Les vapeurs de leur ciel se dorent, 
Lorsque je passe en les touchant; 
Reine des ombres léthargiques, 
Je bâtis mes palais magiques 
Dans les nuages du couchant.

Mon aile bleue est diaphane; 
L'essaim des Sylphes enchantés 
Croit voir sur mon dos, quand je plane, 
Frémir deux rayons argentés. 
Ma main luit, rose et transparente; 
Mon souffle est la brise odorante 
Qui, le soir, erre dans les champs; 
Ma chevelure est radieuse, 
Et ma bouche mélodieuse 
Mêle un sourire à tous ses chants.

J'ai des grottes de coquillages; 
J'ai des tentes de rameaux verts; 
C'est moi que bercent les feuillages, 
Moi que berce le flot des mers. 
Si tu me suis, ombre ingénue, 
Je puis t'apprendre où va la nue, 
Te montrer d'où viennent les eaux; 
Viens, sois ma compagne nouvelle, 
Si tu veux que je te révèle 
Ce que dit la voix des oiseaux.

---

<nonum><center>III</center></nonum>

<nonum><center>La Péri</center></nonum>

Ma sphère est l'Orient, région éclatante, 
Où le soleil est beau comme un roi dans sa tente ! 
Son disque s'y promène en un ciel toujours pur. 
Ainsi, portant l'émir d'une riche contrée, 
Aux sons de la flûte sacrée, 
Vogue un navire d'or sur une ruer d'azur.

Tous les dons ont comblé la zone orientale. 
Dans tout autre climat, par une loi fatale, 
Près des fruits savoureux croissent les fruits amers; 
Mais Dieu, qui pour l'Asie a des yeux moins austères, 
Y donne plus de fleurs aux terres, 
Plus d'étoiles aux cieux, plus de perles aux mers.

Mon royaume s'étend depuis ces catacombes 
Qui paraissent des monts et ne sont que des tombes, 
Jusqu'à ce mur qu'un peuple ose en vain assiéger, 
Qui, tel qu'une ceinture où le Cathay respire, 
Environnant tout un empire, 
Garde dans l'univers comme un monde étranger.

J'ai de vastes cités qu'en tous lieus on admire 
Lahore aux champs fleuris; Golconde; Cachemire; 
La guerrière Damas; la royale Ispahan; 
Bagdad, que ses remparts couvrent comme une armure; 
Alep, dont l'immense murmure 
Semble au pâtre lointain le bruit d'un océan.

Mysore est sur son trône une reine placée; 
Médine aux mille tours, d'aiguilles hérissée, 
Avec ses flèches d'or, ses kiosques brillants, 
Est comme un bataillon, arrêté dans les plaines, 
Qui, parmi ses tentes hautaines, 
Élève une forêt de dards étincelants.

On dirait qu'au désert, Thèbes, debout encore, 
Attend son peuple entier, absent depuis l'aurore. 
Madras a deux cités dans ses larges contours. 
Plus loin brille Delhy, la ville sans rivales, 
Et sous ses portes triomphales 
Douze éléphants de front passent avec leurs tours.

Bel enfant ! viens errer, parmi tant de merveilles, 
Sur ces toits pleins de fleurs ainsi que des corbeilles, 
Dans le camp vagabond des arabes ligués. 
Viens; nous verrons danser les jeunes bayadères, 
Le soir, lorsque les dromadaires 
Près du puits du désert s'arrêtent fatigués.

Là, sous de verts figuiers, sous d'épais sycomores, 
Luit le dôme d'étain du minaret des maures; 
La pagode de nacre au toit rose et changeant; 
La tour de porcelaine aux clochettes dorées; 
Et, dans les jonques azurées, 
Le palanquin de pourpre aux longs rideaux d'argent.

J'écarterai pour toi les rameaux du platane 
Qui voile dans son bain la rêveuse sultane; 
Viens, nous rassurerons contre un ingrat oubli 
La vierge qui, timide, ouvrant la nuit sa porte, 
Écoute si le vent lui porte 
La voix qu'elle préfère au chant du bengali.

L'Orient fut jadis le paradis du monde. 
Un printemps éternel de ses roses l'inonde, 
Et ce vaste hémisphère est un riant jardin. 
Toujours autour de nous sourit la douce joie; 
Toi qui gémis, suis notre voie, 
Que t'importe le ciel, quand je t'ouvre l'éden?


<nonum><center>La Fée</center></nonum>

L'Occident nébuleux est ma patrie heureuse. 
Là, variant dans l'air sa forme vaporeuse, 
Fuit la blanche nuée, - et de loin, bien souvent, 
Le mortel isolé qui, radieux ou sombre, 
Poursuit un songe ou pleure une ombre, 
Assis, la contemple en rêvant !

Car il est des douceurs pour les âmes blessées 
Dans les brumes du lac sur nos bois balancées, 
Dans nos monts où l'hiver semble à jamais s'asseoir, 
Dans l'étoile, pareille à l'espoir solitaire, 
Qui vient, quand le jour fuit la terre, 
Mêler son orient au soir.

Nos cieux voilés plairont à ta douleur amère, 
Enfant que Dieu retire et qui pleures ta mère ! 
Viens, l'écho des vallons, les soupirs du ruisseau, 
Et la voix des forêts au bruit des vents unie, 
Te rendront la vague harmonie 
Qui t'endormait dans ton berceau.

Crains des bleus horizons le cercle monotone. 
Les brouillards, les vapeurs, le nuage qui tonne, 
Tempèrent le soleil dans nos cieux parvenu; 
Et l'œil voit au loin fuir leurs lignes nébuleuses, 
Comme des flottes merveilleuses 
Qui viennent d'un monde inconnu.

C'est pour moi que les vents font, sur nos mers bruyantes, 
Tournoyer l'air et l'onde en trombes foudroyantes; 
La tempête à mes chants suspend son vol fatal; 
L'arc-en-ciel pour mes pieds, qu'un or fluide arrose, 
Comme un pont de nacre, se pose 
Sur les cascades de cristal.

Du moresque Alhambra j'ai les frêles portiques; 
J'ai la grotte enchantée aux piliers basaltiques, 
Où la mer de Staffa brise un flot inégal; 
Et j'aide le pécheur, roi des vagues brumeuses, 
A bâtir ses huttes fumeuses 
Sur les vieux palais de Fingal.

Épouvantant les nuits d'une trompeuse aurore, 
Là, souvent à ma voix un rouge météore 
Croise en voûte de feu ses gerbes dans les airs; 
Et le chasseur, debout sur la roche pendante, 
Croit voir une comète ardente 
Baignant ses flammes dans les mers.

Viens, jeune âme, avec moi, de mes sueurs obéie, 
Peupler de gais follets la morose abbaye; 
Mes nains et mes géants te suivront à ma voix; 
Viens, troublant de ton cor les monts inaccessibles, 
Guider ces meutes invisibles 
Qui, la nuit, chassent dans nos bois.

Tu verras les barons, sous leurs tours féodales, 
De l'humble pèlerin détachant les sandales; 
Et les sombres créneaux d'écussons décorés; 
Et la dame tout bas priant, pour un beau page, 
Quelque mystérieuse image 
Peinte sur des vitraux dorés.

C'est nous qui, visitant les gothiques églises, 
Ouvrons leur nef sonore au murmure des brises; 
Quand la lune du tremble argente les rameaux, 
Le pâtre voit dans l'air, avec des chants mystiques, 
Folâtrer nos chœurs fantastiques 
Autour du clocher des hameaux.

De quels enchantements l'Occident se décore! -
Viens, le ciel est bien loin, ton aile est faible encore ! 
Oublie en notre empire un voyage fatal. 
Un charme s'y révèle aux lieux les plus sauvages; 
Et l'étranger dit nos rivages 
Plus doux que le pays natal !

---

<nonum><center>IV</center></nonum>

Et l'enfant hésitait, et déjà moins rebelle 
Écoutait des esprits l'appel fallacieux; 
La terre qu'il fuyait semblait pourtant si belle ! 
Soudain il disparut à leur vue infidèle... 
Il avait entrevu les cieux !
</poetry>
</body>
</text>

</workbody>
</kalliopework>
