<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1832" author="ingemann" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Smaadigte og Reiseminder</title>
   <year>1832</year>
   <notes>
      <note>Stavemåde og tegnsætning følger samvittighedsfuldt originaludgaven, kun indlysende fejl er rettet og i alle tilfælde med originalens ordlyd anmærket i digtnoten, så læseren selv kan vurdere rigtigheden af en rettelse.</note>
      <note>Noter med en foranstillet asterisk er Ingemanns egne.</note>
   </notes>
   <pictures>
       <picture type="titlepage" src="1832-p1.jpg">Titelbladet til <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1872). ,,Smaadigte / og / Reiseminer // af / B. S. Ingemann. // Kjöbenhavn 1832. / Trykt og forlagt af Andreas Seidelin, / Hof- og Universitets - Bogtrykker.''.</picture>
   </pictures>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<section>
<head>
   <toctitle>Smaadigte</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="ingemann2017100401">
<head>
   <title>Min gode og onde Engel</title>
   <firstline>Ved Livets Port jeg en Lysalf saae</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 5-6.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ved Livets Port jeg en Lysalf saae; 
En Svartalf saae jeg ved Siden staae.

De sang mig ved Vuggen en Spaadomssang; 
Den Spaadom mindes jeg mangengang:

"Jeg lover ham Kjærligheds rige Skat 
"Og skjønne Syner ved Dag ved Nat.

"Jeg lover ham Venner og Hjerters Priis;
"Jeg aabner ham Digternes Paradiis."

Saa sang den Hvide med venlig Røst; 
Og saligt svulmed alt Barnets Bryst.

Da loe den sorte Engel og qvad: 
"Lad Skygge og Lys kun følges ad!

"Jeg lover ham kun en ringe Nød;
"Men Baal skal blusse af liden Glød.

"For hver en Strøm af Kjærligheds Værld
"Een Draabe fra Hadets det kolde Fjeld!

"Den Draabe skal qvæle hans Hjerte meer, 
"End noget Øie i Verden seer.

"Og aabnes ham Digternes Paradiis,
"Og vinder han Hjerternes skjønne Priis -

"Hvad høiest elskes, skal hades meest — 
"Derpaa skal han see hvad ham lykkes bedst."

Saa sang den Svartalf, ved Vuggen stod. 
Een Trøst tilføied hiin Engel god:

"Dog svulmer end Harmen i krænket Sind — 
"Flyer Freden som Blomstret i Hvirvelvind —

"Selv Daalet fra Hjertets Ild-Bølgebrud 
"Skal brænde ham Giften af Saaret ud.

"Tilsidst hver Niddets og Hadets Rest 
"Skal luttre Sjælen i saaret Bryst;

"Og naar den flyver med Seir fra Jord, 
"Skal Kjærlighedsminder betegne dens Spor."
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100402">
<head>
   <title>Tordenskjold</title>
   <firstline>Rul henover Fjeld og Bælt</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 7-8.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Rul henover Fjeld og Bælt, 
Kæmpesang om Nordens Helt! 
Sjung med et Aarhundreds Røst
Heltens Navn fra Kyst til Kyst!
Tordenskjold! dit Kæmperye
Lysner stolt som Lyn i Skye — 
Navn, som trodser Mulm og Grav!
Rul som Torden over Hav!

Rask han fløi paa Ørnen hvid; 
Fjerde Fredrik saae hans Iid:
Lystig, naar han Sværdet svang, 
Lykken sang hans Seierssang.
Hist med Hæderssværd i Mund 
Svømmed han som Hval i Sund; 
Her gjenlød i Fjendehavn
Under Flammebrag hans Navn.

Danmark! glem ei stolte Syn! 
Over Hav foer Lyn paa Lyn —
Tordner lød om Dannebrog — 
Det var Tordenskjold, der flog. 
Ton fra Marstrands gamle Vold,
Snilde Sagn om Tordenskjold! 
Kæmpen sprang som Fisker ind — 
Stod som Helt paa Borgens Tind.

Ton fra Dynekilens Havn, 
Store seiersstolte Navn!
Her med Ild og Blod han skrev, 
Klippeland, dit Frihedsbrev — 
Norge! stolt du vidne kan:
Han har frelst sit Fædreland! 
Tolvte Carl! du saae med Gru, 
Tordenskjold var stor som du.

Norge! priis din Kæmpe bold! 
Danmark! priis din Tordenskjold! 
Sverrigs stolte Kæmpedrot!
Favn ham høit i Himmelflot!
Ven med Fjende bandt hans Krands 
Trende Riger saae hans Glands — 
Navn, som trodser Mulm og Grav!
Rul som Torden over Hav!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100403">
<head>
   <title>Ode til Aanden</title>
   <firstline>Du - o, siig med hvad Navn Jordlæben nævner Dig?</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du — o, siig med hvad Navn Jordlæben nævner Dig? 
Du, som over mig selv løfter med Magt min Sjæl — 
Tvinger til Høiqvad mig, til unævnelig Fryd! —
Er Du himmelske Gnist, sendt fra Lysenes Lys
Til Dødsarvingens Mulm, for at smelte hans Sjæl,
At i Flammer opløft, luttret i hellig Glød,
Han kan hæve sin Røst — sjunge i Himlen ind!

— Det er ikke mig selv — o, det fsler jeg dybt — Det er en magtig Aand, stor — med Guddoms-Natur, Som henriver mig brat, hsit i salige Flugt.
Himmelindvaaner! — ja, Himmelindvaaner var Ogsaa jeg vist engang — men ei hellig som D u ,
Du, hvis magtige Arm haver vingelam Sjal
T il den Herligheds Glands, hvori nu jeg forgaaer —
— Nei, jeg lever som Du: paa din Vinge jeg flyer Tryg over Stjerners Gang, dser i Straalerne ei.

 tzA. 10
Himmelforer, hav Tak! Lad mig dit Aasyn see! E r D u en Lyscherub? flammer i Stjerneglands Dine Hjne ei hist? eller blender mig alt Himmelgloriens Lys, hvori Mesteren boer?
S iig , o var det ei ham? Sjalforklareren — ja
Han i Mulmgrav mig saae — han mig lofted ved
Dig —
Sendte mig Liv i Dod, gav LysrVinger til Flugt. Za til Ham vil jeg flye — knuust er Gravstenens Aag. Sjæloplofter! hav Tak! Aanden sendte Du mig — Himmelforer! hav Tak! Du forlader mig ei.
Seer jeg ikke din Glands, er dit Aasyn mig skjult.
Jeg fornemmer din Flugt, horer dit Vingeslag; Salig som Sphærrers Sang, toner gjennem min Ejtkl, Himmelforer, din Rost. Har Du, for Verden skjult. Kun fornummet af mig, bygt Dig et Skyepaulun
I min deemrende Sjtkl, at den, salig som Du, Kan indflutte med D ig G lim t af Aandernes Aand, Give en Verden Rum, selv en Verden ved Dig!
__Ak hvor svimler du hen? svulmer hovmodig du. Dristige Sjæl, fordi Herren besogte dig —
— Kmrl, ydmyg dig og smelt! —
Smelt som Draaben iHav for den Eviges Blik!

 Han din Hovmodsdrom saae. — Taler Guddommens
Rsst Lavt i vaklende Siv? Kan i Taager og Dunst
Z Pauluner af Stov den Retfærdige boe?
— Stands! forsag nu ei, S ja l! din Forklarer er nar Han blandt Rovere hang hoit paa Skændselens Tra
Z den Helliges Glands Noverkulen blev lys.
Blev til en Helligdom, hvor Tabernaklet stod.
Ikke Cederen blot, hoit paa Libanons Top,
Horer Alherrens Gang, suser med magtig Klang
Ved Herrens Aandepust. H o r hvor i Hyrdens Haand Hist et elendigt Ror, for alle Vindes Rov,
T oner en Zubelsang! — H o r hvor jordblandet M a lm , Hentet fra Bjergets Dyb, luttret i Flammestrom, Suser med Orgelklang den Almægtiges Priis!
Og o! hvad var vel du? Harpe i Davids Haand! E i du om Hymneklang, herlig ubodelig,
Dromte, da Sneglen krob paa dig i gronne Bark, Og da din Tonestreng i Dyrets Indvold laae —
Svulm—eiafHovmod,Sjal, o!menafAndagtsvulm! Glod, smelt som Malmet du i Aandens Flammestrom!
Fol hvor dens Aandepust dybt gjennemsuser dig! Ton nu som Orgelklang.' ton Priis og evig Lov!
>«»

 Sjung med Cherubers Fryd, stung i Guds Himmel ind: Hellig — — hellig er Herrens Rest!
Ruller med Tordner den rmrgtig.i gravsort Skye — Suser i Stormbrag den heit over bundlest Dyb — Hvisker i Sivet den eller i Cedrens Top —
H e llig hellig er
Her, her, den kalder dig — felg den paa evig Vei! Himmelberuste S ja l! — strnk dig i Naadens Dyb! Dad dig i Lysets S trs m ! smelt i det Tonehav, Som gjennembruser dig! — siung i din Salighed: Hellig — hellig er Herrens Rest!
V
Herrens Rest!

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100403">
<head>
   <title>Frederik Schiller</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
^^ekrandset for mig stod et venligt Billed Med Kraft og Hsihed, alvorsfuld og rolig. A f Ungdomslivets Genius fremstillet.
Og meer og meer med Billedet fortrolig. Jeg lytted stundom, som det vilde tale, Naar Sjalen sysled ene i fin Bolig.
Da syntes mig en aandig Luft husvale Og som en Engel Vingen skjult udbrede Og over Sjalens Jdrætsvtkld neddale.
Var det din Aand, o Skjald, som var tilstede. Du, som mig tyktes nærmest af dem Alle, Som sang om Sjslens travle, Jid hernede!

 Jeg lytted til den store Oldtids Skjalde,
Jeg etsted Mange og beundred Mange;
Men Ingen kunde saa min Aand fremkalde.
De toned lifligt mig de tusind Sange
Fra Palmens Hjem til Aftenrodens Bjerge, Som over Jord til fjerne Slagter gange —
Jeg Kampen saae med Flammeordets Varge
Bevogte Livets Træ i Konstens Rige,
Trods hule Tomheds-Klang blandt Gjenlyds-Dvarge —
Jeg herte Qvad om Helteftrrd og Krige,
Saae Fortidsdaad, i Billedlys forklaret.
Med Slagters Aand af Tidens Grav fremstige — /
Hvad Stort og Herligt Jorden har bevaret Henrulled for mit Blik paa Tonestremme —
Det Herligste var Verden aabenbaret —
— Dog det stod fjernt, som stjsnne Barndomsdremme Selvkloge T id ei det Fortabte segte;
I Evalds Graad jeg saae dets Savn bortsvemme.

 Kold Tidens Aand med Livets Langfler spogte Mork Sjalen soer til Tvivlens Vinterzoner Og sogte Livets V a ld med Klogskabs Lygte.
D a trangte et Aarhundreds Afskedstoner
Til Sjalen mig i dine Melodier,
Du Alvorsskjald, hvis Billed end jeg kroner!
D u greb end Livets Stordaads r Harmonier, Som Hjertet bruser for i Gjaringsstunden, Naar Sjalen kamper — men Livssphinxen tier.
Du maled hvad med Fryd i Drommeblunden ' Jeg stirred paa, som Tankelivets Kjarne,
Hvor Stjernelyren var i Sky forsvunden.
D u skued hvad i Kraftdaad r Verdnen gjerne Jeg sogte om i Alderdommens Skrifter,
I Tidens Bog og Eftermålets Stjerne.
Og adel, stor og skjon, som Tell's Bedrifter, Din Sang hentoned over Bjerg og Dale
Og kaldte Livsrost frem af Gravens Rifter.
*

 — O, kunde ei din Dybsinds-Rest udtale Hvad kun i store Ahnelser Du stued —
i
Dog dit Aarhundred vakte Du af Dvale.
For Aandens Frihed Du hver Sjeel oplued. S o m fredløs under Frihedstræret sukked
Og for sin egen dede Klogstab grued.
D u Hjertedybets store Varld oplukked. Gav Tanken Toneliv og Psychevinger, Hvor dybest den i Livets Vtkld neddukked.
— S ig dit Aarhundreds Genius bortsvinger
M en ei bortflyve dine Alvorstoner.
Din Aand til Friheds Land en Skat medbringer:
Den Livsidee, hvorfor D ig Aanden kroner.
Hvor Universets store Harpe klinger —
Skjsnt Tid med Tid og Aand med. Aand forsoner.

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100405">
<head>
   <title>Vuggesang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 Vuggesang.
E)yng nu stille i din Vugge! Moder luller dig i Blund. Hos dig sover alt din Dukke; Luk nu de Smaasine kun!
Saa stal Moder for dig synge Om de Bsrn med Vinger paa; De vil gjerne med dig gynge:
D e t er de Gudsengle smaae.
Blomster skal de til dig bringe. Stjernegyldne, himmelblaae. Og vi! du i Luft dig svinge.
Bringe de dig Vinger smaae.
/
Slotte stal de for dig bygge
Af det klare Maanefkin,
Skal med Stjerner Barnet smykke, Bærre i Guds Himmel ind.

 Der de boe, de Engle fromme.
Der er Alle Bsrn som du; Der M Moder tit dig komme,
Naar du bliver from som nu.
Ssdt du siumrer alt og smiler, Drsmmer alt om Engle smaae.
Leger, flyver og heniler
Med de gyldne Vinger paa.
Drsm og smiil og leeg i Blunden! Flyv med de Gudsengle smaae!
O, naar Drsmmen er forsvunden Glem ei Himlen, Barnet saae!

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100406">
<head>
   <title>Sangtiden</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 Sagntiden.
herlige NordrKampeold, fuldriigt paa Minder og Frasagn!
Hvad du dremte og saae, blev Aartusinders A rv .
Ei du i Klipperne blot indgrov dine Evigheds-Runer —
Dybt du i Slagternes S ja l Zldbilledstriften indgrov.
Hvad der i dybeste Rod heelt magtigt stg rvrte og leved.
Lever i Blad og i Green, hvalver end Kronen mod Skye.
Barndomsminder har Rsst, som magtig kan Oldingen rsre;
Rigt af Mindernes Vald evige Ungdom udrandt.
Folkeaands-Livet ei dver, hvor alt det i Vuggen har sjunget;
Slumrer det ogsaa en Stund, synker det ffindsd i Grav —
Barndomsdrømmenes Sang som Gjenlyd udtoner fra Graven,
Spranger dog Dødningens Steen — vakker den gjem fsdte Aand.

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100407">
<head>
   <title>Kong Haddings Eventyr</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 20
Kong Haddings Eventyr i Norge*).
K o n g Hadding sidder ved Nadverbord Ved unge stjsn Nagnilds Side.
De stifte saa mangent Hjerteord;
Det stunder mod Midnatstide.
Sneen fyger mod Gavl og Glug;
Arnen er stukt i Hallen. Dronningen drog saa dybt et Suk,
Guldkronen til Zord var falden.
Kongens Krone paa Bordet stod; Brat lægger han den paa Tillie:
"T o Kroner lagde jeg for din Fod; Staaer til den tredie din Villie?"
"Ak, nei, min Konning! jeg sukked saa
Ei for Guldkronen den rsde;
Jeg ternkte kun paa mine Urter smaa.
Som alle i Vinter dsde."
*) Ester Sagnet hos Saxo L I- Pag. 16.

 "S n a rt fyger Sneen i Hsien ind. Hvor med vore Kroner vi ligge;
Saa klapper du mig ei meer paa Kind, M i t Favntag glader dig ikke."
"S a a hore vi aldrig Fuglens Sang, See Sol og Maane ei skinne —
Zeg gruer for Vinterqvellen, saa lang. Hvor alle Smaablomster svinds."
Kong Hadding sig lamer til Egebord; Paa Kampehaand hviler hans Pande. Ei maler den Herre et eneste Ord; Men Taarer i Hiet ham stande.
Og see, da rorer sig Steen og Muld; — Det Syn fast Dronningen skrammer E n Qvindeskikkelse, underfuld.
S ig haver ved Arnens TEmmer.
Den Qvindes Haar er som Asken graae. Som Egens Bark hendes Kinder;
Som Vinterhimlen er Kaaben blaa.
S o m Nordstjernen H ie t skinner.

 Smaablomster bærer hun i sit S k js d , Saa liflige, friste og grsnne;
Den Mand er ikke i Verden fsd. Der nogentid saae dem saa stjsnne.
Hun nikker ad Dronningen, stille, mild. Og peger paa Blomstervrimlen;
Hun seer paa Kongen med Blikkets Ild
Og peger mod Stjernehimlen. ->
"Hvor flige Urter om Vintren groe.
Det lyster I vel at vide;
Fslg med mig, Konning! saa faaer du Ro
Du paa mit Leide kan lide."
Hun Dronningen rækker de Blomster smaa Og gaaer mod Arnen tilbage,
S la a e r over Kongen sin Kaabe blaa, Maa brat ham med sig neddrage.
I Slud og Taage paa lsnlig S ti I M u lm den Herre fremtræder. En Kongestare ham gaaer forbi
I Purpur og Skarlagenklsder.

 Den Skare lader han fare i Fred; Heelt salsomt er han tilmode;
Paa grvnne Enge det Tog fremskred: Der Vinterurterne groede.
Paa Blomsterne glimter en Stjerne svagt; Fuldtvel dog kan han dem kjende.
Z Dybet bruser den Flod med Magt, Som kom den fra Verdens Ende.
Han seer bortrulle i dybe Strsm Al Verdens Spjude og Pile.
Han fremad gaaer, som han fioi i Drsm, Han kan ei standse, ei hvile.
Med Qvinden han gaaer over store Bro,
Der seer han to kampende Hare; Og Kongen vorder i Hjertet fro:
"Mon alt jeg i Valhal vare?"
" Blandt Kamperne gaaer du, som faldt paa Val Og langst efter V alhal stundsd;
Som store Skygger de kampe skal
T il Dag er for dem oprundet."

 "Men Stjernen glimter saa mat kun her. De Urter er dunkelrsde. —
Lad rulle i Strsmmen de brudte Spærr! Lad kærmpe, lad kærmpe de Døde!"
Nu gange de frem til en Muur, saa stor. Den haver i Verden ei Lige;
Over den gik aldrig Menneskespor,
Over den kan Kongen ei stige.
Hsit over Stjernerne Muren naaer — En Straale paa Randen glimter;
A l Verdens Herlighed overgaaer Hvad,i den Straale han skimter.
Hsit Hanen galer i dunkle Land. Blandt Skyggeksmpernes Skarer.
Qvinden afriver dens Hoved paa Stand Og smiler, der Livet henfarer.
Fuglens Hoved var uden Rsst;
Hun ind over Muren det svinger;
Der galer den atter med Liv og med Lyst, Saa Zord og Himmel gjenklmger.

 Kong Hadding svimled mod vilden Strsm, Saae ei hvor han kom tilbage.
Den Gang ham tyktes en salsom Drom,
Men gladed ham alle Dage.
^i
Ved Arnen sad han end mangen Qvel Ved unge skjon Ragnilds S id e ;
Smaablomsterne gladed Dronningens S ja l, De blomstred ved Vintertide.
Kong Hadding smiled heelt trost derved: " J e g saae hvor de Blomster udsprunge;
Men jeg veed hvor Solen gaaer aldrig ned Og hvor dode Fugle kan jjunge."


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100408">
<head>
   <title>Gjasindas Sang i Norden</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 »
26 °M-
.
Ak-ver Trækfugl mod Syd, maa jeg sukke: Hvor er du, mit Fædreneland!
Kommer Englen i Blund mine Hine at lukke. Trækfuglen folge jeg kan.
Bar mig, o Drsm, paa din vuggende Arm! Barnet lad hvile ved Moderens Barm!
Under grsnne Plataner jeg leger
Med GuldablerBold i mit Skjsd;
Gjennem Piniernes Sky vifter Englen og peger: "Seer du nu hvor du blev fsd!"
Himmelblaae Bjerge i guldbrammet S k y ! Her stod min Vugge i Mandeltra-Ly.
Hist staae Guder i marmorne Sale; Her grenne Ruinerne staae.
Under Skuur larte Barnet med Farvesteen male Blomster og Helgener smaa.
Hvergang Gudsmoder jeg maled saa glad, Himmelskjsn Engel ved Siden mig sad.

 Ak, men nu er den Engel forsvunden — Gudsmoder jeg maler ei meer.
Og det himmelblaae Bjerg gjennem Guldæblelunden Nu jeg i Drsmme kun seer.
Veer mig, o Drem, paa din vuggende Arm! Barnet lad blunde ved Moderens Barm!

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100409">
<head>
   <title>Hans Egede</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 Hans Egede.
E t helligt Kors staaer hsit i Nord, Hvor ingen Sangfugl bygger;
Z Snee det staaer paa frosne Jord Og langt fra Lovsal r Skygger.
Har Lyset dode Jord forladt. Og iisner Himlen selv ved Nat,
Hvor Sjal og Hjerte gyser. Fra Bolger Bjerg af evig Zis Henpeger mod Guds Paradiis
Det Kors ved Nat og lyser.
Med Glands fra Livets Morgenland I Dodens Midnatszone,
Det viser Vei fra Hvalens Strand T il Palmefkovens Krone;
Og Hiet, blindt af evig Snee, Kan Livers gronne Trær dog see.
Hvorom Guds Engle knerle;
Og gjennem dybe Grav af Jis Eaae haabfuldt til Guds Paradiis
Med Tro de frelste Sjæle.

 Hvo planted hist saa hoit i Nord Den Green fra Edens Have?
Hvo bar den tro i Hvalens Spor Henover Dybets.Grave?
Iispolens S o n ! hvo gav dig Fred? Ei steeg en Engel til dig ned:
Gud en Apostel sendte;
I Mulm han saae et Folk forladt.
Ham Aanden viste Dag og Nat Den Vei, kun Dsde kjendte.
Og ei han havde Rast og Ro: Den Vei han maatte folge.
Gik end den over Dsdens Bro Og Fjeld af frosne Bslge.
Ham fulgte Dsrn og trofast Viv,
I Herrens Haand han gav sit L iv ;
M e n Aanden ham ledsaged: Den bar ham over store Grav; Og bag det dunkle Midnatshav
Han dunkle Kyst opdaged.
I Mulm soer blodig Dsdsr Harpun Mod Hval ved vilde Strande;
Paa Kysten stod et Freds-Paulun Med Lys fra fjerne Lande.

 §
Der hjalp en kjærlig Haand i Nsd, Der led en salig Trsst i Ded,
Der Guds Apostel boede.
D id tyede hver bedrevet Sjoel Til Lysets og til Livets Vald
O g haabed, etsted, troede.
Hos Gud nu den Apostel boer; Hans Sjæl Gud evig gleede!
Hans Mindeqvad hsit over Zord Forlsste Sjæle qverde.
Hans Bautasteen er Korset hist. Som leder til den Herre Christ,
Hvor iisnet Sjalen gyser: Fra BslgerBjerg af evig Zis Det peger mod Guds Paradiis
Og gjennem Natten lyser.
30


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100410">
<head>
   <title>Vaarsang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 Vaarsang.
-Op, sjung og glækd dig, Danmarks Sen Vor Sse er blank, vor Skov er grsn.
Og blomsterriig vor Dal.
Med Mailsvkrands i lyse Haar
Hun kommen er, den unge Vaar;
t
Hun pyntet har sin Sal.
Den Sal er hsi og lys og stor: Ei paa den hele vide Jord
Er Mark og Eng saa gren; Ei paa den hele Verdens He
Er Dal og Hsi og Skov og Sse Og Luft og Skye saa skjsn.
See, Himlens Fugle det sorsraae: De Sydens Herlighed forsmaae
Og reise glad mod Nord; Her hæver sig det frie Bryst,
Her soge de med freidig Lyst De gamle Glerders Spor.

 Her lufter det fra dybe Hav, Her toner det fra Oldtids Grav
Om store Kæmpers Z id ;
Her sjunger end den danske Mand Om Skjolds og Frodes Fsdeland
Og om den gamle Tid.
Her sjunger end den mindste Dreng Om Danmark, deiligst Vang og Eng,
Om Skjoldungirtten bold;
Her fjunger end den mindste M se Om ZErens Vei paa stolte Sse,
Om Zuul og Tordenskjold.
/
Op, string og glærd dig, Danmarks Ssn Ved Hav staaer Kampehsien grsn:
Her Kraftens Aand end boer; Her bruser. Verdens store Væld — Z Skyen flyver Bjerg og Fjeld
Og Sjalen over Zord.

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100411">
<head>
   <title>Jomfruen og Gjøgen</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 
Lunden Gjsgen kukker. Og Bogen den er grsn.
Den Jomfru gaaer og sukker Og nynner smaat ilsn.
"D u Spaamand i det Grsnne!
Ei meer jeg paa dig troer:
Med dine Lsfter skjsnne D u gjækked mig ifjor.
N u langenok du kukke! Jeg spsrger dig ei meer. Om jeg stal ene sukke Een Sommer eller fleer.
Her er saa. taust i Lunden, Og ingen Sjal mig seer  E r Gjsgen og forsvunden?
H v i kukker han ei meer?
j
(3)

 z'
V- 34 -S
Zlk, hvis du ikke lyver.
Og kan du rigtig spaae,
Saa siig dog, fsr du flyver: Hvorlange stal jeg gaae?
Veed du hvad Hjertet siger Og hvem jeg tanker paa, Ei for de andre Piger
D u mig forraade maa.
N u skynd dig! ryst kun Vingen! Flyv med min Lsndom bort!
Hvor mange Aar? flet ingen? Svar Intet eller kort!"
Vel hundred Gange kukker Den Gjsg i Bsgen grsn; Den liden Zomfru sukker,
Hvi grader hun ilsn?
"Ak Gjsgen leer og flyver — Hvert Kuk et Aar mig spaaer
Vist falske Fugl dog lyver: Zeg er jo femten Aar."
»


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100412">
<head>
   <title>Den gamle Skippers Sang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 »
.
!^et gaaer i Verden firlsomt til; , Dog vil jeg lystigt sjunge:
Det gaaer dog som vor Herre vil Med Gamle og med Unge.
Sin Nede vilde Ssfugl naaer. Hvor vidt omkring han farer;
Vag Klint tidt Havnen aaben staaer. Og tidt mod Nat det klarer.
Jeg loe ad Hjem og Havn engang; — De Tider er nu omme —
Paa vilde Hav i Storm jeg sang, N a a r fine Folk blev fromme.
Jeg vilde Verdens Ende naae. A l Verdens Riger skue;
Nu er jeg glad i liden Vraa,
i
Hos Ovn i lune Stue.

 .Som Fugl i Luft, som Fist i Hav, Jeg baade flsi og svsmmed:
Den raste Storm mig Vinger gav. Bort Bslgen med mig strsmmed.
T il Verdens Ende ei jeg kom; S to rt mangled der dog ikke.
N u flyver jeg ei længer om, M a a spag for Anker ligge.
Den vide Verden har jeg seet: Den lystig var at stue;
Ad al dens Galstab har jeg leet; Den vil ei meer mig hue.
For Gods og Guld saamangen Stund
Jeg fik ei Blund i Hie;
M in Rigdom blev paa Havsens Bund:
Jeg bjerged vaade Trsie.
Jeg nsgen kom til Verdens Strand; J e g nsgen stal bortgange.
Rast Lykken flyer fra Land til Land, Hun er ei nem at fange.
I Vingen graaner Maagens Fjrrr, Og han til Kysten iler;
Den gamle Fugl har Reden kjrr; Paa Steen sig Srrlen hviler.

 Hvor Havet sang min Vuggesang, Ved Strand i fattig Hytte,
Der landed jeg for sidstegang. Derfra jeg skal ei flytte:
B r a v Frende er dog Frende mest. M e n haardt er fremmed Leie;
Naar alt er frist, er Hjemmet bedst. Guds Fred er rigest Eie.
Og Danmark er mit Fædreland, Det skal jeg aldrig glemme.
Hos gamle Viv vaa danske Strand Blev gamle Semand hjemme.
Fra Hjem og Havn og Arnekrog Dog end jeg glad mig reiser,
Naar under gamle Dannebrog Stolt Semand Storstil heiser.
Een Fart endnu min Hu staaer til Dog vil jeg lystig sjunge:
Det gaae alt som vor Herre vil Med Gamle og med Unge!
Men vilde Gud i Dyst paa See M i t Livsbred mig beffjærre —
Med Seierssang jeg vilde dee For gamle Danmarks ZEre.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100413">
<head>
   <title>Den barnlige Konstner</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
(Ester et Malene af Du Jardin i den Kongl. Samling).
>^/ort Bolgen under Stormens Vinger strommer, H s it midt i Havet svommer Vtuslingstallen;
Der staaer, som nys fra Barnehimlen falden,
Paa Sæbeboblen glad den lille Drommer.
Selv tryg, han paa en Farveverden svommer Imellem Dybets Grav og Stjernehallen;
Han seer med S m iil og henrykt Glædeslallen
De Verdner smaa, som for hans Pust udstrommer. Z tusindfarvet Negnbuglands de spille;
O g brister een, ei sorger dog den L ille :
En ny og dobbelt skjsn hans Aande skaber. I Farveglands det drukne Blik sig taber; Og synker Muslingffallen under Foden —
Flyer Barnesjælen fro med Farvekloden.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100414">
<head>
   <title>Den gamle Dands</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
(Tilegnet Fru Kammæherinde Roscnsrn, fsd wormstjold, den 29de Januar 1831).
V a a nydeligt dandse de Ssdskende smaa Glad Moderen sidder og seer derpaa. Hvor Ssnnen hopper og Datteren leer.
Sig selv som Barn hun i Dandsen seer. — Som Drsm det Svundne gjenfsdes.
Saalunde hopped hun selv engang Med Barnelyst til Fiolens Klang;
Som nu hun seer paa de kjsre Smaa, Paa hende Fader og Moder saae.
— Heelt sirlsomt Livet gjenssdes.
Den Moder lytter til Strengens Lyd:
De Toner hsrte hun for med Fryd;
Vlen hvor hun drsmmer om gladest DandS, Bortflyer et Villed i himmelff Glands.
— Med Veemod Giaden gjenssdes.

 En Taare brister fra Hiet brat — Hun stirrer ud i den dybe Nat; Hvad Hjertet savner i gamle Dands
Hun ssger i Stjernehimlens Glands. — Med Længsel Savnet gjenfodes.
Det Billed, nys hun i Dandsen saae.
Var Fader til hendes kjtvre Smaae. Der sidst hun hsrte hiin muntre Klang, Hun dandsed med ham for sidste Gang.
— Med Smerte Mindet gjenfodes.
Men Taaren ruller fra Hiet klar:
En Engel Sukket til Himlen bar;
I Sjælen toner en kjerrlig Rost:
Din Elskede seer dig paa fremmed Kyst. — Forklaret Længslen gjenfodes.
S a a nydeligt dandse de Sekstende smaa; Rort Moderen sidder og seer derpaa. Hvor Glerden flyede i gamle Dands-
Husvaler Sjernens evige Glands. — I Klarhed Livet gjenfodes.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100415">
<head>
   <title>Absalon</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
^ Danmark toner Kampesang Blandt tusind Kampeheie;
A f Heltefard paa Hav og Vang Har Dansken Syn for Hie.
Men giver Stordaad evigt Navn, Og er det stort at stride
For Gud og Drot og Fsdestavn — Saa sjung om Axel Hvide!
Med Bispestaven Kampen staaer. En Konning mellem Klerke:
Med Ordets Glavind Ingen staaer S o m Absalon, hin starte.
Saalange Kirken staaer i Nord Og Herrens Ord har Tunge,
Ei bedre Nsst fra hsie Chor
S k a l Herrens Fred udsjunge.

 -M- 42
Men kffer Freden Kamp og Blod, S ig ruster Herrens Kæmpe:
-Med Peders Sværd den Hyrde god E i farer frem med Lempe;
Med Hellebard og Brynie blaa, P a a Hingsten Bispen skinner.
Paa blodig Val ei Dansken saae En sterre Seiervinder.
Og gjalder det 'Sehanedyst
Ved Stavn paa heie Vove,
T il Seier kalder Axels Rest B la n d t danske Masteskove.
For Axels Aasyn Venden veeg. Og frelst blev Danmarks Rige;
For Axels Aand i Orlogsleeg Skal Danmarks Fjender vige.
Og fedes Daad af vise Raad Z Skjoldungdrotters S a le ,
T il Valdemarers store Daad M a a Absaloners T ale.
SaalEnge Danmarks Throne staaer, E i Axels Roes forgjettes;
T il stolte Axelstad forgaser, Hans Navn stal ei udflettes.

 Ved Sorse Kirken, hellig, stor, Omhvælver Heltegraven;
End staaer i Steen bag hsie Chor Bisp Absalon med Staven;
Her stod hans Værk, her staaer hans Grav Gid her hans Aand sig svinge
Henover Templet, han os gav. Med lyse Phoenixvinge!


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100416">
<head>
   <title>Boldspillet</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
>^ee, med Tidens gyldne ZEbler Som med trende Bolde spiller Stedse haabfuld og ustadig
Ungdoms rLivets Genius; Tvende hvirvle hsit t Luften; Eet i Haanden flygtig hviler. Kun for atter at udflyngeS — Intet vil han holde fast.
Det, han greb, ham mindstfornsier; Det, som daler, vil han redde;
Det, som stiger, er ham kjærest: Tabes det, er Alt ham tabt; Efter det kun Hiet stirrer.
Efter det kun Haanden famler— For det atter at borthvirvle,
N a a r lyksaligst han det greb.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100417">
<head>
   <title>Julenat</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
Og der vare Hyrder i den samme Egn, som holdte sig paa Marken og holdte Nattevagt over deres Hjord. Og see! Herrens Engel stod over dem og Herrens Klarhed skinnede om dem.
Lucas E. 2 C. 8. 9. V.
^Oær stille. Jorderige!
Tie, Verden! med din Larm!
De Stjerner nu opstige.
Som saae Guds Ssn i Moders Arm.
Den store Nat fremskriver, Meer klar, end Morgenrsd;
Den Midnatssol fremglider.
Som saae Guds Ssn paa Moders Skjsd.
»
Saaledes Maanen smiled Jgjennem Taget ned
T il Krybben, hvor han hviled.
Den Arving til Guds Herlighed.
/

 Hsihelligste blandt Nætter! D u evig prises skal;
Dig Jord og Himmel strtter Hsit over alle Dages Tal.
F
Naar stinned Sol paa Jorden Som dine Stjerner smaa?
O ! du er Vidne vorden
Til Meer, end alle Dage saae.
Du saae Guds Engle stige T il Markens Hyrder ned,
Lovsjungende Guds Rige
Og Jordens Fred og Salighed.
S m iil hellig og forklaret. D u stille Midnatsstund!
For dig er aabenbaret .
Hvad tusind Slsgter ahned kun.
D it Forhang har omsvawet En Helligdom, saa stor.
Serapher Slsret haeved
Og saae det stsrste Lys paa Zord

 Lad M u lm hvert Lys fordunkle I Himmel og paa Jord!
Dit Lys, oNat! skalfunkle Saalænge Gud i Himlen boer.
Lad dine Stjerne lue
Med tusind Soles Glands!
Og lad al Verden skue
S in Frelser i din Straalekrands!
Opliv selv isnet Norden Midt i Naturens Dsd!
Et Betlehem er Jorden,
Og der er Vaar, hvor Christ er fsd.
Paa Sneens hvide Sletter
I funkle. Stjerner smaa!
Os evig Vaar forjattter
Hvad eders Himmelblikke saae.
Her er nu Hsterlide
Og Sommermorgenrsd:
P a a Lillietirpper hvide
Er her det lidet Barn gjenfsd.

 >>>! 1'
.i
l?
i"'
Mi
K. M.
j-V
,t«F,
/ ',-'^
Med Hyrderne vi knale! Guds Engle sjunge hist:
Frelst' er al Verdens Sjeele — Halleluja! vær lovet, Christ!
''


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2012080801">
<head>
   <title>Menneskets Engle</title>
   <toctitle>Menneskets Engle</toctitle>
   <indextitle>Menneskets Engle</indextitle>
   <firstline>To Engle Smaa</firstline>
   <notes>
       <note type="credits">Bidrag fra Britte Rahbek.</note>
       <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
       <note>“En gave til religionshistoriker J. Ferdinand Fenger, mens han er på rejse i Grækenland 1831, fra en tyrkisk lærd Mehemet Effendi. Jeg kender 9 melodier fra 1832-1935.”</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
   To Engle smaa
   Os følge, hvor vi gaa:
Usynlig de paa vore Skuldre hvile.
   Ved højre Kind
   Den ene titter ind
I Sjæl og Øje, naar vi kjærligt smile.

   Hver ærlig Id
   Han skriver op med Flid;
Hver Tanke, from og god, han tro bevarer.
   Hvert Palmeblad
   Han straks forsegler glad.
Hver Midnat han til Allah med den farer.

   Med strenge Flid
   Paa hver uærlig Id
Og paa hver ufrom Tanke ser den anden.
   Ved venstre Kind
   Han ser i Øjet ind
Og læser Brødens dunkle Skrift paa Panden.

   Hvad Ondt han saa,
   Han straks opskrive maa,
Dog tøver han en Stund med Seglets Gjemme.
  Raab til din Gud!
  Og Englen sletter ud,
Hvad angerfuld du bad din Gud forglemme.

   Men vender du
   Før midnat ej din Hu,
Og Angerstaaren ej dit Øje væder,
   Dit Syndebrev
   Forsegler han, der skrev;
Men Englen paa din højre Skulder græder.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100419">
<head>
   <title>Ellefruen</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 E l L e f r u e n.
(Et sjællandst Sagn).
C^>
^ Ellestubkrattet ved Bondens Gaard
Z Greesset St. HansrOrme skinne;
— Den Hestnat.var mild, men Bonden var haard
D id flygter den Tjenesteqvinde.
Zlen hun feder saa hjelpelosi Noer;, I Krattet hun Barnet delger.
i
Ved Gry hun atter med Ned fuldstor De muntre Hestpiger felger.
Ved Qvel hun haster i Maanestin Med Angest til Ellestubkrattet.
Smaabarnet smiler med friste Kind I Liinsvsbet, prent og glattet.

 "Tak være dig, Ellefrue saa god! Forvist du pleied min Spade."
Hvor seent den Moder ved Busten stod, Ei herte hun Barnet grade.
Hver Qvel hun kommer igjen en Stund Og vugger ved Brystet den Lille.
For Efteraarsblasten i ^Krat og Lund A lt Ellestubbladene spille.
En Dag hun staaer der i Regn og Vind, Kan hjertelig Angest ei kue;
Til Barnet hun titter i Krattet ind — Der sidder den Ellefrue.
Hun varmer Smaabarnet i Arm og Skjsd Og nynner med listig Stemme:
"Ei stal du nu dse af Hunger og Ned,
" P a a Zorden blandt Mennesker stemme."
"V il ei de unde dig Tag og Lye, "Zmorgen med mig du folger;
" T il Venderne ride Sommer i Bye "Zeg dybt under Jord dig dslger."

 tzA. 53
"Ak, nei, du Ellefrue saa god!"
— Udraaber den Tjenesteqvinde. —
B ra t Ellefrue« Krattet forlod
Og svandt i de susende Vinde.
Paa Ellestub sidder med Barnet paa Skjsd Den Moder i Regnskyl og grsder:
"Ak! var du ret aldrig til Verden fod! Zmorgen dig Gråstuen klsder."
l Det herte den Bonde, ved Busken stod,
A lt med sin lyttende O-vinde:
"Var aldrig det Noer af vort Kjsd og Blod
"Det skulde nu Huuslye finde.
"Stat op. Uden Else! din Ned vi saae: "Zmorgen vor Sen jeg henter.
"T il Ellefruen ei meer du gaae!
" V i er dog ei Gjsge og Glenter."
Og der var Bryllup i Bondens Gaard; Dsbt Barnet smiled i Stuen.
Ved Ellestubkrattet med Lev i Haar S a n g lystelig Ellefruen.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100420">
<head>
   <title>Sorøe Academies Indvielse</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 . (1 8 2 6).
^ s ft dig, vor Hsisang, paa Vinger af Toner! Flyv over Sse, over Skovenes Kroner!
S v in g dig fra Jordens omskiftende Skygger! Harv dig til ham, som for Evighed bygger!
Hæv dig til Gud!
Du, som lod Verden af Chaos oprinde! Du, som i Luer og stormende Vinde
Sendte os vsldige Bud!
Du kun er den, som for Evighed bygger: Menneskeværker i Jorderigs Skygger
Slettes som Skyggeværk ud.
Bygger ei D u , naar det Faldne gjenharves- Menneskehænder dog bygge forgjarves —
Styrk Du vor Gjerning, o Gud!
Her stod fordum Mure til Guds AZre: Her i Cellen ftomme Bredre sad;
Atter Engle til Guds Throne barre AndagtsbLlinen, de Henfarne bad.

 Atter haver sig fra Klostergraven, Der hvor Axel stod med Bispestaven, Hsitidshymnen over Skov og Sse.
D u , som er i .Evighed den samme! D u ei flukte Aandens rene Flamme,
Lod den i Aarhundreder ei doe.
Aandens Flamme ei udfluktes. Hvor de gamle Mure brast; Tempeldoren ei tillukkes.
Gamle Hjornesteen stod fast. Danmarks Konger trsstig bygged P a a den store Hjornesteen;
Og i Kirkens Lye omskygged Vidskabs Haller Fadres Veen.
Her Anden Lredriks Grundvark stod Ved Helligdommens S id e ;
Herfra udgik med Aand og Mod
Danst Ungdomskraft saa vide.
Her Fjerde Christians Heltehaand Paa Barket Kronen satte;
Her larte kjak den danste Aand Medfsdte Kraft at fatte.

 Her Femte Fredriks Viisdomsbud Den Fugl til Liv gjenvakte.
Som, hvergang den paany flvi ud.
E t Himmelfrs hjembragte.
Dens Fjadre smykket blev med Guld Af Store og af Vise,
Og Rest den fik, heelt underfuld.
De LEdles Navn at prise.
Den priste Helt og Bisp og Drot, Den Viddets Skjald et glemte.
Som drev med aandlss Lårdom Spot,
Men Guld til Viisdom gjemte.
Og Phsnix navnet blev i Nord Den Fugl med Guldfjar, Ringen; M e d S o lly s r Krandsen, ernestor. Den lsfted Purpurvingen.
Den flsi mod Skye med Liv og Lyst Hvor ofte end den daled;
Den hsit med danske Aanders Rsst
. T il fjerne Slagter taled.
Og see hvad Fadres Aand formaaer. Trods Tid og Storm og Flamme!
A f Asken brandte Fugl opstaaer
A f gamle Phsnixstamme.

 End lever Fjerde Christians Aand I Axels Klosterstygger:
Her Sjette Fredriks adle Haand
Paa Fadres Grundvold bygger.
Fromme S ja le ! AEdle, som henfore! Kongeaander, hsie, store!
Z , som I , som I , som Til den
fordum stod, hvor v i nu staae! bygged trestig paa Guds Naade! haabed fromt og freidigt saaede
Hest, som andre Slagter saae! nu atter hid fraoven!
Seer
Skuer atter kjarlig ned til Skoven, Hvor de gamle Haller stod!
Ei i Gruus de ligge ede;
Atter lever gjenfedt her det Dede — Priser Gud med os for Lredegod!
Din er Magten, store Gud! Din er ATren, Kongers Fader! Aanden, som fra Dig gik ud, Ei den gamle Slagt forlader; Hsimods Aander sendte Du
T il at bare Danmarks Krone; D u velsigned Folk og Throne, Kom din Salvede ihu.

 Han mod dunkle Himmel Hiet haved; Men i Skye Guds Engel svaved: Hellig Palme vifted i dens Haand. Flammer hvirvled og Orkaner bruste; Men hvad dunkle Magter knuste Reiste magtig Kærlighedens Aand.
Velsignet den vare den Kjarligheds Aand,
Som svaver om Folk og om Land og om. Throne! Velsignet den Kraft, som med evige Baand
Bandt Dannemarks Hjerter til Skjoldungers Krone! Velsignet den Tro, som i Fadrenes Spor
Fuldender de Herliges Zdrat i Nord!
Velsignet det M in d e , den reiste sig her
Blandt Minder om Fadrenes Fard!
Kneis hpit over Skoven
Og speil dig i Voven,
' D u Vidne om Skjoldungers
Som Frederiks Minde, Mens Secler hensvinde.
Z id !
Lys herlig for fjerneste T id !
Men Du, som alene
Kan Liv kalde frem mellem Stene!
Du Store, Du Heie,
For hvem sig Cheruberne bsie!

 Velsign hvad her reistes af Menneffehaand!
Giv Liv og giv Styrke, giv Lys og giv Aand!
Lad Dage, som svinde,
Udraabe til dem, som oprinde:
Vort Lys var et Glimt af Guds Herligheds Glands P riis Herren! al LEre er hans.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100421">
<head>
   <title>Ved Thomas Kingos Grav</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 
(i Fraugde Kirke i Fyen. Juni 1820).
^vtarmormindet staser ved Graven Under Landsbykirkens T ag.
Englen hist med Bispestaven
Bonden seer hver Helligdag. Og foroven staaer fremstillet.
Med sit Aasyns Kraft og Ro, Gubben i sit djærve Villed, Som en Christi Ktkmpe tro.
S tille ved sin Hustrues Side Seer af Marmoret han ud.
Englene i Klarder hvide
Bede for hans Sjæl til Gud;
Og forgjæves ei de bede:
Mmke Grav! hvor er din Magt? Under Kirkelem histnede
Smuldrer kun hans Zordedragt.

 Gamle Kingo! til din Kiste Stiger jeg i Graven ned; Herligheden, from du priste, ^
Seer du nu i Herlighed;
H v o r om Sjeelenes Forsoner Paa hjemgangne Aanders Kyst Davids Aandeharpe toner, Hsre Engle nu din Rsst.
T il din Aand skal et opstige Klagetoner fra din Grav: Bort fra det Forkrænkelige Peger end din Bispestav,
O g i hellig Psalmetone
Over Verdens Gravnat end Flyver hsit mod Herrens Throne
Skjaldens Aand med Zubel hen.
Mergtig, dyb jeg hsrer runge. Gamle Barde! i din Sang Kirkeklokkens Malmertunge, Nordens Davidsharpeklang. Ruste nu de gamle Streenge Tause under Dsdninghaand?
Laae i Graven Harpen leenge? Vaager over den din Aand?

 M. 62
Hid til Midnat lad mig vanke. Ene med din Aand og Gud, Sagte paa din Kiste banke.
T il du rakker Harpen ud!
Og den ved din Grav skal klinge. Som den toned i din Haand,
A t gjenfsdt sig kan udsvinge
Over Verden Skjaldens Aand.
— T aus og stille er hernede: Ormen kun i Graven boer; Sjalen ei om Aander lede
Blandt de Dsde under Zord!
O , men kan du hist fornemme Hvad ved Graven taus jeg bad — Barde! lad din Aandestemme
Tone salig i mit Qvad!
Med den Tro, som flytter Bjerge, Hsi som Himmel, dyb som Hav,
Lar mig Aanden at besvarge! Lar mig sprangs Sjalens Grav!
Kirkeklokkens Malmertunge, Nordens Davidsharpeklang Lad gjenfsdt og magtig runge Over Gravene i Sang!

 t
D a stal Engle sammensjunge
Aand med Aand og Rest med Nsst,
Naar den Gamle med den Unge Modes paa forjLttet Kyst;
D id , hvor Serafhymner tone Under Cherubvingen stor,
^ >!
^ !
S o m oplofter Herrens Throne For du Nordens Bardechor!
—
l
5'
,
!

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100422">
<head>
   <title>Lys-Englen</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 .
(Tilegnet min Gudssn Frederik Bernhard Wilstcr).
H'aa Moders Arm saa sjerleglad Mod Lyset Vårnet sprælder.
Det latter og veed selv ei hvad; Det tusind Ting fortæller.
I Flammen Barnesiet seer
A l Verdens Farver spille; Hvad ei de Store erndse meer
Seer englefro den Lille.
Med Negnbufarver rsrer sig
En Aand i stille Lue;
Den flagrer mod Guds Himmerig — Dens Vink kan Barnet skue:
E t Forbud paa al Livets Glands
Har Englen bragt den Lille;
Et Blink af himmelsk Straalekrands
Skal Barnets Blik omspille.

 Hvad saligt Barnesiet saae I Lysets stille Flammer
Skal dybt med Stjerneziffre staae Z Sjerlens dunkle Kammer.
Naar Oldingssiet halvt er lukt Z tause Dsdningstue, Lys-Englen vinker atter smukt
I regnbufarvet Lue.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100423">
<head>
   <title>Hvidtfeldt</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
Iranske! seer du hist hvad luer Herligt over Kjsge Bugt?
Det er Dannebrog, du stuer Flamme hoit i Himmelflugt.
Korsets himmelfaldne Banner
Kun mod Stjernerne kan flye.
blandt Flammer Hvidtfeldt stander Svinger rsde Flag mod Skye.
Dannebrsges Lyn end rammer: Stolt er Snekken af sit Navn;
A f sin egen Zld den flammer. Barer Kamper i sin Favn.
Stryges Flag og kappes Anker, Heltens Liv end frelses kan;
M en paa himmelsprangte Planker Frelser han sit Fadreland.
^*

 Blus kun hsit og flyv, o Snekke! Flammevingen spred mod Skye!
E i den blege D s d kan strække Sjsle, som mod Himlen flye.
Saa stal Danstens Flugt kun vare Stolt og himmelhsi og stor,
S a n stal Dannebroges LEre Naae til Stjernerne i Nord.
Hvidtfeldt, Nomeraand i Norden! Danste Curtius, faer hen!
Romeren sank stolt i Zorden —
Flyv mod Himlen du og bramd!
Sving paa Seirens rsde Vinger Som en Cherub dig fra Zord!
H v o r du Flammebanret svinger Fslge Kermper dig fra Nord.
Danste! seer du hist hvad bramder Ev.g over Kjsge Bugt?
Flammeskriftens N a v n du kjender. Mindes Heltens Himmelflugt.
Lys den hsie Aand hist stander. Svinger Dannebrog fra Skye —
Korsets himmelfaldne Banner
Kun mod Stjernerne kan flye.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100424">
<head>
   <title>Konstnerens Syner</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
Konstnersjale kan hvert Syn henrive. Som i Phantasie og Sind indtranger. Enten det med djavelst Blandvark stuffer. Eller det i himmelst Sandhed straaler. Derfor mellem Dyb og Himmel svaver Konstneraanden, som fra Jord sig lofter.
Mellem hsjest Qval og saligst Glade Veien gaaer til Konstnerparadiset.
T il Bologna T il bersmte
strsmmed Konstens Venner Billedhuggers Varksted.
Skjalde sang hans P riis ; ham Fyrster hadred Laurbarkrandse fletted ham de Skjsnne.
Glad og rolig stod han ved sit Arbeid,
Trindt af hsie Skikkelser omringet.
Dem hans Genius gav Liv og Skjsnhed. Tryg ved 9)!esterstabets vundne Krone, Kjak og freidig, som en Konstens Fyrste,

 Gav den hsie Mester Tanken Billed
Og hvert Tankebilled Aand og Legem.
Blandt de Mange, som hans Konst beundred.
Stod en Dag en Fremmed rans og smilte. Medens han med væbnet Forskersie
Stirred paa hvert Billed koldt og lamge.
Tækkeligt var ei den Herres Aasyn;
Liden var hans Væxt, men stolt hans Adstrrd. Fra de dybtindsjunkne Hienhuler > ^
Syntes Deden i hvert Blik at skele.
Og i Smilet om spidsfindig Læbe
Selvtilfreds sig bitter Haan udtaled
Med Foragt for hvad han saae og herte.
Alle gik, og hos forbauset Mester
Stod end taus med Haansmiil fremmed Herre. "Hvad opdager I , som ei Zer tækkes?"
— Spurgte Konstneren med dEmpet Harme — "Er min Strtkben hoiest Priis ei værdig,
Ei dog tykkes mig den kan foragtes."
"See kun selv!" — gjenmæled fremmed Herre Og et lille Huulspeil ham henrakte.
Heftig Konstneren det greb og stirred Bleeg og maallss i dets blanke Huulning: For hans Hie dreied sig hvert Billed

 Med det hele Værksted strlsomt om ham; Og hvert Konstvark blev et Vramgebilled, S o m med djLvelst Liighed efterabed
Alle ædle Former i Naturen,
For dem til Uhyrer at forvandle:
Hvert et Træk af Storhed eller Hoihed Blev til svulstig unaturlig Vrangen; Smilet blev til Griin i Qvindens Aasyn,
Og alt menneskeligt Skjsnt blev dyrisk. Som forstenet, fra sin Himmel falden. Med et opladt Helved for sit Hie,
Stirred Mesteren i Speilets Afgrund; "Djckvel! nei, du lyver!" — han udraabte Og mod Flisen Trolddomsspeilet knuste.
"Daare! du har seet og troer end ikke?"
— Svared fremmed Herre ham med Latter
"Dine Hines Lys du kan udslukke
Hvad du saae, du stal dog evig stue."
Med de Ord han gik og var forsvunden;
M e n det gruelige Nædselbilled
Ei forsvandt — med Speilet det ei knustes
>
Som indbrandt det blev i Sjæl og Hie; Og hvorhen den Konstner Blikket vendte, Saae han sine Værker som Uhyrer

 Stirre ham med Vrangegriin imsde;
Og hvert Minde om hans Liv og Idrat
Blev en Plageaand med Slangesvøbe, Som fra Konstens Paradiis ham pidsked.
Fra sit Varksted Mesteren var flygtet; Msrk og ene sad han i sin Stue.
Ei Natur ei Konsten meer ham gladed;
Hver en Livsrsst syntes haln et Haanskrig; . Vennetrsst ham klang som Barnerangler;
Aandens Vidnesbyrd i Konstnerhjertet Klang ham som en Rsst fra Daarekisten;
Verdens Priis og Hader selv ham martred. Een kun var hans Tanke: "Daare, Daare! Himmelskikkelser du vilde skabe
Og det blev kun ufle Djavlemaffer."
Lange saa han sad i mmke Stue;
Tom og kold og dsd var ham al Verden;
Menneskene saae han ikke mere; Ingen jordisk Idrat meer han agted:
S e lv den stsrste syntes ham heelt ussel
Og ei vard en Tanke. — Eet kun magted Underligt endnu hans S ja l at rsre;
Det var Orgeltonerne fra Kirken,

 Det var Kirkeklokken, naar den kimed
T il de store Festers Helligaften
Eller ringed for de Dsdes Sjale.
«,
Og en Pindsemorgen som han vaagned Skinned Foraarssolen paa hans Leie, Mens Basunerne fra Garisendi
Aandens store Hpitidsdag bebuded.
"Herre! din er Aanden, din er Magten — Du kun Aanden giver og borttager — Herre! gav du — -lad mig da ei tvivle!" Saa han bad og folded sine Hander —
I en T aarestrsm hans O v a l oplsstes. Og det var ham som Basunens Toner
Kaldte ham til evigt Liv fra Graven.
Og han reiste sig og gik til Kirken;
Men fra Kirken gik han til sit Varksted. Aaben fandt han det; med glad Forundring
Saae han sine Venner der omvandre For at vise Fremmede hans Barker.
Ingen vented ham og Zngen saae ham. Hyllet i sin Kappe, han sig satte Nederst i en Krog v f Billedsalen,
Og endnu han grued for at stue Radselbilleder i sine Barker.

 Saa en Stund han sad i dybe Tanker, Ubemarket med tilhyllet Aasyn.
Der blev stikle. Han fit Hoved haved. Reiste sig og troede, han var ene;
Men paa samme Sted, hvor sidst han skued Frygtelige Gjest med Dsdningblikket,
Saae han nu en hsi og adel Qvinde
Med et Aasyn som en salig Engels.
Ogsaa hun hans Billeder betragted
I et Speil. — Hun ogsaa taug og smiled Men i hendes Smiil laae tusind Himle
Og en Salighed, som Ingen navner.
Mesteren sig narmed, vilde tale.
Men han magted ei. Den hsie Qvinde Dreied Speilet i sin Haand imod ham; For hans Hine rsrte sig hvert Billed
Med det hele Varksted atter om ham; Men som i et helligt Tempel stod han: Himmelstraaler spilled om hans Isse, Og en Strsm af Toner ham ombslged. Dyb og salig som fra Himlens Rige. Og han saae i Speilet sine Barker,
E i som Konsten havde dem fremstillet. Men som Konstneroiet havde seet dem.

 S o m i hsi Begejstrings Hieblikke
For hans S ja l de stod i Guddomsstjsnhed — Livets, Konstens store Idealer.
"Himmelske! ja saa det skulde vare — Du mig atter viser hvad jeg vilde" —
Saa udbred han; men som vakt af Dremme, Saae han sig nu ene i sit Varksted. Foraarssolen venligt til ham blinked;
End fra Kirken Orgelklangen toned;
Men det underfulde Syn var flygtet. Dog hiint Billed fra den aabne Himmel Blev nu i hans Sjal og i hans Hine. Vrangesynet med dets G ru var svundet; Og af Idealets Glands omstraalet,
Saae han atter trestig paa sin Id ra t: Hvad der mangled i fuldendte Skjsnhed tz)dmyg han erkjendte; men med Glade
Saae han ogsaa hvad af Idealets Himmelglorie han havde grebet.
Og mcd freidigt Mod, med Haab og Styrke
Greb paany han den henlagte Meisel, Priste Gud for hver Begejstrings Time Og til sterre Mesterstab sig haved.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100425">
<head>
   <title>Kirkesange</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 Kirkesange
(til Indvielsen af den Thorvaldsenske Dsbefont i Brahetrolleborg Kirke 1817).
^ 2 ta n d hellig i Guds Helligdom!
Du Bark, som Konstnerhaanden from Jndvied til Guds ZEre!
Om Kærligheden, hel og reen. Lad selv den kolde, dsde Steen
Livsaligt Vidne vare! Herren Stenen Liv har givet:
Skjont til Livet i Guds Rige Skal den vie Dsdelige.
Var hid i Zesu Navn de Smaae! Fsr deres Fod paa Zord kan staae.
T il Himlens Favn dem fsrer! Her strsmmer helligt Livets V a ld ,

 Her signer Christ hver Barnesjal; Dem Riget hist tilhorer.
Du, hvis Hjerte Barnet ligner. D ig velsigner Christ tillige:
D u er storst i Himlens Rige.
t
See! Herren, til Guds Throne fod. Som Barn han selv paa Moders Skjod
Taus mod sin Himmel peger; Ved Siden staaer den Broder from.
Han ahner Barnets Helligdom
Og i dets Glands sig qvager.
Barnlig, salig Herren smiler; Himlen hviler, guddomsrolig.
Ved en jordisk Barm fortrolig.
Og see! ved Jordan Herren staaer. Han selv Indvielsen attraaer,
M a a Guddomsissen boie;
Mens Aanden svaver klar i Skye, Staaer Verdens Frelser,, ydmyg blye.
For Doberen, den hoie.
Lover, priser Guds Eenbaarne!
D e Udkaarne ham skal skue,
Dobt'med hellig Aand og Lue.

 >-,
O ! see, de Spædes Engle smaae. Som hisset for Guds Aasyn staae.
T il Naadens Væld de kalde Trefoldigt svikve de herned:
Med Haab, med Tro, med Kjarlighed
Velsigne de os Alle. Kmrler, Christne! og tilbeder!
Evigheder os er givet:
Gud har kaldt vor Sjtel til Livet.
^*

 E
8)elsign, o Gud! din Helligdom! D in Aand den lys omsvave!
Hvo hid til Livets Kilde kom Lad evig, salig leve!
S o m Kildens hvide Marmorsieen
Lad
S ja le n vorde hellig reen. Som her til Dig indvies!
O ! lad som lyse Engle smaae De Spade her Dig stue!
At naar de ud i Verden gaae, Naar Fristerne dem true.
At da, med salig Haab og Tro, Som Barndomsminder, englefroe.
De Glimt af Gud kan skimte.
n.

 79
O Herre! lad din Sandheds Aand T il Zesum Christ os fore!
Som Born vi vandre ved hans Haand D it Rige os tilhore!
Vor Gjerning i dit Navn lad jkee! Og naar vi Sadens Frugter see —
D in vare AEren, Herre!


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100426">
<head>
   <title>Nordskjalden</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 N o r d s k j a l d e n.
-^)immellyren flammer Over Kampehsien;
G a m le Ege suse
Over Oldtids Grav;
Mosset Bautastenens Rune bakker — Hvo er du, som Kampeaanden vakker?
Er det dig, o Barde! S o m med Sagastaven Aanden v il fremmane Af sin dybe Roe?
Seer du ikke Kampestygger true — Svovlblaae Flammer over Graven lue.
V il Og
E r det Heltekraften!
D u i Graverr ssger? V il du Kampesvardet Mane frem af Muld?
din Faders Urne du oplede
hans S ts v for alle Vinde sprede?

 Vil i Storm du flyve Med din Faders Aske?
V il du Harpen rore
Med hans Dodningbeen,
At du som en Oldtidsskjald kan sjunge —
A t din Nost kan Grave gjennemrunge?
Za, dit Hie luer — Vardekinden gloder —
Længselstaaren brænder — Skjald! jeg seer din Kamp:
Urnen maa du ryste, Kæmpen vække — Sværdet maa han dig fra Graven række.
Kampens Stund er kommen; O ! men Kæmpen sover: Under Bautastenen
Vlunder Nordens Aand.
Kraften svigter, og de Stærke rave; Barden flyer til sine Fædres Grave.
Bank kun stærkt paa Hsien! Væk de gamle Helte!
Lad dem atter hæve
Sig til Kamp paa Jord! Deres Stov ei paa dit Hoved falder:
Det er Aanden, som din Rost fremkalder.

 Her mane Aander kampe — Her maae Dode tale — Faderen maa ryste
Sonnens S ja l til Liv;
Dodes Aandepust maa Strengen rore. For de Levende kan Livet hore.
Aander maae de skue For de Fjenden skimte: Msrkets Kampeskarer
Kan kun Sjalen see.
Grib i Harpen, Seer! hav din Stemme! D u kan forst Damenerne fornemme.
Har du Kampen vakket Under Bautastenen,
S to d t i Gjallarhornet I det hoie Nord;
Hav da Hiet! peeg mod Hsterlide!
Der er Svardet, hvormed vi skal stride.
Lad i Hedninghoien Rustne Thyrfing smuldre! Oldtids Malm selv brister
I den store Kamp;
Under Golgatha det Glavind luer. Som for evig Midgardsormen kuer.

 M- 83
l
Da, o Skjald! din Rost mod Himlen runger S a lig Livets Seierssang du sjunger.
Kan du det fremdrage. Kan med rene Hænder Korsets Helteskare
Lofte det mod Skye;


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100427">
<head>
   <title>Til Billedhugger Freund</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 . (Da han reiste til Rom. 1817).
! ^ r a g hen, hvor Skjsnheds Genier dig vinke. Hvor Landet, det sorjattede, dig smiler.
Hvor Konstens Sphinx paa Oldridsrester hviler Og hoit Udsdeligheds Stjerner blinke!
Forgjaves sial ei Genien dig vinke:
Med Kærlighed du efter Palmen iler — Den gaadefulde Sphinx dig venlig smiler. Og ei forgjæves hine Stjerner blinke.
Bevar Klenodet, som du reent medbringer: Den Kærlighed, som from og hellig luer For Guddomsglimtene i Konstens Rige!
Og du sial skue det Guddommelige,
Forherliget i Konstens Tempelbuer,
Og Herrens Aand sial laane Sjaler, Vinger.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100428">
<head>
   <title>Kratzenstein Stub</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
e>>
7 ) Danmarks Konstnerhave
Et fjeldene Tin der stod Med sydlig Trylleg'ave
I nordisk Vlad og Rod.
Det Billedblade stroede
Rundt om i Borg og Vraa>r Som malt med Morgenrode - Af SydluftsrAlfer smaae.
Der Elverpiger stod§-.^ ^ 2.7 Som aanded de kun Sang, l 7? ,7 Som Nornen dem betroede 7 . ^ Chariters Dands og Gang.. ^.-7
Der milde Psycher bæved '27 ^' Og segned.hen i Duft; .
H e n o v e r H a r p e n svarved Malvinas Aand i Luft.
' 5? , N^
! - .
7-v . 7 ' . -
:-
n .> -

 Z Farver, som kan blende. Med Blik, som tale kan. Kom oste Ven og Frænde^ 7. S o m fra et bedre Land.
D e smiled os imsde
Fra Bladet underfuld;
De Blade aldrig dode — > Men Trwet sank i Muld.
En Stund sig Aanden dotger Z Blomstertmets Svob, ! Stroer Guld i. Tidens Belger Men folger ei dens Lob. -
M o d Frihed Englen stmber
I ffjonnest Farvedragt;  Kort Blomsterstovet kltrber-
Ved Vingens' Solverpragt.
D u tidlig din ridspiled,
Har Bladguld-Larven tabt;
Med Psycheflugt du iled:
T il Flugt din Sjæl var fkabt.

 87
Om Hellas Vaar du drsmte; Den blomstred i din Aand,
Naar Vaarens Farver strsmte Livsalig fra din Haand.
Den Vaar, du nu har fundet.
Med LEtherblomster blaae. E r i det Land oprundet
Hvor Sol ei skal nedgaae.
D in Z id du der fuldbringer. A f Himmelluft omsuust,
Naar Evighedens Vinger Har Tidens Vtrrker knuust.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100429">
<head>
   <title>Den Blindes Sang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
>^>aa dunkel er min Gang paa Zord: Ei Verdens Glands jeg skimter;
Zeg horer kun de skjonne Ord
Om Lyset, som i Himlen boer
Og over Zorden glimter;
Zeg aldrig Zord og Himmel saae;
Ei Maane, Sol, ei Stjerner smaae, Ei Skov, ei Soe mig glader — O! n«vn mig ikke Verdens Pragt,
E i Vaarens lyse Blomsterdragt! — Det lukte Hie grader.
Dog Tonerne jeg hore kan Fra Zord, fra Himmerige:
De komme fra et fremmed Land,
Og paa min Verdens dunkle Strand
De i min S ja l nedstige:
Z Havets Brusen, Fuglens Sang,
Z Stormens Susen, Orglets Klang

 Zeg Herrens Nsst fornemmer:
Har han mig skjult sin Verdens Glands,
Han aabned dog mig Sjælens Sands For Evighedens Stemmer.
De tone i min Dæmring ind Saa venlige, saa sode.
Zeg foler Taaren paa min Kind; Det toner dybt i stille Sind:
M ig stal en Frelser mode! Zeg Herrens Ord fornemme kan:
Det toner om et bedre Land, Hvor ingen Sorg er inde;
Did vil jeg med min Frelser gaae. Foruden Sol og Stjerner smaae.
Og fslge ham iblinde.
Du Stav, du Hie paa min Gang! D u Broder! lille Kjære!
Græd ei! min Dæmring er ei lang: Zeg gjennem Natten gaaer med Sang,
Kan Zordens Lys undvære: Zeg foler det, jeg veed det vist —
En Haand mig leder her og hist Zgjennem Verdensvrimlen;
Den Haand skal vogte mig for Fald, Og fra min Nat jeg vandre stal
T il Lyset og til Himlen.

 Behold, o Zord! din Farvepragt! M in Stjerne her ei funkler:
D it Lys, o Verden! vist er svagt M od Herren i hans Straaledragt: Hans Lys ei Nat fordunkler;
Det stal den Blinde stue med: T il Himlen og dens Herlighed
Fsr mig, o Gud! ved Aanden! Saalange vare Lyset flukt!
Saalange vare Hiet lukt!
— Kom, Broder! rak mig Haanden!
j

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100430">
<head>
   <title>Velkomstsang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 
(Til mine Venner ^Dr. Estrup og'Dr. Schouw ved deres Hjemkomst fra Ita lie n 1820).
hilset her, hvor danffe Hjerter banke. Trofaste LEt af gamle Dan!
Z Laurens Vaar var herligt at omvanke; Men Danmark blev dog Fædreland,
Og selv i Vinterstormens Dron
Mod Norden jubler Nordens Son. .i .
Har Hiet seet det Skjonneste paa Jorden, Det Skjonnes Villed ei forgaaer;
Det Bedste ssger Sjwlen dog i Norden, Hvor tro det danste Hjerte flaaer;
Her moder Eder Fædres Aand Med danste Venners Broderhaand.

 Velkommen du, som Aandens Veie spored Z fjerne Tiders dunkle S k rift!
Guldgrubens M s e , som du har Troskab svoret. Er riig paa gyldne Storbedrift;
Hun fslge dig paa Fædres Spor Til Lys i Gruberne mod Nord!
Og du, som Himmelziffrene udtyder
»
Z Blomstens Billedskrift paa Zord! D ig stille Livets gyldne Væld udflyder.
Hvor Zordens Blomsterdronning boer.
Hun boer og paa den danske Strand
O g moder dig i Fædres Land.
-
Vær hilset, Brsdre, hilset og omfavnet . I danske Brodres gamle Lag!
Hvad Flygtningen i Sydens Vaar har savnet. Ham skjænker Nordens Vinterdag.
Du, som dit Nord ei glemme kan, Vær hilset i dit Fædreland!


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100431">
<head>
   <title>Den lille Hex</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
(Et Bysagn).
^ Fattigskolen spinde saamange P ig e r smaae;
Den mindste af dem Alle meest Spas kan finde paa. N a a r Læremo'er er ude, hun tusind Lsier veed;
P a a hele Huset vender hun lystig vp og ned.
En Dag hun leer og springer: "Har I nu Lyst dertil.
Skal alle vore Rokkehjul sig dreie som jeg vil; Paaeengangstaldedandse."—"Oja, oja!"—"Saa
spring!" Strax snurred alle Rokkehjul sig lystelig omkring.
Det gltrder de Smaapiger; en Stund de see derpaa. Nu knirkerLæremodersDer. "Nu alleHjulstalstaae!'. Flux alle Hjul staae stille. Ind Læremoder treen.
Kjsnt ordentlig hver Pige sad atter ved sin Teen; Men alle saae forbavset til Hexen blandt de Smaae: (Hun af sin Moster lærte den lille Konst, de saae).

 Fra Skolen gaaer Smaapigen til Fostermoders Huns Der sysler gammel Snedkersvend med daglig Finkel-Nuus Naar Barnet leer og synger, er gamle Snedker vred: Tidt efter lille Pige han Hsvl og Hammer smed. Gik mindste Potte sender, blev fattig Kone flem; Med Kjeppen flaaer hun Barnet, naar Sult det drive
hjem.
En Dag den muntre Spasfugl i Dsren stille staaer Sart over lille Ansigt et bittert Smiil der gaaer:
I Fostermoders Hinder er Kjeppen alt beredt;
V ild t Svenden svinger Kruset; han dybt deri har seet Den lille Piges Hie var venligt fsr og mildt;
Endnu det smiler lystigt, men gnistrer trodsig vildt: "Hver Dag det bliver varre; nu er det alt for galt
Skal Kjep og Kruus dog dandse — saa lad det dandse , A lt!"
Knap Ordet er udflsiet — saa dandser Kjep og Kruus Med Hsvl og Bord og Banke og med det hele Huus. Med Gryder dandsePotter paa Gulv enTrolddomsdands; Det er som Svend og Q.vinde skal gaae fra Vid og
Sands.
Z Dsren staaer den Lille; heelt lystelig Hun leer: ' Blandt Potter og blandt Gryder hun Svenden rase seer. Den gamle Kone tripper og raaber Ak og Vee! Tilsidst dog Barnet ynkes og holder op at lee.

 "Staa stille nu!" hun byder og hvisker lsnligt Ord; Men lige lystigt dandser end Hsvl og Stol ogBord; Med Potter og med Gryder gaaer Dcmdsen end fuldstrrt. (Kun Rokkehjul at standse hak Moster Barnet lært; Vel andre Ting i Verden hun tvinge kan til Hop,
Men — nu hun ssrst det mærker — ei til at holde op).
Forfærdet selv hun flygter; men Dandsen bliver ved: De Potter med de Gryder ad Trappen dandse ned. Med Saug og Hsvl og Hxe, med Bamk og Stol og
Bord
Gaaer Dandsen ud paa Gaden blandt Folkestimlen stor.
M a n korser sig og gruer; man skriger og man leer;
M a n veed ei hvad man ternker; man troer ei hvad man
seer. Selv Politibetjenten, den sterrke Rettens Mand,
Ei alt det gale Verrktsi kan prygle til Forstand.
Begynder ssrst det D-de paa egne Been at gaae. Det selv-sin Grav maa ssge og selv sig ssnderflaae.
Den lille Hex ret aldrig i Verden hexer meer:
Naar Rokkehjulet snurrer, ad barnlig Spsg hun leer; Men seer hun sorte Gryde, som Mine gjsr til Hop, Med Gru hun mindes Dandsen — som ei vil holde op.


</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100432">
<head>
   <title>Til Frederik Schmidt</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
(Den 27de Mai 1830).
Witter kom med Blomst og Blad Englen i de grsnne Klader,
Som ved Vuggen for os qvad Om et MairLivs AlferGlader;
Deilig som den unge Vaar,
Med sin Mailsvkrands i Haar, Om vort Livstra hun sig svinger Blomster sine Dorn hun bringer.
D ig hun sjunger for idag;
M i g imorgen hun bessger.
Under Landsbyprastens Tag
N u hun hviler blandt hans Beger,
Sjunger rert om Dal og Fjeld, Vakker Mindet i hans Sjal
Om hans Vuggesang i Dalen, Om hans Gang i Klippesalen.
>»*

 Danmarks, Norges gjave S s n !
D ig har Nordens Skytsaand givet Barndoms-Verdnen? dobbelt stjsn; SoM' dens Billed blev dig Livet:
Mellem Dal og Fjeld du drog; Mildt og kraftigt Hjertet flog;
H s it blandt Fjelde klang din- Tale? M ild t din Rsst i Herthas Dale.
Sydens Herlighed du saae? Nordens Storhed ei du glemte:
Saae du Bjerg og Bslger blaae? Kjak du nordisk Sang istemte; Magtig Strom paa vilde Gang Barndomseventyr dig sang;
Venligt? hvor din S ja l var hjemme? Dansk du sang med norske Stemme.
Med et Norge i dit Hjem? Mellem danske Kampehsie, Seer du nu mod Aften frem? Men med Morgenglands i Hie; T il din Hyrdeboligs Fred
Tindre klare Stjerne ned:
Venstab, Kjarlighed og Hader, Aandens Fred og Hjertets Glader.

 ^98^
Hvad dig gjennem Sjslen klang. Hvad i stjsnnest Drsm dig rerte. Hvad ved Vuggen Englen sarig,'r,
Som fra Vaar til Vaar dig ferte. Hvad de sterste Aanders Rest - Sang fra de Forklartes Kyst —
D e t gjentoned dybt og stille
I dit Liv fra Hjertets Kilde.
Og som Rest fra dybe Hav
Klang din Sang mig i det Fjerne,
Hist. ved Klopstocks stille Grav
Og i Glands af Sydens Stjerne.
Under Nordens Sneeffy glad.
Her jeg ved din Arne sad. Herte atter Mindet svinge Over os sin Tonevinge.
Hil dig. Konstens gamle Ven! Aandens Prast med Bardestemme!
Livet, som ei farer hen.
Veed.dit Hjerte ffjent at gjemme;
Hos dit Livstrtk Englen staaer, Ungdomsfriss endnu som Vaar; Mangengang paa Lysalfvinge Hun dig Mailevkrandse bringe!
</body>
</poem>

</content>
</section>

<section>
<head>
   <toctitle>Reiseminder fra Italien</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="ingemann2017100433">
<head>
   <title>Sydens Genius</title>
   <firstline>Aand fra Drømmenes Verden og Feernes luftige Rige!</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 101-102.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Aand fra Drømmenes Verden og Feernes luftige Rige! 
Regnbuvingede Alf fra Sydens Lyksaligheds-Øer! 
Dvæl i din glødende Sky! nedblink i Aftenens Guldglands!
End eengang dit Aasyn jeg see, før brat du henfarer!
Barnligt skjønt er dit Smiil; skalkagtigt dog funkler dit Øie,
Naar gjennem Haand tilbage du seer og nikker med Ild-Blink.
Skjønt henriver dit Vink; i Drømme dig Sjælen maa følge,
Maa sig boltre med Sommerfugl-Lyst i berusende Luftstrøm.
Livslysets Glorier-Glands i tusinde Farver sig samler.
Spiller om Tindingen dig, om Lokkernes yppige Vaarkrands.
Tør jeg henflyve med dig? slig er du en himmelsendt Engel?
Roligt er Englenes Blik og stille de Saliges Flagren; 
Du, men du ret aldrig har Ro, med Fred du ei qvæger: 
Lune dit Blik udtindrer, din Flugt er hvirvlende Skydands;
Tør jeg henhvirvle med dig? Er ei du en Engel fra Dybet? 
Mørkt er Fordærverens Bryn: paa Stormern flyer han med Latter; 
Du, men du er et legende Barn; med Colibri-Fjærham 
Flagrer du hen med Spøg i Paradiis-Luftningers Duftstrøm;
Feers fortryllede Land og Drømmenes Verden du kjender; 
Did du henkurrer min svimlende Sjæl og luller om Under.
Midt dog i skjønneste Drøm du slaaer mig med Vingen og smiler,
Medens fortumlet og vildt de vexlende Billeder bortfiye. 
Lunefuld boltrer du atter phantastisk de brogede Slagfjær —
O, før du flygter igien — i Sang lad Drømmen opleve!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100434">
<head>
   <title>Reise fra Rom til Neapel</title>
   <subtitle>(Med en dansk Familie i Februar og Marts 1819)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 103-110.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Stille Rom! fra dine Høie, 
Dine Templer og Ruiner,
Fra din store Billedverden 
Fremmed Gjest sig maa løsrive;
End ei Sydens Glands han saae. 
Atter Mulens Bjælde klinger, 
Atter Veturinen smælder.
Atter Reisekarmen venter:
Til Neapel staaer min Hu.
Der hiint Flammeliv mig vinker.
Som til Priis sig Livet sætter: 
"See Neapel!" — til mig raaber 
Velsklands Søn med Lueblikket
Og med Blus paa brune Kinder — 
"See Neapel kun og døe!"
See og døe? Nei, see og leve! 
Rasl udspiil nu lette Vinger!
Sving mod Syd dig, Gladens Trækfugl!
See hiint Paradiis og lev!

Velske Foraarsmorgen-Luftning 
Gjennem Neisekarmen vifter. 
Dansfe Colonie alt munter
Ruller ud af klassisk Stad. 
Fredens Tempel snart forsvinder; 
Colosseum alt sig skjuler;
Mægtig Pederskuppel svandt. 
Indenfor i Fruerkarmen
Sidder jeg heelt vel tilmode, 
Seer de lyse Øine trindt mig, 
Mindes hvad vi saae tilsammen, 
Mindes Carnevallets Leeg.
Skjult dog blandt de glade Minder 
Afskedssukket flyer tilbage
Til det Liv, som er henfaret,
Og til Vennen, vi forlod.
Tro endnu en Ven<note>* Provst Frederik Schmidt.</note> os følger: 
Udenfor i Morgenluften
Drømmer han om Klippehjemmet, 
Damper ud sin Morgenpibe, 
Til vi bytte Plads og Dont.
Vexelviis i Fruerkarmen
Skal vi dele Selskabsglæden,
Vexelviis udspeide Veien
— Med dens Fjelde, med dens Stimænd — 
Fra Cabriolettens Skuur,
Vexelviis paa dansk os glæde,
Vexelviis i Velsk os øve
Med Berbieri<note>* Den italienske Veturin.</note> hist paa Mulen 
Eller tydskes med Johan<note>* En gammel tydsk Tjener.</note>.

Her jeg sidder i Karmen ret luunt. Ei Udsigt her mangler: 
Moderen Gjenboe mig blev; hist sidder jomfruelig Valdborg,
Rank, alvorlig og høi; om sortbrammet Kjortel sig slutter
Sølvspændet Gjord under Barmen, om Lokkerne Carnevalssløret
Flagrer blufærdigt og tæt; "<i>la monaca</i>" derfor hun nævnes,
Naar hun paa Veien udseer fra Buret, liig Nonnen fra Cellen.
Venligt i Fruerbuurr-Krogen, med Hjerte i Blik og paa Læbe,
Sidder med Schiller i Haand den Tvillingesøster Johanna —
(Tvillinger kalder jeg dem, de skjønt forenede Sjæle: 
Saadan sig Lys forbinder med Ild søsterligt Samliv; 
Samlet jeg seer dem som oftest: liig Tvillingestjernen foroven
Qvæge de Vandrerens Sjæl og venligt de lyse tilsammen.)
Mellem Johanna og mig, betænksom og taus for det meste, 
Sidder Elisa med Kurven paa Skjød. Hun kaldes <i>la sposa</i>,
Tænker vel meest paa Berlin, hvor Brudgommen venter med Længsel,
Seer til Siden hvergang jeg om Postgang taler og Brevhaab;
Og naar lønlige Suk til Hjemmet mig stundom undviger,
Veed hun Veien, det flygter, og Følgeskab strax det medgiver.
Spøger jeg stundom og leer, hvad heller opdager en Røver,
Eller forvandles i Karmen til Bold den røde Orange,
Da liden Malle faaer Liv, da barnlig fornøiet hun skjemter;
(Barn hun kaldes endnu, dog snarlig sig Barnet forvandler:
Bold hun fanger iaar, men ad Aare vist hoppende Hjerter).
Tidt er vi Alle fast Børn; med Spøgen besindig dog vexler
Alvor og hvad der forresten blandt Mennesker kaldes fornuftigt.

---

        Blandet er vel Foraarsluften; 
        Øde ligger trindt Campagnen; 
        Lumsk med Regn Sirocco truer;
        Seent med Veturin det glider; 
        Munter gaaer dog gjennem Ørken 
        Veien til forjættet Land.
        Ved en Oldtidsgrav vi standse,
        Om <b>Ascanius</b> den minder: 
        Om hiin skjønne Helteyngling
        Drømmer end paa gamle Gravhøi 
        Vaarens friske Blomsterbørn.
        Ved Albano vi udstige, 
        Vandre under Tordenskyen,
        See Vulkanens slukte Krater
        I Albanersøens Svælg.
        Over gravsort Dyb paa Bjerget
        Skinner Solglands hist paa Klostret 
        Som et Himmelslot paa Zion
        Straaler der Palazzola.
        Hist sig Klippebyen<note>* <i>Rocca de Papa</i>.</note> taarner 
        Paa Terasser høit mod Skyen; 
        Her i Taagen paa sin Fjeldstie
        Sikkre Mule gaaer med Klokken. 
        Venlig os paa Veien hilser
        Albaneserinders Smiil.
        Vandred Hedenoldsgudinder
        Her i Landsbydragt formummet
        Med Uskyldighedens Høihed
        Majestætisk os forbi?

---

        Snart vi atter glad henrulle;
        Atter os en Gravhøi standser:
        Bar frigiven Træl din Aske
        Over Havet hid, <b>Pompejus!</b> 
        Rev dig af Tyrannens Blodhaand
        Romertrostab i din Død? 
        Fandt du her ved Alfarveien
        Maalet for din Storhedsdrømme? 
        Stolte Fristatshøvedsmand!
        Eller mindes her kun Folket 
        Heltenavnet blandt hans Brødres, 
        Hvor <b>Horatierne</b> hvile
        Skjønt forsonet med de høie 
        <b>Coriatier</b> i Favn?

---

        Vi <b>Ariccia</b> gjenhilse, 
        Mindes Fyrsten af <b>Savelli</b>,
        Hvor hans Fyrsteborg har standet,
        Hvor nu Hyrdepigen rolig
        Nynner om hans Dands til Graven 
        I hiin vilde Bryllupsnat<note>* Sagnet herom er fremstillet i Romanzen "Bryllupet i Ariccia" Reiselyren 2den Deel Pag. 178.</note>. 
        Langsomt gaae vi over Bjerget,
        Rulle gjennem skjønne Dale,
        Hilse Bjerg og Dal med Sang.
        Dagen flyer; men Reiseglæden
        Følger os med Sol i Regnsky. 
        I Veletri Karmen standser;
        Her Paladset er vort Herberg:
        L'Angelottis Fyrstehaller
        Aabner os geskæftig Vert.
        Her vi kan fra Vindvet skue 
        Hvor de gamle Volseer boede; 
        Fredelig i Aftenglandsen
        Glindser nu Olivenskoven,
        Hvor i Blod paa Kampens Marker
        Fordum Landseskove blinked. 
        Stille, fredelig og venlig 
        Aftenhvilen her os qvæger
        Med det skjønne Landskabsbilled:
        Over fjerne Bjerge hviler 
        Havblaae Taagers Drømmeslør. 
        Glemte iilsom her imorges
        Under travle Reisefærsel
        Fremmed Skjønne Strængelegen,
        Vel! saa lad i rolig Aften 
        Her i stille Hal den klinge
        Om ustadig Reiselyst!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100435">
<head>
   <title>Aftensang i Herberget</title>
   <firstline>Reiseliv! Rejselyst!</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 110-111.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Reiseliv! Rejselyst!
Frihed i lette Bryst! 
Morgen hist! Aften her! 
Glæde fjern! Glæde nær!

Fort over viden Jord 
Lykken paa Hjulet foer;
Hjul ruller op og ned — 
Lykken har stakket Fred.

Lystig i Verden frem! 
Herberg er flygtigt Hjem; 
Hvor der tilsidst er bedst,
Hvile den glade Gjest!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100469">
<head>
   <firstline>Bjergblaae Taage forsvandt med Aftenens Gloriestraaler</firstline>
   <toctitle><i>Bjergblaae Taage forsvandt med Aftenens Gloriestraaler</i></toctitle>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 111.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Bjergblaae Taage forsvandt med Aftenens Gloriestraaler.
Qvellen var munter og skjøn. Glæden nu trænger til Ro.
Dørene mynstrer man først, om ogsaa de ret kan tillukkes;
Mangler en Laas der iblandt, spærres med Stol og med Baand.
Yderst er Herrernes Plads; der Jomfruburet vi vogte;
Indenfor lydeligt nu lee de ad Røvernes Magt.
Seent her holdes dog Naad om vældig Eskorte imorgen. 
Aarle opvække du os, Berbieri, vor troe Veturin!

---

Mig er betroet det Hverv, hver Morgen paa Døren at banke;
Høres da rette Signal, muntert besvares det snart. 
Kort er de Reisendes Rast; før Gry Collationen os venter.
Regner det atter idag? fort da mod Solskin og Vaar!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100436">
<head>
   <title>De Pontinske Sumper</title>
   <firstline>Dødsblund, kom os ei nær! her er de berygtede Sumper</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 112.</note>
   </notes>
   <pictures>
       <picture src="ingemann2017100436-p1.jpg">August Kopisch (1799-1853): <i>Die Pontinischen Sümpfe bei Sonnenuntergang</i>, 1848, olie på lærred, 62 x 111 cm. Alte Nationalgalerie, Berlin. <!-- Berlin, Staatliche Museen zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz, Nationalgalerie, Inventar-Nr. W.S. 118, Zugang: Zusammenführung, 1991 --></picture>
   </pictures>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Dødsblund, kom os ei nær! her er de berygtede Sumper;
Vildt gaae Bøflernes Hjorde paa Græs ved appifke Steenvei.
Øde her staaer en Ruin<note>* Castellazzio.</note>, hist kneiser <b>circæiske</b> Forbjerg<note>* Circello.</note>;
Her boer Sumpernes Trold paa Veien til Feernes Verden.
Trold! du truer med Torden og Hagl; men de nordiske Gjester
Skræmmer du ei, din Møie blev spildt; heelt trøstig vi spøge.
Aand kun i Luften Bedøvelse ud med giftige Læber! 
Ei den tynger vort Bryst: heelt livsfro blinker hvert Øie; 
Fra Hesperidernes Land vi de gyldene Æbler vil hente. 
Trudsler bortskræmmer os ei. Men hør nu — det toner fra Bjerget!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100437">
<head>
   <title>Ciræs Tryllebjerg</title>
   <firstline>Hvad lokker, hvad drager</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 112-113.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvad lokker, hvad drager
Til Bjerget hist hist?
Det hvisker, det klager; 
Det sjunger med List.

Sødt kalder derinde 
Med smeltende Klang 
Den Bjergtryllerinde
Til Havpigesang.

Sirener end svømme 
Hvor Bjergfeen boer.
Vil lulle i Drømme
Hvert Hjerte paa Jord.

Hvo Sangen istemmer 
I Bjergfeens Favn, 
Forvandlet forglemmer 
Al Længsel og Savn.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100438">
<head>
   <title>Havmanden</title>
   <subtitle>(Ved Teracina)</subtitle>
   <firstline>Vogt for Hexen dig hist, og fly Forglemmelsens Rige!</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 113-116.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
''Vogt for Hexen dig hist, og fly Forglemmelsens Rige! 
Ras nu heller med mig, end glem din Langsel i Dødssøvn! 
Hist dig forvandler til Plante og Dyr, med tryllende Septer,
Circes forkoglende Aand; end boer hun i Sydlandets Luftning!"
Ven med den mægtige Røst! blaaskjæggede Kampe fra Dybet!
Stærk, o Havmand! din Sang med Drøn mig vækker og Brusen.
Stormvild tumler du Bølgernes Hær, hver Byrde du slynger
Stolt mod Fjeldenes Pynt, mens Lynglimt over dig knittrer.
Ret! saa kjender jeg dig, du store, du fredløse Kæmper!
Tidt jeg ved Søe og ved Væld i smeltende Syd dig har savnet;
Dybt du stræber og høit: mod Sky din Isse du hæver.
Haaner den dorske, den trælbundne Jord med dens Smaaligheds Slaver.
Søvn du hader og Fred, om Jorden saa trindt dig end sover;
Dybt i bundløse Barm umaalelig Verden du ryster.
Ret saa, Ven fra mit Norden! i Syd jeg kjender dig atter:
Ei har Sireners blødagtige Sang indlullet din Kamp-Aand;
Ei din store Natur hesperiske Luftning forvandled;
Mægtig du ryster end høit i Storm mod Skyen din Siv-Lok.
Ved Teracina jeg saa gjenhilser blaaskjæggede Havmand;
Danst klinger Søhanesangen om "Vei til Magt og til Hæder."
Røst sig hæver med Barm; i Hænderne klappe de Skjønne:
Havmanden har de dog kjær, om end han tidt dem forfærded;
Klang liig Storm end hans Latter, der vild liden Gundver han favned.
Sært dog tryller endnu fra Dybet den Mægtiges Stormrøst.

----

        Hvo var Ørnen vel, som dristig
        Hist paa Fjeldets Tind har bygget? 
        Seer jeg end din Borg paa Klippen, 
        Gamle Diderik af Bern<note>Østgothekongen Theodorik</note>!
        Stod i Storm og Lyn du hisset? 
        Sang henover Havet fordum
        Barden her din Seierssang?
        Kæmpens Been er længst hensmuldret;
        End mod Sky hans Hal sig taarner; 
        Barnet peger paa Ruinen,
        Nævner end det store Navn.
        Did steeg ofte fremmed Vandrer, 
        Hviled gjerne ved Ruinen
        Af den sjunkne Herlighed.
        Did vi ogsaa maae opstige,
        Der jeg vil til Sagnet lytte; 
        Atter over Hav fra Borgen
        Sang henflyve skal i Storm.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100439">
<head>
   <title>Theodoriks Borg ved Teracina</title>
   <firstline>Natuglen hyler i Hallen</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 116-118.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Natuglen hyler i Hallen.
Hvor Kongen Septeret svang; 
I Støv Guldkronen er falden; 
Men den har straalet engang.

Ved Nat de Stimand sig skjule 
Hvor Helten ei længer gaaer:
Han ligger i Dødens Hule 
Vel tretten hundrede Aar.

Men rædsom var han at skue 
Den Verdenstvinger fuldhaard. 
Hvert Sekel i Lynets Lue
Hans Aand over Borgen gaaer.

Da styrter en Muur i Hallen, 
Hvor Flaggermusene boe.
Naar Borgen i Gruus er falden,
Den gamle Herre faaer Ro.

Hvi maa han i Stormen fare
Nu over Ruinen hen?
Ham daared Afgrundens Skare:
Han myrded sin bedste Ven<note>* Boethius.</note>.

I Hallen Blodet er rundet
Og paa den Mægtiges Haand.
Er Borgen i Støv forsvundet, 
Far hen da, stormvilde Aand!

----
Vildt det end stormer i Tordeners Brag. Fra Herberget see vi
Høie Naturs Majestæt. Fra Fjeld det lysner og Havdyb. 
Taus paa Svalen hist staaer i Lynglands drømmende Jomfru;
Kjækt hun seer i det stammende Mulm Elementerne kæmpe, 
Seer i Afgrunden ned, og selv hun dristig fremkalder
Varslende Billeders Hær fra Dyb-Uhyrernes Verden. 
Ja, fra Norden du kom; liig tankefuld Vala du stander
Høi i Lynet med Ro; om Lokkerne flagrer dig Tungsind: 
Rædslernes Lyst er dig kjær og skjøn Naturen i Oprør.
Verdensopløsningen seer du, og selv hvad høiest dig glæded 
Flyer for ahnende Blik; høit svulmer dig Hjertet; men Øiet
Taaren fordølger med Synet. — I Hallen nu Strængeleeg klinger.
Skjønt som i Pantheon hist, lad her forenede Stemmer
Høit Sanctissima ud i himmelhøit Pantheon sjunge,
Hvor nu paa Verdensorglet den store Natur phantaserer! 
Lød hiin Sang for min Sands? hvad heller for Sjllen i Drømme? 
Mindet end drømmer veemodig om Sang fra Borgen ved Stranden.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100440">
<head>
   <title>Strand-Borgen</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 118-121.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<!-- FORTSÆT HER, PDF side 123 -->
Strand-Borgen.
4)aa Borg ved Stranden lsd Hymneklang; Der sad tre Ssstre ved O.vel og sang
Og saae over Hav mod det Fjerne.
Snart Borgen stander forladt og tom. De Neisende fare i Verden om;
Ved Hav blinker fremmede Stjerne.
i

 Men Havet sortner og Livsfiammen dser; Ret aldrig vorder det meer som ser.
O g gamle vorde de Unge.
Skal atter jeg Borgen ved Stranden see; Dog aldrig mere de Ssstre tre
Tilsammen ved Qvel der sjunge.
(§torhavets dampedeRest iBlund mig lulled, ogLj«len Havfrustemmer fornam, liig hviskende Toner fra Hjemmet. Ferst naar Daglyset blinker, os vakker den troe Berbieri: Nar ved Grandsen paa halvdunkelVei er Roveren dri-
stigst;
Sikker er selv ved Daglys ei ganske den herlige Strandvei.
— Kort sig nu strakker paa Zorden, o Noma, dit verdsr lige Septer;
H sit dog svinger du end dit S p iir over Sjalenes Verden.
Snart vi Grandsen har naaet; her Kamp det gjalder, dog ikke
Kamp med Haand eller Glavind; med Mund her fegtes og Konstkneb:
Passet kun mangler en Toddel, et Nul — i Tjenerens Fornavn;
Flux dog tilbage til Nom! er Lovens det tordnende Magt  bud.

 EiviadlydefligtVud; hvorstaaerdet?— iHaandssrift
for Venner? Trykt jeg fordrer den Lovbog at see, som her os forviser.
Harm opfylder min S ja l, hvor Uret vil Magtordet fore Fast Berbieri mig kalder med Net: Lernur6o kurio8o.
Snart somklogDiplomat dogNetten jeg kjeber, ogVom
men
T il Fortryllelsers Rige med solverne D irk jeg oplukker.
Heflig os folger nu selv paa Vei Retfærdigheds Tjener; Men for arvardige Net til Dom vi fores i Fondi. Damerne stirrer man paa som var de forkladte Spioner;
Dog paa Skremt man kun holder Forher; halvt leer Mar
gistraten: Skjenheden seirer med M a g t og smelter Zustitkens Hjette.
Snart med Fordi mig forsoner
ZEdel Aand i brav Cacuber: Vinen, classiff Digter priste.
Her som Antiqvar jeg vrsver. Glemmer reent — med henrykt M in e For c^clopist M uur at rase;
(Det er Architecters Pligt).
Glad jeg konstig Muur forlader. Priser nye Tid, som sprangte

 Kjakt i Livet, som i Konsten, Hver cyclopist Fangselsmuur. Lidt for vidt den adle Frihed Drives dog i disse Egne: Rast vi fare gjennem ItrL;
Vidtberygtet, Reverbyen Svarer stummel til sit Ny;
Fra Diavolo den Store
Her sin Rsverhar udrusted;
Med hans Slagt end Byen myldrer:
Vildt med Skule-Bryn forfolger Smudsig Vngel Reisevognen Gridst med halvt damonist Blik.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100441">
<head>
   <title>Ciceros Grav</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 121-122.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ciceros Grav.
A tte r en Alderdomslevning, et Gravsted! — ja, her blev du jordet;
Her blev du myrdet ilsn, du Rettens og Frihedens Tals  mand!
Ciæro! her stod blodigt dit M a a l; her Laben forstum- med.
Som kunde vakke M Liv afDsdsblund slumrende Tids- aand.

 M.122«
Stille din Gravhsi forbi gaaer reisende Nordbo med Alvor,
Ternker paa Oldtid og Nutid — og snsker sig lsnlig din Malmrsst.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100442">
<head>
   <title>Mola de Gaeta</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 122-123.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Høit paa Klippen din Gravhsi vi see, Fostmoder Car
jeta *)!
Hvor dig AZneas begrad, dit Navn Kartoven udbuldrer. Mola modtager os, venlig og lys, med de haarfagre
Dottre;
Ciceros V illa tilbyder os Ly, som de Neisendes Hjemstavn. Her alt Foraaret lufter; her glsder Orangen i Lunden;
Herligt paa "Loggien" **) at staae — med Fjeld og med Havdyb for Hie!
Hvo der taften var Maler! til Konst os Naturen vil tvinge:
Dagbogen gjemmer os snart i Blyrids det herlige Billed —
(Vistnok en Smule i Carricatur; dog Grundridset staaer der).
Glade ved nsisomme Konst, fortrolig vi sysle tilsammen.
* ) ZEncae's Amme.
**) Altanen paa det flade Lag.

 Fere med Streger til Bogs, hvad Ingen med Ord dog beskriver.
End er det kjoligt vedQvellen; snart blusser det hsit i Kaminen;
Let Formianerens Liv opmuntrer det nordiske Hjerte. Eventyr her jeg fortæller med Lyst, mens Kaminilden
flammer:
Her med Hadding jeg drsmmer om Landet, hvor Urter
med Vaarduft Blomstrer i vinterlig Tid og hvor dsde Smaafugle kan
sjunge;
Her jeg om Nina fortæller, hiint Offer for Kjærligheds
Vanvid;
Sagnet jeg mindes som, fimpelt og skjsnt, en reisende
Landsmand *) Hsrte det i hendes Hjem. Endnu vil ei Mindet bortflyve.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100443">
<head>
   <title>Nina</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 123-130.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Nina.
2 Paris sig Folket glæder: Mimisk Konstnerinde herligt
Ninas Vanvid forestiller; Folket klapper og beundrer.
*) Capitain (nu Oberstlieutenant) v. Abrahamson.

 Konstnerinden neier ziirligt. Men en fremmed Olding halver Haanden kun til vaade Hie, Sukker: Nina! og bortgaaer.
N u , ei sandt? hun spiller herligt! Det er Sandhed, det er Ånde! Det er skjen Natur i Konsten! Det er Elskovs stille Vanvid, Som en DigtersjEl det saae!
Sandt, ja sandt! — den Gamle sukker Saadan har jeg mangen Morgen
Seet den arme Nina vandre Gjennem Gaden, gjennem Porten T il den kjære Steen paa Veien,
Hvor i Brudedragt hun vented Diligencen fra Lyon,
O g hvor Kudsken som stedvanlig Nikked til den blege Pige, Hilsed fra den dsde Brudgom, Sagde: han imorgen kommer!
Loved Nosen ham at bringe.
Som hun rakte ham fra Stenen,
Dugget med en stille Taare, M ild t beaandet med et Kys.

 125
»
Gamles hvad er det du siger?
Nina har du kjendt? — hun leved? Var ei blot et Konstens Billed —
En elskværdig Phantasie?
Arme Nina! ja hun leved;
Men i Sjælen ssnderrevet
Livets Billedbog omsiagred;
Kun eet Billed stod der heelt:
Det var Barndomsvennens Billed,
Brudgomsbilledet, hint kjære.
S o m den strenge Fader fjerned
Og som aldrig meer hun saae.
Zngen Frænde meer hun kjendte;
T id t paa gamle strenge Fader
Stirred hun — og rysted Lokken: "Gamle Mand!" — hun til ham hviffed "Du har vist siet ingen Datter —- Havde du en Datter, Gamle!
Vist du ei med hende håndled
Som man handler her i Verden
Med den stakkels, stakkels Nina — Dertil du for god seer ud."
Med sin Elskov, med sit Vanvid,
Saa hun gik mens Ugens Dage

 Blev til Somre, blev til Vintre; Saa hun vandred Vaar og Vinter Med det sønderrevne Billed
Af en Verden i sin Sjæl.
Med sit Haab og med sin Nose Gik hver Morgen hun til Stenen, Hvor hun sidstegang omfavned Vennen, som hun daglig vented
Men som aldrig kom igjen.
Ingen nænned at udsige
Ordet, som hun dog ei troede,
In g e n nænned at forstyrre Elskovshaabet om "imorgen;"
Og den Morgen kom tilsidst — ..
Anderledes dog og bedre.
Mere skjsn og sand — tilgiv mig! —
End hos Eder i Balletten: Diligencen kom en Morgen; Kjsresvcnden atter skued
Paa den store Steen ved Veien E t tilflsret Zomfrubilled
Med en Rosenknop i Haand. Atter hsrte han en Stemme:
Saae du stakkels Ninas Brudgom? Kommer han forvist imorgen?

 V il du end engang ham bringe Rosen, som ham Nina sender?
Selv hun ei idag kan spmgc. Selv ei bringe Nosen til ham. Selv ei hore hvad du svarer; Hun har sin Veninde sendt.
— Atter nikker Kjsresvenden, Visker Taaren af sit Hie:
*
Hils kun fra den dsde Brudgom, S iig : jeg veed det, siig, han lever!
Siig: hun seer ham vist imorgen! — Nina hsrte det og nikked:
Za imorgen, vist imorgen! Hviffed hun og smiled salig.
Og hun saae ham i Guds Rige I den mrste Morgens Glands.
Ajernt nu og venter paa mig en Sjæl med Kærligheds Længsel,
Staaer nu ved Ruden maaskee og seer paa Stjernernes Tindren
Hist over Kallebostrand, mens Linden paa Voldbakken suser.
Ogsaa til mig nu tindre de Stjerner; de hilse mig fra dig.

 Hsrer du ei somenRest: visaaeham; hankommertil, bage!
Ei du som Nina skal ferst i Aandernes Rige gjensee ham; Fred og Velsignelsers Fylde fra Stjernernes Gud han
nedbeder OverdinSjal. Sovssdelignu!VistiDremmevisees!
Titter en Grandse idag; til Liris*) Campagnen sig strakker.
l
Over den knagende Bro gaaer letfodet Mule med Djalden;
Nikkende alt han sidder i Sadlen, den troe Berbierk.
Hisset jeg seer en Ruin. Miriturnar! her var det du kneised.
Kjslende Morgenvind, kom bortvift os nu Taagen fra H ie t!
Sidder en Kampe paa Stenen ei hist, med blodige Hjelm  busk?
N e i, det er Hyrden, som rolig sig hviler hos Hjorden. Han tanker
Neppe paa dig i sin Fred, du Mand med det knusende Kampblik!
*) Nu Garrigliano.

 M arius, Heltenes Skræk! her var det forladt du dig fslte;
Her over blodige Lok din Nemesis truende henfoer.
Horte du ei hendes Varsel? Endnu kunde Kæmpen sig reise;
Rysiet af Tordnerens Lyn, du sad her, en flygtende Kamporn:
Sverrdet mod Brodrenes Isse dig brast; dig Blodstraalen lammed;
S to r du end strermmed i Faldet, og Morderen veeg for dit Trodsblik.
Hvor er nu, Keempe, din Sleegt? hvor lyner nu saadant et Hie?
Skal til Carthagos Ruiner jeg gaae, for din Aand at opsoge?
Staaer du i Natten nu der og forfærder Barbaren paa Kysten?
Store forvildede Aand! faer hen! jeg fremmaner dig ikke.
A lt vi S t. Agatha see; riigt blomstre de yppige Marker. Venlige Massicerbjerg! her din Aand mig spogende moder: Listig han skjuler i Druen sin Sjæl, den letsindige Gnome; Brat, for man ttknker derpaa, han tilhest sig opsvinger
paa Tungen,

 Tumler saa lystig med Sporer af Skjemt den behandige Ganger,
Fsrer de Smaating af Huns, som i dirkefrit Hjerteskrin gjemtes.
Capua ei oS fortryller; forpestet der Luften os trykker;
Tause vi see ved det smudsige Bord paa de Fremmedes Adfard.
Gjerne vi lytte dog til, naar Gubben den blinde indr trader
Med Mandolinen; han dandser og synger med stingrende Stemme.
Atter vi hsre Tarantelens Dands med en rast Saltarella; S a rt nu dog sydlige Klang opmuntrer de nordiste Gjester.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100444">
<head>
   <title>Tarantella</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 130-131.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Her er Lyst, her er Liv og Glæde! 
Lad rødøiet Djævel kun græde!

Selv den Blinde dandser og springer; 
Mandolinen paa Gravranden klinger.

Blomstrer Mandeltræet i Lunden,
Har hvert Blomster sin Elskede funden.

Dandser Vaar med Granatblomstkrandsen, 
Klinger Sang til Taranteldandsen.

Lad i Lyst Livslyset udbrænde!
Lad med Livet Dandsen først ende!

Paa Tarantelhvirvelens Vinger 
Sig i Livslyst Livet bortsvinger.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100468">
<head>
   <firstline>Er ved Neapel vi alt? Endnu jeg Vesuv dog ei øined</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 131.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Er ved Neapel vi alt? Endnu jeg Vesuv dog ei øined; 
Bort fra Voltorno vi rulled; Aversa vi skimted paa Flugten;
Der hvor Normannen sig først hesperiske Grund har tilkæmpet,
Der i dit Fodspor jeg vandred idag, stormægtige Tanæed!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100445">
<head>
   <title>Feelandet</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 132-135.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 Fe elande t. «,'.
End fjernt dit Billed tryller. Du Feers Land paa Zord,
Som underfuldt i Drvmme stod For Kampens Sjal i Nord!
Med Liv, med Lyst, med Glade, Med fjerne Kroners Glands,
Saae Kampen i stn Vinternat En M se i Vaarens Krands.
De brune Hine blinked;
Sort rulled Haarets Strsm:
Morgana fra stn gyldne Sky Nedsmiled i hans Drem.
T il Gnldorangens Skove
Hun vinked Heltens Aand;
Ved Bjergets Tryllestok hun stod Med Rosenspiir i Haand.
Z Luften hun udspredte
S it Regnbustraale-Slsr —
Og Kampen saae det fjerne Land, Hvor aldrig Gladen dyer.

 S a a vide Gothekampen Med Cimbreren uddrog;
V ild Longobarden reiste sig
Og hsit paa Skjoldet flog.
Normannen meer ei hviled, Hans Hu til Spiret stod;
Men til det fjerne Feers Land Gik Kampens Vei i Blod.
Han vandt de gyldne Kroner, Morganas Slot han saae;
Prindsessen i sit Avalun
Han fandt paa Bjerge blaae.
Men Blod paa Spiret brændte I Feers Land paa Jord.
De gyldne Kroner sank i Muld Og Kampens Aand henfoer.
Sp

 S- 134
Tjerne fra stormendeNorden endnu dig denFremmede giester,
Skjsnne Fortryllelsers Rige! men fredelig kommer nu ' Gjesten,
Kommer med Smiil og medLyst ogmedSang ogmed hoppende Hjerte. Ei erhanmægtigsomfordumogvild; mendinMagter
ei heller
S t o r ; dine Herre knap mægte den Reisende Veien at frede.
Truer dig Nsveren kjæk, du tilkjsber dig Fred af hans Bjergdrot.
Stundom ved Veien du dog en Throphee heelt kry kan opreise,
Naar du har vundet ett Arm og et Been i den smaalige Kampdyst.
Storhed jeg ssger i Slægten ei her, som med Vellyst du nærer;
Underfuld, mægtig og stor er din rige, din hsie Nar tur kun.
Ulme dig dybt under blomstrende Barm dæmoniste Luer, Skjule med Paradiisglands dine Blomster Helveders
Zldstrsm,
Mægtig hentryller din Skjsnhed mig dog; og med glsr dende Fodsaal

 Frem jeg maa vandre med Lyst, for at qvages en Stund i dit Favntag.
Bjerget, som hisset stg skjuler i Sky, det saae jeg alt lange,
Drsmte ei om det var dig, du Sen af den flammende Afgrund!
Stille du staaer i din Taage; dog Dampssilen rsber din Herkomst:
Det er din rolige Aande, Vesuv! saa damper i Fred dit
Svalg; dog rolig du synes nu kun. Naar dig Natten omflsrer.
Haver du tordnende Rssten mod Sky med den flammende Tunge,
Slynger mod Stjernerne srak gjennem M ulm de glor dende Stene —
Stormer med vilde gigantiske Kraft mod Himmelens Porte.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100446">
<head>
   <title>Neapel</title>
   <firstline>Standser os plagende Toldvæsens-Trold? Nei, kun høflig han krummer</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 135-136.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Standser os plagende Toldvæsens-Trold? Nei, kun høflig han krummer
Haanden, og glad jeg forstaaer hint Sprogs den veltalende Stumhed.
Hurtig nu Passerne frem og afsted! nu vi er i Neapel. 
Rigtig, Paris er det ei: vel det vrimler og støier omkring mig:
Myldrende bryder sig, ledig og travl, her Menneskestrømmen,
Men i sin sydlige glødende Glands, trods Smudset og Skriget.
Trindt Macaroni, liig Orme, af Mund Lazaroner omdingle —
Ei Pulcinellernes By er liig Petitmaitrernes Verden.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100447">
<head>
   <title>Marionet-Pulcinellen</title>
   <subtitle>(fra Fjælleboden)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 136-.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
-Heisa! der kommer en støvet Veturin
Med fremmede Blondiner i Karmens Skrin;
Blaae er deres Hine og hvid deres Hud. See! hvor de kige af Vindverne ud!
See hvor de studse! og see hvor de smile!
D e har vist reist mange tusinde M ile ,
For dog engang at see hvordan Livet seer ud. Hvor man hverken kjender til Taage eller Slud,
Hvor til santa Maria man overlader Sorgen Og bryder sig kun lidt om den Dag imorgen.
Hvor enhver, som aander, kun sorger for at nyde.
XX XX

 Og al Melancholie har In te t at betyde.
Heisa! velkommen til min lystige B y ! ,
Hsr hvor man synger og skriger i Sky!
Hsr hvor man ringer med Klokker, for at hsres — Det er Glæden, Signerer, som til Torvs her fores. See, den hele By er et opdakket Bord
Med de skjsnneste Frugter og Blomster paa Jord, Med Rosiner, Figener, Druer og Meloner,
Med rode Portugaller og gule Citroner,
Med bekrandset Kjod og forgyldte Skinker — See, hvor Alting lyser og lokker og blinker!
v
H o r hvor man steger og braser og syder —
I Rendestenen Mælk og Honning her flyder; Over Gaden hange Krandse med stegte Kapuner, Hvorover man begeistret blaser i Basuner.
See Bjerge af ZEg, som idag vi fortåre!
See malede Fjaæe og Heste med Fjare! Til tusinde Paradiser fore de Jer hen —
Fra Himmel til Helved og til Jorden igjen.
See hvor Folket her i Velsignelse svsmmer!
See hvor Olien koger og Vinen her strsmmer! Her er Bal og Concerter paa Gader, i Strader
Og alt hvad Menneskets Hjerte glader.
Paa hvert Hjsrne jeg mig en Fjallebod har.
Hvor fra Morgen til Aften jeg gjpr mig til Nar.

 Heisa! her gaaer det lysteligt t i l :
Paa S t. Carlo er Oper og Lykkespil,
Bibelste Comedier og franske Balletter;
I Kirken er Stævnemoder og Amouretter — Blinkende Damer og smukke Cavallerer >— Af lutter Glade kun her man æeperer.
S t. Gennar hvert Aar sit Blod lader flyde. At vi ubekymret vort Liv kan nyde.
Heisa! velkommen til Slaraffenland!
Her gaaer man af Lyst fra Vid og Forstand.
**
T ie , Pulcinel! du os dråber med Larm med samt dine Landsmand;
Findes her ei et Asyl i dit Havsvalg af Mennestestromme?
Horer siet Zngen vor Raaben om Hjelp i vor Folkehobs- Havsnod?
Svarer os Zngen fornuftig et Ord? hist os vinker en Haand jo —
Hatten hist svinger en Landsmand; blandt Myldren han kamper sig til os.
S tille botaniske Ven * ) ! her altsaa i Ro du studerer
*) Dr. Schouw.

 139
Planternes Philosophie? var velsignet! udfor os af Larmen!
Hinden i Hret fast spranges af al den velsignede Livslyst; Romas den hellige Stad har os vant til Fred i vor
Glade.
Afte velsignevidig,duMoemeddehimmelsteHine! Sancta Lucia! her prises dit Navn i din Gades Pau-
luner.
Os du et Fristed har stjanket i Larmens bedøvende Hjem 
stavn;
Her selv venligt os hilsed med Sang italiste Lands  mand *).
Herligt fra hoie Pallads vi udsee over himmelste Hav  bugt;
Tidt paa Altanen vi glades ved Qvel, naar Stjernerne tindre:
Ligefor speiler Vesuv i Bolgen sin flammende S s ile ; Snoer sig en brandende Slange hist ned over Bjergryg 
gens Skraaning? Langsom nedruller i Mulmet en Flodstrom af glsdende
*) Dr. Schonberg.
G M
Lava.

 Rolig er Himmel og Hav. Hist flumrer i fattige Hytte
Hyrden i Tryghed paa Afgrundens Laag og om Faren ei drsmmer.
Baade med B lu s paa Golfen saa sagtelig glide, og stille
Sveder sig Maanen i Selvflor og seer hvor dog Zorden er deilig.
Stundom vi freidig paa Naboens Tag over Loggien udstige;
M ild t klinger Guittarens S tra n g i den stille fortrolige Natluft.
Sagtelig klirrer et Vindue hist, og med. nysgjerrig Titten Lytter sortsiet Signora i Skjul til de fremmede Sange.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann1832a0">
<head>
   <title>Aftensang paa Taget</title>
   <toctitle>Aftensang paa Taget</toctitle>
   <indextitle>Aftensang paa Taget</indextitle>
   <firstline>Over Hav og Bjerg og Flod</firstline>
   <notes>
     <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 140-141.</note>
     <note>Skrevet under opholdet på Capri sammen med fru Bürgel og hendes fire halvvoksne døtre i marts 1819.  Melodi af Heise.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,korrektur2</quality>
</head>
<body>
Over Hav og Bjerg og Flod
  Kom jeg hid fra Norden;
Ei hvad Hjertet hist forlod
  Finder det paa Jorden.

O, men her dog Øiet seer
  Hvad ved Codans Strømme
Aldrig uden Veemod meer
  Sjælen sig kan drømme.

Underfuldt er her at staae;
  Saligt her at hvile:
I hver Luftning Engle smaa
  Vifte og henile.

Stille Nat paa fremmed Tag!
  Flammebjerg ved Voven!
Velske Nattegaleslag
  Fra Lemoneskoven!

Nye Himmel! nye Jord!
  Nye Tryllestemmer!
Fryd, jeg drømte om i Nord!
  Nu jeg dig fornemmer!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100467">
<head>
   <firstline>Sælsomt er Livet dog her. Naar Daglarmen buldrer omkring os</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 141-142.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Sælsomt er Livet dog her. Naar Daglarmen buldrer omkring os,
Rulle vi rafl gjennem Svarmen med Lyst og standse ved Konstens
Haller; deStudier kaldes,ogMegetvarheratstudere. Vilde med ilende B lik vi udtyde hvert AlderdomsrSkrifk
tegn.
Hist stander Flora - Colossen; her bjalkestark Hercules
truer;
Venus Callipyga, listig og fkjalmfk, stt S m iil her ud- sender;
LEdlere hisset os vinker Correggios hsie Maria; Hellige Billeder Raphaels Aand fra Himmelen hidbar.
Glad jeg gjenkjender og Eder, du troe Perugini og Lippi!
Dominichino! hav Tak! her din Skytsengel over os svaver:
Trolig han skjuler med Skjoldet Damenen for Barnet, som leger —
Skjul du ham kun for den barnlige Aand, du Sjalenes Vogter!
Stundom naar Gladen er sterst, naar her under lysere Himmel
Livet mig tykkes forklaret og Jorden de Saliges He  land,
Slynger sig Dragen om Livstraers Nod, og fra Dybet det hyler —
Englen hans Aasyn har skjult; men hans Rest kan al Verden fornemme.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100449">
<head>
   <title>Dæmonen</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 143-154.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 L43
D ce m o n e n.
^ v o r Livsfarver spille Fra Himmel og Zord,
Dæmonen, den vilde,
Z Bjergflammen boer.
S a a lystig gaaer Dandsen Paa himmelste Zord:
I Livsfarveglandsen Forglemmelsen boer.
Naar Sjælen ei higer Mod Himmelhjem meer
Den Bjergtrold opstiger I Flammen og leer.
Hsit Latteren gjalder
Det stingrer mod Sky
T il Afgrunden kalder Den jublende By.

 Ild at bestige Vesuv! — Velkommen vor troe Cicerone!
Stille botaniske Ven! med dig staaer Naturen i For- bund:
Klar du lover os Himlen idag og iaften Vulcanen
Magtig. Alt Vognene vente. Afsted nu til herligste Val  fart !
Bort fra den myldrende Hob, som hist paa Toledoen tranges.
Der, hvor fordum Skaffotterne stod, hvor ofte forgjaves
Blodstraalen sprang. Ved Del Carmines Taarn endnu Lazzaronen
Mindes sin bandlyste Helt og hvisker om Masaniello; (Kirken forviser fra Daaben hans Navn, og Skolen for 
sigtig
Larer kun. Manden var gal, naar Peblingen laser om Arcos).
Bruunguul Furiehar paa Torvet med Skrig og med Latter
Betler med grasselig Adfard; dog ingen Banditter jeg stuer.
E r her nu Orden og Fred og lovbunden borgerlig Frihed?
Nsies nu med Macaroni og Frugt det skrigende Folk  svalg?
S ja le n med Aflad og Helgenens B lo d ? er dets ioulige Mumlen

 145 -E-
Skrig kun i Sovne omMord? eller ulme de dampede Flammer
Som i Vesuv for en Tid, kun for radsomt en Nat at udbryde?
Lummer er pragtrige Jordbund her, og vulcanisk sig skjuler Livet i Sjalenes Afgrund. Slumrer det end et Aarhunr
dred —
Frem vil det rase paany, for at flukkes og atter at ulme.
Tvillingsostrenes Rost til lysere Syner mig kalder: Klar er Dagen og munter; fra Stad det glimter og Hav-
bugt.
portier standser vor Fart; der venter os skrydende
Ganger.
Flux hver Fsrer om Kaps sin Dame bortsnapper og
flygter —
Fort i Gallop, under Latter og Spsg, indhentes hver
Flygtning, Snart dog standses vor J il; ei Bjerget saa rask kan be 
stiges.
Hvo kan heroppe vel bygge og boe? Vesuv-Eremiten
From med I,aoi^mr« (Kristi vil qvage de fremmede
Gjester.
Her dog ei lange vi dvale! mod Lavaen Foden kun ruster! Hvo der nu Bjergskoe klogtig medtog, kan Fodsaaler
Huden (10)

 Heel bringe hjem. A k ! dertil idag er kun Udsigten ringe: Jomfrufodder, med Dandseskoe paa, nu Vesuv vil ber
stige;
Barer end Luften dem halvt, og tynger dem ei som vs
Andre
Stsvet til Jorden medMagt, berore den maae de dog lidet;
Loft dem nu lempelig op paa din Ryg, du brummende Bjergrrold!
Steil gaaer Stien mod Sky paa Trapper af styrknede Lava.
Stands, drag Aande og pust! den Ilende haster til Dsden.
Fsreren tidt os tilraaber sit: "elir vs xr-mo va ssno!"
Selv han sig spander i Aaget med Lyst og Damerne trakker.
- SomnaardeSmaa legeHestgaaerlystigiTemmen den !
Seer sig tilbage og sjunger og leer til den, der ham kjsrer. >
Kulsort vorder nu Veien, ei Blomst eller Grasstraa den smykker: >
Aske kun Jorden erher,et Brandsted af smeltetMetal- ! steen. r,
-Her maae vi hvile en Stund; her kjslige Bjergluft ei 1 draber:
Bundne,
!
i

 Varm er Bjergtroldens Ovn, den ryger os alt under Foden.
Skklsomt er her dog at hvile, som paa en Ruin af en Verden)
Som ved Cyclopernes Værksted og vilde Naturaanders Smedie.
Her, som mellem Fordsmte, ved Porten til Ztfgrundens Dybder
See vi forneden den Jord, vi forlod, liig en Paradiisr have.
— Fort over hedere Vei, gjennem Damp af qvstlende Svovlrsg!
Hist sig langsomme Flod af glsdende Lave fremvælter; Dybt det under os tordner, og over os Stenene flyve. Krateret kom ei for mer! der rase nu Afgrundens
Flammer.
Nær dog staae vi forbauset en Stund ved glsdende Jldflod,
Se.e med nysgjerrig Gru, hvor dens Verld sig fremfkyder af Dybets
Svælg, det rerdsomt fortærende; vildt med Latter opkaste FsrerneJldgrsd af brændendeStrsm: "see!"— raabe
, de lystig —
"S lig Makaroni man faaer, naar der Gjestebud feires
i Helved!"
(10*)

 ':M. 148
Mynter vi prage i glsdende Deig, til Minder om sæl  somt
S y n , og til Vidne i rolige Hjem om forvovne Vesuvr fart;
Bort saa fra brandende Damp, fsr os Nadflernes Lyst ovævalder!
— Natten forvente paa Bjerget vi dog, hvor luun blot og lunken
Jordskorpen ryger; i M ulm flaaer Bjergstammen herligst mod Skyen.
(Lad os til Fsdderne see! blev ei de forbrandt eller saaret? Vlsder jomfruelig Fod, mens Hiet dog smiler? — Saa:
lunde
Gaaer som en Pillegrimsmse sagtmodig den fromme Zohanna
S tille sin Gang gjennem Verden og blsder, men klager sig ikke.
Lad os med Handsker og Baand de Pillegrimsfsdder omr vinde!
S a a gjennem Asten nedglide de let ad Vjergryggens
Skraaning).
Skjsnne henrullende Dag! for stjsnnere Aften du viger; Glad'vore Fakler vi tande og ride ad aakrumme Fjeldstie
Ned mellem Klipper og Krat i salsomt romantiske Nat: Tog:

 Bag os det flammende Bjerg, i Skyen den venlige Maane,
Faklernes viftende Lys mellem ridende Damer paa Stien. Saa har i Drsm eller Billed tilforn jeg et Neisetog skuet. Og del har glædet min Sjeel; men nu jeg forst virkelig
. seer det.
Sært dog stg blander i sværmende Lyst veemodige Ltkngsel:
Hjertet i Billedet savner en Skikkelse, kjerrest af Alle; Svæved hun mellem os nu i Fakkellys fro ved min S id e ! Kunde min Glerde hun dele, fortrolig med Stemningen
blandt os!
Kunde, med Hjertet udfyldt af den himmelste Fred, vi tilsammen
S tille beskue hiin Afgrundens Kamp — lyksalig oploftet. Skulde ved rædselstjont Syn sig da Sjalene fole til
Himlen
Kjadet, liig Stjernerne hist, der nu rolig i Dybet nedstirre. — Veemvdblandede Fryd! dig har jeg saa ofte forr
nummet;
Dybere rorer du mig, end Jordens fuldendteste Glæde. — D u , som i Faklernes Glands hist langsomt bag Klippen
hensvæver.
Medens det flagrende S to r dine Lokker i Natten omr vifter.
Nordens hsihjertede M oe! du savner vist ogsaa et Billed,

 Som dig i Drsm har tilsmilet, hvad heller paa Tankernes Valfart.
Seger dit Hie hint Dilled paa Jord eller hist mellem Stjerner?
Der du det finder forvist, om aldrig paa Jord du det ffued. Stillere lyser dit Blik, duMee med det aabnere Hjerte! Mindes din S js l paa sværmerisk S ti nu en Aand, som
henflygted? Synes den venlige Nsst du t susende Lsv at fornemme?
Drsmme vi Alle maaskee? Er vi selv nu et flygtende Nat,'Syn?
SvLve som Aander vi her, som Gjester fra fremmede Verdner?
Foer vi engang over Jorden og see nu hvad fordum vi ffued?
— Gjennem den fremmede Stad paa Gaden vort Fakkelr tog ffinner;
T il Caravanen et elskende P a r fra Vindvet nedsmiler, Hnffer maaskee, de var med; dog snart vil det Huske bortt
flagre:
Indenfor klinger en Guittar; forelskede Nsst den ledsager.
Nu vi gjenkjende os selv: i Portici Drvmmerne vækkes. Silde vi hilse Neapel igjen paa de rullende Vogne.

 sAanto Gennar virre priset! om ei for den blodige Flaske, — Hemmelighed dog endnu for de Fleste, som Underet
fkued —
Priseligt Helgenens Liv og hans fromme Bedrifter os fryde.
Som dem med konstnerisk Haand her Dominichino af  bildet).
Halvfuldendt her end straaler det S y n , hvorfor Konstner ren blegned.
Da for Misundelsens G ift han segned ved hellige Konstr værk.
Slangen forfærdelig Daad her giftige Nid har i Msrket Skummel udruget. De blodige Spor Catacomberne
gjemme.
Dsdningehoveder her fra Hulen i Fakkelskin grine; (Tidt forsvinder i Dsdslabyrinthen urolige Hoved) Mangt Blodoffer i Lsndom her sank for Snigmorder
Dolken. Underligt runger det her. Fra Gitteret Daglyset glimter
Hist som en Nemesis staaer med Faklen i Haanden en Jomfru,
Svinger i Mulm mellem Dodningebeen de gnistrende Flammer,

 Peger paa hvad der er skeet og truer og farer forbi os. — Hoie phantastiske M o e ! du fra Dodslabyrinthen mig
kaldte
Magtkg til Sang. Melpomene liig, til Fryd og til
Smerte Vinked du hist med usynlige D o lk ; og i rolige Aften
Tager jeg Haandstriftet frem, som hid jeg bragte fra
Noma.
Tassos forvildede Aand jeg atter til Zorden skal stavne:
B o rt fra Niddets og Hadets og smaalig Forfølgelses
Giftstrsm, LuttretiQval, skalbefriedeSjalmedSvanesangflygte. Underlig baver min Rost; jeg neppe kan Qvadet
fuldende;
M ild t det oplsser flg dog og rorer deeltagende Hjerter.
Standet vi har ved hans Grav i Onosrios Kirke. Med
Veemod .
Skal vi hans Fsdebye see; hans Fangsel jeg tro stal opr
lede.
Fred os tilhvister i Sangen hans Aand med Befrielsens
T oner. .

 Medens fra Morgen til Aften min Nabo *) med Guld- penge rafler.
Farer jeg Landet omkring og samler den gyldene Livsmynt: Skatte jeg samler for Hjerte og Sjæl; og livsalige
Minder
Fslge mig. Minder om Oldtid og Konst og om tryllende
Syners Hiebliksfryd; dog Skyggespil liig, flyer Billed for Billed. Nys fra Pompeii vi kom; med Undren vi vandred i
Staden: Menneskespor har vi seet fra det ferste Aarhundredes
Dage.
Oldtids Smaakjsbstedsliv end de gydesmaae Gader os
viste;
Brende paa Hjernerne saae vi. Paa Gulvet i Kamrene
traadte
Foden paa steerkt Mosaik, som Aartustnders Vælde har
trodset.
Billeder, grebne af Livet, paa Verggen end minded om
Elskovs
Speg og de huuslige Glsder; paa Hjernet end Tavlen
indbed os Classisk til Aftenens Skuespil-Leeg, og paa fliselagt Gade
*) En Spiller.

 Hjulsporet kjendtes endnu; selv ved Dsren stod Fodffra- bejernet.
Oldtidens Liv gjenfsdt vi her saae, mens bag grsnne Ruiner
Nutidens blomstrende Liv fra nysgjerrigtPkgeblik tindred. Amphitheatrene stolt os modtog i de valdige Cirkler; Herlige Ssiler end minded med Storhed om Hedningens
Gudsfrygt:
Selv han bygged sig smaalige Vraa; men for Isis han reiste
Mergtige H a l, og oplsftes han vilde, naar hist Aphrodite Hsved med Kjærlighedstanken hans Aand til Guddom-
mens Heihed.
I Hæculanenms Grav med underlig Gru vi nedstege:
Der har vi seet i bælmsrke Nat Forgjtrngelighedens
S p o r , og hvad Mennestesorg og Mennesteglirde betyder. Lystig'e Skuespilliv fra Sænen i Graven er styrtet;
Skjsnhedens svulmende Barm dog i Asken et Spor har bevaret.
Livet forvirrer stg strlsomt: nærværende staaer det For  gangne,
Blander i lystige Hiebliksliv sit dsdblege Gjensirrd; Hedenoldsguder opstaae og i deres Templer sig rsre. Fort i Fortryllclsers Land jeg tumler, og vexelviis drsmmer
Sjtklen om underfuld Paradiisfryd og omvilde Dirmoner.

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100450">
<head>
   <title>Hjulskoen</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 155-184.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ruller op, ruller ned 
Det Hjul uden Fred —
Sidder for sidder bag 
Sidder inde i Mag, 
Eller løber ved Siden
Drmonen, snart stor og snart liden.
T il
Naar tilbage jeg seer. E r han lystig og leer.
Sidder foran paa Buk, Smælder hsit til mit Suk Og i Posthornet steder.
det fremmede Liv mig opglsder.
Seer jeg fremad paa Vei, Priser vild Hurlumhei — E i Dæmonen jeg seer;
Han staaer bag paa og leer. Sidder snart ved min Side:
Det var Net, saadan kan jeg dig lide!
Kommer Tanken om Gud, Springer Svartalfen ud, Lsber efter en Stund
Som en hylende Hund, Mens til Karmen sig svinger
Liden Fugl med de lysende Vinger.

 Og mod Skyen nu op Over Bjergenes Top Stiger Mulen med Karm,
Mens om Hjerte og Barm Med husvalende Vinger
Liden Fugl sig saa gladelig svinger.
Er det Trolddom igjen? Er da Fuglen min Ven?
S o m Sireneqvad klang
M ig dens tryllende Sang — Fra mit Bryst den sig hæver.
Som en Sylphe i Luft den bortsvæver.
Og mod Afgrunden ned Ruller Karmen afsted;
S o m en Kæmpe saa stor
I de luende Spor
Og med Tommen af Slanger Styrer Trolden den fnysende Ganger.
Men om flammende Hjul Flagrer venlige Fugl, Sjunger salig og fro.
Er en Skytsengel tro.
Og i Hjulffoens Pantser
Den Hjulet ved Afgrunden standser.

 Og i Dybet afsted Styrter Trolden stg ned. Zeg er frelst, jeg er fri: Paa lyksalige Sti
Med de lysende Vinger
Liden Fugl mig til Palmerne bringer. '
4)ragtig er Udsigten hist fra Camaldolensernes Kloster; Der vi det herlige Land i stort Panorama kan fkue.
Valhornet klinger; vi feirer en Fest; og smykket med Blomster
Rider det festlige Tog gjennem Skov ad Bjergveien lystig.
Fakler ei glemtes til Hjemvejen; selv for Raketter be  tænksom
Ssrged vor stille botaniske Ven. Paa bekrandsede Esel Glader sig Festdagens Dronning; (blev ogsaa idag hun
lidt aldre. Barnlig er dog hendes Fryd, og ei stort hende Alderen
trykker).
Medens i Skoven sig hisset adspreder den festlige Skare,
Hanger jeg Krandsen paa Green til Leeg for de flyvende Vinde.
Blad bortflagrer med Duften, og Luftningen vifter mod Norden.

 '
Ene ved Steenbtrnken her, jeg udseer over herlige Land, skab:
Var vi paa Hen histovre? Za, Ischia! vel jeg dig fjender:
Hist vi paa Bolgen ved Nicida soer og forbi Nicidetta. Ei vi Delphinerne skued; vel Dybets Uhyrer sig skjulte; Hemmelig aanded i Luften de dog, og fra Jomfruens
Kinder
Pusted de Roserne bort; brat flukked de Ilden i Hiet;
Trolig dog Havmanden bar paa sin Ryg den gyngende Seilbaad,
Mindedes hvor vi med Lyst ham besang i Syd som i Norden,
Og han taknemmelig bar os til Hen med herlige Fjeld, bred.
Der du opvaktes igjen til Livet, dodsflumrende Jomfru! Der paa S t. Nicolos Fjeldpynt du stod; uforfterdet du
jubled
Stirred mod Afgrund og Himmel og blegned ei mere for
Dybet.
Hoit gjennem kjolige Sky ad Fjeldvæggens Trapper gik
Veien
Ned til de kogende Væld; dog ei vulkaniske Zordbund
Brerndte vor Fod: sex hundrede Aar laae Zldstrommen storknet.

 159 ,/
Hvor paa udhulede He den Fremmede nu med Veundring Seer kun blomsterrigt Terppe, men ei det flukkede Krater. Hist til Byen vi vandred med Fryd i deilige Aften;
Her i Morgenens Glands, paa Strsmme af himmelste
Roser
Foer vi fra Kyst og til Kyst; ved B a u li forbauset vi standsed:
Mægtig med underfuld Konst paa herlige Ssiler her bares
Fisteriig Dam *); ved stolte Ruin af VppighedsrVærket Msrkt om Tyrannernes Old os minded de hundrede
B a m re s Rester; men fredeligt M o s nu groer hvor Fængflerne
sprængtes. Underfuldt samler sig her hvert Villed, Naturen indr
præged
Dybest med evige Træk af Skjonhed og Rerdsel, af
Livslyst,
Dod og FordsmmelsesrGru i Oldtidens S ja l. Her omr
fiagred ^ Phantasus fordum med Digterens Aand; her Folket med
Skjalden
Har det Elysium seet og det Tartarus, classiste Sangfugl
*) I?i8eina mirabili:.

 Bar til de lyttende Sjale paa Jord, mens Aartusinder vexled.
Hist os henrev elysiriske Mark; der Havet det dsde Standsed vor Fryd; for hver Himmel vi saae, der et Hel 
ved sig aabned. Bajce hist viser os stolt hvor Guderne boede paa Jorden, Venus Genetrix, og du, Diana, lysbringende Jom fru*)! Varsler endnu du i Luma fra underfuld Grotte,
Sybilla! Aldrig jeg fristes vist meer til hist i gravmsrke Grotte
Tartarus-Veien at see; ei Dybets den rædsomme Lsndom Let udforskes i Afgrundens Nat. Fra Hule til Hule Fsrtes vi dybt under Jord; med Fakler i Mulmet bort 
drog os
Ukjendte Haand, som til hemmelig Net eller evige Dsds- dom.
Taus med gnistrende Blik, i Fakkellys skummel Ledsager
Brat mig bortrev; i msrk Labyrinth med Gru jeg frem- tramgte.
Fjernt forstummed alt Vennernes Nsst; i dybere Hvæl  ving
Brused med underfuldt Drsn, som med Rsster fra frem  mede Verdner,
* ) Liueikers.

 Magtige Strum. Nu standsed min Fod: i frygtelig Gravnat
Stod jeg ved Acherons Bred; dog selv dens Bulger ei magted
Underfuld Higen at standse: paa Ryggen af kampestark Furer
Bort jeg stabtes i brusende Strsm — og Faklen ud- stuktes.
Taus med voxende Gru, jeg saae ei langer hvorhen mig Bar usynlig Damon; kun Vandenes Brusen jeg herte. Klamred mig fast og vented ei meer paa Jorden at satte Fod, eller atter et Lysglimt at see i de Levendes Verden. Endelig standsed den salsomme F a rt; med Radsel jeg
satte
Fod i et lundomsfuldt Land, hvor evige M u lm kun omr
gav mig.
"Bort — jeg raabte — til Lys og til Liv og til Menne 
skers Samfund! Bort fra Fordummelsens Land!" og atter t brusende
Strsmme
Reed jeg en Stund; men liig et Aarhundredes Natter
mig tyktes Gravnatsvandringens T id , til endelig Daglyset blinked Fjernt fra de Levendes Land, og glad fra Radflernes
Afgrund
(11)

 d- 162 -ES
Stccg jeg paany til Lys og til Liv og til Menneskers
.. Samfund.
Snart vi loe ad vor Skrak; de sibyllifke Varfler henr flagred
Let som hvirvlende Blade for Vind. I Amphitheatret Saae vi fra Cuma paany hvorlunde sig Oldtid med
Nutid
Skjsnt har forbundet med Konst ogNatur og med herr lige Minder
For at oplsfte vor S ja l paa magtige Skuespilscene, Hvor Livsgenien kjak, i Pagt medAartustndersTidsaand, TappetoprullerforundrendeBlik. HiflBslgenosatter Bar til en TartarusrHule: neroniste Bade vi stued; D id os indlokked med salsomme LystNyfigenheds Kobold,
Hvor os med gisdende Pust dødbringende Luftning omr aanded.
Snart dog flyede jeg brændende Luft; men spandt og forvildet,
Liig Seerinden fra Cuma, af dampende Hule udtraadte Dristige Moder med stirrende Blik, dampdryppende Lokker
i
Flagrende vildt om Kindernes G lsd; liig pythiffc Gaader
Strsmmed fra Laben de salsomme Ord og Dvttrene strammed.
Llldrig udtaled hun frygteligt S y n ; men Hulen vi flyede. Neros forpestede Aand! ha, der vist endnu du forfarder

 M- 163
Livligt bevægede S ja l og om rædsomme Modermord hvisker.
Der kan du Jordlivets Paradiis see; Fra helvedheed Hule Kan med Stormen din Skygge hver Nat til din Villa
hensuse:
Nær er Acherons Bslge og nær den averniske Afgrund; Der kan du styrte dig ned og for Daglyset flye, eller hisset.
Hvor Solfatara forjager hver Gjest med Svovlgravens G iftlu ft,
Eller i Grotten, hvor hisset vi Hunden fra Krampedsd frelste,
Medens forbavset vi saae hvor Zordluften Faklen udr stukked.
Afgrund greendser til Afgrunde her; med Gru vi dem fkued.
O!menhvorfrydeddinHvælvingosei,du^reo keliee!
Der har vi hvilet en Stund; hist reed vi ad svimlende Fjeldstie;
Der Puzzuoli os saae i fortrolige Qvel paa Altanen; Hist vi af Vognen udstege og stod ved din Gravhsi,
o Marv!
Didos navnkundige Digter! paa Skolebank alt jeg dog
skimted
G lim t af din klassiske Aand, trods Skolestsvfkyen; hist
soer jeg
(11*)

 Munter din Gravhoi forbi og priste hvad Graven ei gjemmer.
Lysglimt, henfarne i Luften! I Ord og begeistrende Sange!
Spog og bortflyvende S m iil! og Z Lunernes flagrende Alfer!
Eder indhenter jeg ei; o, men Sodffende har Z end mange.
Hisset jeg oiner endnu en fortryllende He i det Fjerne.
C a p ri! at komme til dig, blev ikke hver Dodelig givet;
Havet er tidt for uberndigt, og Somanden alt for spagr sirrdig:
Skyen ham jager til Kysten, og Regnvand han frygter. (Forleden
Glemte han hist paa Zschias Bred det styrende Skibs- roer).
Forst til Salerno til Vogns! — Hvi see vi fast Zntet paa Veien?
Hellige Fædreneland! til dig vil hver Tanke henfiyve.
Seer ei paa Veien din flygtende S o n for Moderens Billed
Aroen i underlig Dragt, som han farer forbi; kan han stundom

 W>. 165
See paa den Fremmede her, som et Aasyn han ffued fra Hjemmet,
Kan han forglemme det herlige Bjerg, for sin Dal at lovprise,
Gjerne tilgiver ham S lig t paa Reisen det trofaste Hjerte;
A lt for let dog i Glandsen det svimlende Hie her blendes. F
Ofte beundred jeg dig, du Land med balsamiske Livsluft!
Tidt jeg standsed paa fremmede Vei og saae gjennem Gittrets
Port. I Cypressernes Gang gik fyrstelig Skjsnne derinde.
Myrther og brede Platan omskygged den Herliges Vanr bring;
Palmens den hellige Krone i Himmelluft vifted, og gylden.
Lug Hesperidernes Frugt, Lemonen i Lsvhytten blinked;
Kilden fra Marmoret sprang, og aaben stod pragtige V illa ;
Indenfor standed, med Hsihed og Ro, blandt MEgtige Setter
Guder af Steen; og fjernt gjennem luftige Haller jeg ffued
Himmelhsi Paradiismuur af blaaligt omduftede Bjerge. Ranker omkrandsed min Vei; fra Viingaarden Sang
mig omtoned;

 Bonden paa Fjeldstien reed med Barnet i Kurven paa ^ Mulen. j
From henvandred ad Klosterets Stie graastjæggede Bror der.
HsitpaadengrenneRuin sadfremmedeKonstner. Med Klsgt han
Bilded de herlige Skikkelser af, medens Aasyn og Hie Lyste af Fryd, og Haanden i Skjsdet tidt synkende hvilte. Ja, jeg har stuet det Alt, og dog maa jeg prise din
Sommer, Degenes saftgrsnne Heland! Lærken mod Sky sig hist
hvirvler, Qvidrer til Klang af Leen i Eng, mens Rugmarken
belger;
H s i sig hæver ved H e i med Dysser fra Hedenoldstiden; Der staaer lyshaaret Dåne med Fryd og dremmer om
Kæmpens
Jid, og han mindes de herlige Sagn; over Hav han udstuer.
Hvor med Sivkrands i sogrenne Lok stumbarmede Havfru Sjunger om Heltenes Ded og om Dannebrogs evige
Hæder.
Lenlig blufærdige Jomfru i Lunden paa Jrristen lytter,
Sperger vel Gjegen iblandt om hvad hun siet Ingen vil rebe.
i

 Udenfor Ledet ved Stakken sig hviler graakoftede Bonde; Prersten ved Ageren standser og priser velsignede Grsde; Red staaer Kirken med kantede T aarn mellem Linde paa
Hylden ved hvidtede M u u r
Bakken;
omblomstrer det eensomme Trækors.
Fred er
udbredt over Hytte og
S ta d ; hist trofaste Hjerter
*
Mindes udvandrede Ven, og tro han erindrer dem Alle.
End mig i fremmede Land de velkjendte Toner fra Hjemmet
Fslger en Stund, og min Sjæl velsigner hver Klang fra mit Norden.
Tvistes vi ogsaa imellem og drille vi listig hverandre.
Snart dog forfones bestergtede Sind. Adspredes vi stundom.
Aftenen samler os venlig. — Fra hsie Altan i Sar lern o
See vi mod herlige He, som skjsnnest os pristes af Alle.
Fjernt du alt siner dens fjeldkrandste Kyst; med Langsel alt Haanden
Stræber dens Villed at fængfle, mens Omridset flyer for dit Hie —
Tause fremstirrende S jæl! er stedse din Fryd i det Fjerne?

 Flygter os stedse de Saliges He, hvorhen vi saa fare? Kunde dens Bredder vi naae, ak, blev den endnu saa
lyksalig?
^am le forladte Neptun! ei mere du Treforken svinger Over det vældige Hav; dig Ssmand og Digter har afsat. HdenustanderditTempel; dogmægtigdedoristeSsiler Drage til pestunr endnu beundrende Alderdomsforster. V i har nu ogsaa dit Tempel beseet; men med foldede
Hamder
Stod vi der ei; ved dit Alter vorRsst ei KonstrDithyr
ramber Stammed paa Reisendes V iis , som h^irsstet fole og
- rsres.
Fulgte du derfor paa Vei os, Neptun! med S^sot paa
Landjord?
End vi dig trodse, og er du end Havets Despot, vist
idag du
Htkvner dig grumt; alt vi plsie med Lyst den skummende
Havmark. Gunstig er Farten endnu; ei Dybets Dtkmoner stg rsre;
Lytte maastee de paa Havdybets Bund til den fremmede
Sang fra Nordiste Zomfrues Bryst?— den stærkeste tier og blegner.

 Sjunger dog snart behjertet igjen. Med S m iil hun fornemmer.
Sangen selv over Uhyrer har Magt. Fra FjeldrBjsrr nehulen
Drsler det hsit; vildt fraader dens Svalg. Kun »ar 
mere, Styrmand! S to lt paa hiint takkede Fjeld har Hstgothesrnene fordum Bygget og boet. Hist vi stsde.til Land! Amalfi vi
hilse.
Hsit stod din Vugge, du Frihedens Helt! her Masar
niello
Fsdtes til Kamp for et Folk, som ham ared og tilbad
og myrded.
Var det blandt Vilde vi landed? med larmende Skrig
os omstimler Vrimlende Folk, som ret aldrig tilforn de Fremmede
skued.
Her maae vi trange os frem; gjennem Gaden gaaer Veien
til Bjerget!
Der vi fsrst, frie for den undrende Hob, kan aande og
hvile.
Hsit ved Slottets Ruin den herligste Udsigt os gladed;
Hunger dog drev os fra Bjerger. I rsgsorte Herberg
os hilser
Listige Vert; han fritter og leer, naar lu sposu vi navne.

 M>- 170 M :
Troer vel, et Brudepar gjester hans Huus; med gestæf-
Ordner han
festlige M a a ltid ;
tige Vimsen
dog snarlig fra Festen os kalder
Paa Veien til Baaden ved Kysten
»
Budstab om gunstige Vind.
Plages vi atter af stimlende Hob, som med Skrig os omringer.
(Mindre forfslges hos os den Drukne af larmende Drenge).
Sagte bortstsder min Haand, dog stort er Forfslgernes Mandfald:
Over hverandre omstyrte de v ild t; selv Qvinden med Barnet
Flyer og ved Vognstangen styrter, med Skrig hun sig reiser og raaber
Folket til Havn, medens, rasende selv, hun mod mig . henfarer.
Har jeg paa syvende Haand- barbariste Skjsnne,,dig .omstsdt,
Gjerne jeg bsder derfor, er end det med Huden paa Kinden.
Vild som en Furie alt den smudsige Haand hun har krummet;
Neglen er spids, og Blikket som Lyn, dog forvildede Aasyn

 Rober ungdommelig Skjonhed. — M it artige Vels? hun ei fatter.
Kinden jeg selv rakker til, mens jeg kysser paa Fingren og nikker;
Flux hun forstaaer undskyldende Tegn, og lemfaldig hun sparer
Hiet ei blot; nu den-Haand, der med krummede Fingre var udspandt,
Venligt selv klapper den Fremmedes Kind, mens forsonet hun smiler.
Greb end til Stene de nys, de Vilde; nu Freden er flutter:
Rolig hist staaer Forfslgernes Har; men i Vaaden vr ' vugges
Heit paa Vovernes Top og mod klippestolt Capri henfare. Rast det kuler; men tause de halvnøgne Noerkarle fure Bolgen med Aaren paa svulmende Dyb og stirre mod
Skyen: Seilet de ei tor udspile; alt uveirforkyndende Forbud
Varsler om Dod fra flyvende Skye. Mod Hen den fjerne
Haablss de stirre med Gru, og raadvild med synkende Arme
Standse de tidt. Vel stundom vor Spog dem atter op/ muntrer:

 - >' - -
172 «
Rorer end Havet sig rast, endnu er jo Stormen ei ' kommen;
Kan, hvor Jomfruer sjunge og lee. Matroser faae Blegsot?
Blues end sydlige Sohelt, stiger fra synkende Hjerte
Sydende Blod ham til Kind, mens atter til Aaren han griber.
Snart dog seirende Dodsfrygt Skammen forjager; til Himlen
Stirre de blegnende Mænd og bede til Santa Lucia, Vende med Iv e r den gyngende Daad og flygte mod
Hjemmet.
Var os i Sandhed Dodsfaren nær, har vist Santa
Lucia
Venlig den stjult for vort B lik : som Lystfart vilde vi
prise
Stakket Seilads, hvis kun ei med Krebsgang atter den
forte
Vort fra stjsnne Lyksaligheds-He, fom flyer i det Fjerne.
H s i er dog Bolgen og stark, ved Kysten er Drændingen vældig;
Der de begræde os nu, de Vilde; der bede med Jamren Qvinder og Born for vort Liv, stjondt nys de vilde
os stene.

 Barnlige Folk, godmodigt som vildt, snart Sindelag vexler:
N u de forbavsede studse; vor S a n g de fornemme, hvor Baaden
Boltres i brusende Strom, og hoit vore Damer de prise; V id t henflyver i fremmede Bye vidunderligt Rygte
Om Heltinder fra Norden, som lystelig sjunge i Havsnod.
Stor er Noden vel ei; dog underlig Landing fast skrammer
Dem, der saa modig nys sang; af Baaden til Land de maae bares:
Velste Matroser nu Frygten har glemt; i Havstummet staae de,
Liig Tritoner med blottede A rm , og i konststjonne Grupper
Fore de bavende Jomfruer bort. Saalunde Centauren Bar Dejanira i brusende Flod; saalunde Agnete
Skjalved paa Rosmers oploftende Arm og stirred mod Dybet.
Snart er de Alle i Land; tilsidst jeg alene paa Baaden Haves i Brandingen hsit, til bort fra stejlende Havhest Lystig jeg rider til Kysten paa Skuldren af nogne T ri 
toner.
Fast vi ynkes som skibbrudne Folk. I sortroget Herberg
Smidster gestaftige Vert og ivrig sin LErlighed priser:

 "In g e n " — forsikkrer han os — "man her overfalder og plyndrer;
Ingen man pleier at myrde hos m ig;" og mens vi forr bauset
Underlig Hilsen betanke, fra Stadscommandanten sig melder
Hemmeligt Bud; med listige Smiil tilbyder for Natten
Sbirren os Sikkerhedsvagt; og end meer forbavset vi studse:
"ErmandasikkereiherhosarligeVert?"—"O! til  visse!
Dog ei ganske tilfreds med Omgjangeligheden og Freden Engelske Herskab sig fandt, som sidst Amalfi har gjestet." Mindre paalidelig selv, end Verten, nu tykkes os
Sbirren.
Hsflig vi afflaae bevabnede Vagt. Ei Vaaben vi mangle:
Dolk jeg har i min Stok, ogPistol medtog du forsigtig, /
Stille botaniske Ven! ei Krudt eller Kugle her mangler;
Steen kun mangler paa Hanen; dog Fyrteistenen kan bruges.
Velbevabnet til Kamp, ved Bordet vi lee nu og spege;
i
S to rt dog huer os ei betankelig Mangel af Laase.
Atter med Stole og Baand maa Fruerbuurstuen til
Natten

 175 dh
SpLrrcs mod Frugthaven hist, og her, hvor Krostuen skummel
Fjerner mandhaftige Vagt. Ei stort just heller os glæder Synet af Kamret, hvor nu som Natkammerat os modr
tager
Hoie gigantiske Krigsmand; honnet "Gentiluomo" han
ofte
Selv sig,betitler, og Stuen et krigerisk Rustkammer
ligner:
Trindt det blinker fra Stolpe og M uur; den eenlige , Lampe
Viser os Leiet beredt under Sabler og smukke Pistoler. Studsende taus til hinanden vi see; dog rolig med
Kæmpen
Taler den stille botaniske Ven. Ved Sengen jeg sattter Stokken med sylspidse D o lk ; med Afklædningsdonten
jeg nsler.
Lytter om Jklgen alt skriger om Hjelp; men tyst som i
Graven
Er der omkring os. Til Hvile vi gaae; en Stund jeg
dog vaagen Lytter og seer til min Dolk; ved Siden alt fredelig
//
snorker
Hsie gigantiske Krigsmand; honnet "Gentiluomo" jeg
priser.

 Lagger mit Hoved til No; — og der det blev Morgen, jeg fandt det.
Hvor jeg det selv havde lagt; flet ingen om Natten var myrdet;
Verten var mild som igaar, og hsie gigantiske Krigs  mand
Gav os et drabeligt Kys til Tak for godt Kammerat  flab.
A tte r har Strommen en Dag fra Hen hiin fjerne bort  fort os;
Venligt husvales dog skuffede Haab, hvor Lastell'
a Mare
Niig sin Skjonhed udfolder. Her Bjerg og fyrstelig V illa
Famgfler os fljont med Himmel og Hav; her kunde med Fryd vi
Bygge og boe for en Sommer; een Dag dog eller halv  anden
Huset tilhorer os her, og ordentlig som vi var hjemme, Sætte v i B o , indretter os klogt og Huset forsorgs. Dagen gaaer lystelig hen; og hjemlig er fredelig Aften; Her vi Pistolen ei lade. Om Bordet med Naalen i
Haanden

 Sidde ved bodende Dont ret huuslkg nu Moder og Dottre.
Stille mig qvager det Villed af rolige Huusliv i Hjemmet.
9?aae vi nu Capri ei heller idag, saa naae vi den aldrig;
Vimplen alt flagrer fra Landet, og Seilet udspiler sin W
S to rt er idag vore Noerkarles T a l; i pyntelig Rakke Sidde de smykked' til Farten: om liinhvide Tunica
snoer sig
Valtet af rosenrod Bomuld; om Straahatten Silker
baand flagre. Rafle i Tale, med freidige Sind, de synes med Havets Luner fortrolig. Af Morgenens Glands er Masten
sorgyldet. Duggen gjsr Seilet til Silke; og livligt i morgenfrisk
Luftning
Stavne vi glade mod tryllende He, som saa lange os
flyede.
Herlige flille S o rre n t! dig forst dog paa Veien vi gjefle: Venligt paa digterisk Flugt vi dvale, hvor sydlig Nar
turaand
Selv gav sin Folelse Luft i Digterens Elflov og Vanvid.
(12)
l ..
Vinge.

 Lasso! her Lyset du skued; fredsalig du her i din Vugge
Himmelduft aanded; her vifter end Fred. Af under- fuld Luftning
Bares vi her, som ei Foden fornam den Zord, den be- trader.
.Her os en Genius fsrer. En Alfdreng med stjerne  klart 9ie
Viser os Haven og Huset; Han aabner os venlig og stille
Laurens sødtduftende Lund med Orangernes Guldabler skove.
Her, hvor Seraphernes Fred omvifter og saligt indluller Hjertet i Drsm om lyksalige No, somJorden ei giver — Her hvor til Aandernes Rige den Fremmede troer sig
henbaaret.
Her du dogFredeneifandt,duSkjald medNsr-migrei- Urtens *)
Pirrelig sine Natur i phantastisk bevageligt Hjerte! Arme Torqvato! nu her fuldtvel jeg fatter hvorlunde
Hist du maatte fortåres og grumt sønderrives blandt Hoben,
Hvor, liig brusende Hav blandt iiskolde Fjelde, sig rsrer
Roli me tangere.

 L79
Stormvilde Menneskestrsm; Hvo her i Vuggen ind- aanded
Luft fra Engles ftedsalige Kyst, ret aldrig i Verden Stades til Ro; for kjarligt og blsdt, her Hjertet ei
hårdes
Strengt til Jordlivets Kamp; her, svarmende, Sjalen ei larer
Pantser at bare mod Had og mod Nid og krankende Uret —
Mindst dog mindst mod Kjarligheds Magt; brat Sjar len bortrives
Elsker og raser og flyer — og saares hvorhen den saa flygter.
Tyer fsrst knuset til Vuggen igjen, hvorfra den udr flagred —
M e n , saa er det forbi med Freden i Paradiishaven, T il den befriede Aand, forklaret, i Qvalerne luttret,
Ssger i Kjarligheds evige Dyb, hvad Verden frar rev den.
Bedre du valgte dit Hjem, hvor Barndomsenglene leged.
Skjaldens fredelskende Ssster! her stille du sysled i Huset;
Lauren du pleied i Lunden, og fjernt med Glade forr nam du
(12*)

 Broderens Herder i Fyrsternes S a l; med ftjsnnere Krandse
Vented ham Sssteren her, hvor.Barndomsenglene leged.
End de Krandse, hvormed ham hist den fremmede Verden
Smykked med martrende Haand. Dog bort, Z Minder fuldbittre!
Aldrig henfoer over Zord en Genius, kjærligt bekrandset.
Som ei Vingen har stodt til Blods i Smaalighedsr Svarmen,
Og som ved Himmelens Port ei rystede Blodet med Smudset
Glad af Vinge og Krands. Far hen i underfuld Luftr ning.
Skuffende Drsmme om Fred blandt stridende Menner fkesjale!
Farlig er Blsdhedens Drsm, hvor dog vi til Striden maae vakkes.
Stolt som en Kampe i magtige Hav, Lyksalighedssen
Vinker os hist; kun Stråben og Kamp vil Livet; men Dsden
Stilhed lovpnser og flumrende No. Ei langer vi § drsmme!
Kom kun, lystige Kuling, udpust os nu Seilet! bort- flyver

 Kralidsen os end af det flagrende Haar — bortruller i Strsmmen
Guldæblet hist fra Drsmmenes Lund — i Stormen vort Fjeld - M a a l
Roligt end staaer; vil det knuse vor Baad, ei meer det dog viger —
Freidig og flirende, snart vi staae paa hiin herlige Fjeld- tind.
U l t v i paa Fjeldpynten staae; Lyksalighedssen modtog os: Herlige L a p ri! Fortryllelsens He du mrvnes med Fsie;
Ei Boromæiske Konst har her et Isola-della
Smukt fremtryllet i venlige Sse: i fraadende Havdyb Kasted med heiere Konst og stoltere Skjsnhed Naturens Evige Genius dig, du Fjeld med Paradiiskrandsen!
Her staaer Almagtens V«rk: ei stoltere Syn har mit Hie
Seet; ei rigere dufted en Vaar mig paa Jorden imsde. Saa fra Hellenifke Hehav underfuldt Sagn mig afbilded Guddommens skabende Kraft, fremsprungen af Dybet i
Fjeldform,
Prydet af Kjirrlighedsenglen med Skjsnhedens evige Krone.
Frihed! her aander vel du? vist aldrig har Kæmpen,
den hsie.
/

 Bsiet sin Nakke og taalt ydmygetTyrannernes Fodtrin? Drsmmer du? Fremmede! see! du staaer,hvorLiberius
sianded.
Dog ved Tyrannens omstyrtede Hal i den fattige Hytte
Boer nu from Eremit. — I Sjalen kun Friheden bygger
Evigt Paulun, naar, ydmyg og from, sig Kraftaanden bsier
For den almagtige Haand, der knuser Tyranner med Tralle.
Glad dig nu, seirende Aand! du er frir ei Jordlivets Traldom
Fangster dig selv paa hsieste Pynt af Lyksalighedssen. Videre flyver du ei i Feernes Niger paa Jorden; Hsiest du stander idag og al deres Herlighed stuer; Hsiere flyer dog ahnende B lik , og Frihedens Engel Lssner med magtige Haand Fortryllelsens B in d fra
dit Hie.
Hist jeg en Slave lsskjsbte: ved Bjergstien fattige
Smaadreng
AZngstede Sangfulg mig solgte; nu hsiest paa herligste Fjeldspids
Fri den sig hviler paa Jomfruens Haand; snart Vingen den ryster,
Qvidrer og flagrer mod Sky; ret saa! flyv fteidig og sjung nu.'

 G «
Sving dig fra Klippen og svav over Hav, du loskjsbte Fange!
Billed af Digterens S ja l, nys fangflet af Feelandets Trolddom!
Jorden tilhorer dig ei: selv hsiest paa herligste Klippe Bort fra sijonnest Lyksalighedsee du flyver med Hsisang.
§lyv nu, som Fuglen fra He, du Dilled af salsomme Reise!
Billed af svarmende Flugt gjennem Drsmmenes Verden til Landet,
Hvor i fortrylletNatur, blandt skjulteDamener ogFeer, Sjalen dog ei kunde hvile. Far hen, du herlige Billed! E i jeg dig holder tilbage; modtag dog, mens du henflyver,
Krandsen, som efter dig flagrer i Luft med venlige Vunder!
Livlig end morgenfrisk Luftning fra Valfarten hist mig omvifter:
Hoit vi reed over Fjeld til Borgen paa Paradiisklippen
Med Barbarossas markværdige Navn. Endnu mig omdufter
Blomsten, hist fremmede Haand i Morgenglands gav os paa Klippen:
Stille den minded om Gladen, som flyer, om Gladen som bliver.

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100451">
<head>
   <title>De hvide Iris</title>
   <subtitle>(paa Capri)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 184-189.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Paa Fjeld Somaren*) fremffrider Ved Skrsnt over dybe Sve.
S a a stille det Neisetog rider
I Morgenglands over He.
A f Blomster samled vi mange Paa Bjerg, i Dal og i Vang
Med tustnd Farver de prange — Hver Blomst forvandles engang.
I Himmelluft, lilliehvide,
Staae Blomster af himmelsk Frs.
D e skal med Sestrene glide Paa Bslgen fra hoie He.
Fredsaligt de her har levet
Z Bjergets den rene L u ft,.
Fra Dalens Hede lvsrevet
Og fra den smeltende Duft.
Estet.

 Som Iris dernede de prange
Med Regnbufarver paa Blad; .
Der snoer den spraglede Slange. Sig i deres Glands saa glad.
Her Klokken over dem ringer Fra hellige Bjergkapel,
Mens Hrnen udsiaaer sine Vinger Fra Borgruinen paa Fjeld.
Og her er de Mier hvide: Forklared' i hsie Land,
Som Engle de med os glide Fra paradisiske Strand.
Fra Fjeld Somaren nedskriver Mod Snekken i dybe Sse.
Saa stille det Tog bortrider
Med Blomster fra fremmed He.
/ i'

 Herlige Capri, farvel! — Ved klippehsi Strandbred v i sanke
Smaasteen og rakke hverandre dem hen; med spegende Veemod
Gjemmes de som Diamanter. En stor dog en magtig Naturaand
Fangsied vor S ja l til hiin himmelske Kyst: ret som fra en Ven vi
Afsted har taget for evig, paa flyvende Seilbaad os blinker
Taaren i Hiet, mens.Laben er taus, og Blikket end lange S tirre r tilbage mod flygtende Kyst. Alvorlig i Dybets Lsnlige Verden nedseer veemodig dremmende Zomfru,
Tanker paa Sagnet fra Nord om Kongen, som ei kunde hvile
Fsr han opdaged det Land, hvor Blomster ved Zuletid voxed;
Og hvor bag evige Muur de dode Smaafugle fik Sang rest.
Vist i det Land stal vi medes engang, naar langst os adskilte
Havdyb og Bjerg eller Gravhei; der stal vi mindes med Glade
Reisen paa Jord; og hvad i vor Sjal med evigeSam  klang

 187 -M
Toned engang, stal vist atter faae Rest bag Evigheds- Muren.
Taaren, som rulled i Bslgen, hiin Draabe i Havet, stal atter
i
Skjen af Erindringens Dyb som en kostelig Perle frem  drages.
Blikket, som hist fra lyksalige He nedstirred i Voven, Segende Salighedseen i Speilet med himmelblaae
Hvalving, Blinker endnu, som en Straale fuldklar, naar Stjernen
i Hiet
Langst er udsiukt, og den Verden, vi saae, er forglemt
og henfaret.
9!u farvel med dine Her, Dine tusind Paradiser,
Skjsnne Stad ved Flammebjerget! Fra din Tummel, fra din Glade
Fremmed Gjest sig maa lssrive — N u han Sydens Glands har seet. T il den stille Uges Fester
Heitidsfulde Nom os kalder: Der stal Sjal og Hie hvile. Medens Verdensherligheden
Med sin Pragt og Villedrigdom,

 Liig Morganas Tryllehaller, Svinder fjernt i gyldne Sky.
Atter Mulens. Bjælde klinger; Atter Veturinen smælder;
Atter Neisekarmen ruller; Atter flyver Affledssukket Gjennem Veiens S to v tilbage T il det Liv, som er henfaret,
Og til.Vennen, vi forlod.
D u , som stille hist os fulgte. Venlig, som den Dlomsterdronning, I hvis Spor du Veien ssger,
Tro med Vidflabs Forfleroie,
Til din stille Lykkes He!
Tak for hver lyksalig Time,
Her vi saae med Glands bortflyve! Trofast med hvert herligt Minde
Skal dit Billed os ledsage;
Med Naturens Blomsterdronning
Skal dit Aasyn os tilsmile
Blomstens Fred paa Verdens H)e»
— Du, som dMv fra hoie Norden Fulgte mig paa Bjerg og Dslge, Minded os med Sang om Hjemmet, Minded os. med Kirkerosten

 Om det hsie Sjalehjem!
Ogsaa dig forlod v i hisset: Over Hav, som kjakke Ssfugl, V il du flyve til dit Norden; Der vi see dig glad igjen!
— Ene dog jeg ei bortdrager: Atter jeg i Fruerkarmen
Seer de lyse Hine trindt mig; Og i Sjeelen Hjemmets Engel Synger om forjættet Land.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100452">
<head>
   <title>Tilbageblik</title>
   <subtitle>(Rom i April 1819)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 189-192.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Saa er det virkelig vort stille Noma, Jeg atter seer! Var den en Phantasie
Hiin underlige Valfart ved Vesuv,
Hvor Jorden brandte under Foden mig.
Mens mellem Paradiser jeg omtumled
Fra He til He, fra Himmel og til Afgrund? I underfulde gladerige D a g e !
I stille Aftener ved Golfen hist
Paa flade Tag, mens Bjergets Flammessile I Bslgen speiled sig med Maaneflinnet —

 Og Guittarstrængen klang, og Blomsterduften Floi fra Balconen, naar vi skiltes ad
Med ftjsnne Planer for den næste Morgen — I tusind Tryllescener, som henfoer!
I maleriske Optog gjennem Skove
Og ubekjendte Byer — danske Damer Paa Bjerg -Somarer, Forerne ved Siden
M e d Fakkelblus paa dunkle Klippestie — VaraltdetDrom? Nei,LivdetvarogSandhed Jeg har oplevet hvad jeg aldrig meer
I denne Verden skal opleve — see!
Og nu er det forbi. Nu staaer jeg her.
Som vækket af en Drsm, og seer paa Noma
Og kjender fast ei meer den gamle Stad.
Neapel saae jeg da og dode ei.
G ik fra Forstanden ei i Gltrdesrusen,
Foer lykkelig hver Roverdolk forbi — Som Phaeton jeg gjennem Himle foer
Og staaer igjen paa rolig Jord — og lever!
A e n stille Uge har heelt underfuldt Med sine dybe Ssrgetoner kaldet
M in Sjæi tilbage fra hiin Svarmersiugt
Imellem Helveder og Paradiser

 T il Fredens Lys-Vel gjennem Guddomsgraven. Med fattig Pillegrim paa hellig Fest
Jeg rysted Vandringsstsvet af min Fod
Og syntes. Herren ogsaa mig husvaled.
Hist i Sixtinsk Kapel jeg svimmel saae Buonarotis store Dommedag
Og herte Jordens Jammer sig oplsse
I Misererets Cherubime - Klage,
Mens trindt i underfulde Domskapel
Hvert Lys udstuktes, og kun eet, med Haabets Med Kærlighedens Flamme, svandt bag Altret. Jeg vandred ud som af Alverdens Grav
Og saae i Korsets store Stjerneglands
Som Pedersdomen Verdens Gravnat oplyst. Men da Basunen klang: Han er opstanden!
Og Folket knæled, mens Velsignelsen
Med hellig Paaffemorgens Jubeltoner Henover deres frelste Isser svawed - -
Det var som Aandens Vingestag mig rsrte,
Skjsndt blandt de Fremmede jeg standed fjernt. Forbandelser, man sagde, flagred hen,
Liig sybillinske Blade, mellem Hoben
For dem, der sig af Kirkens Favn lssrev;
Dog paa mit Hoved faldt der intet Blad. B la n d t Kjattterne ved store Skuespil

 Jeg som en Fremmed stod, mens Alle knæled; Dog lsnlig knæled Sjælen for sin Herre — Og ei Velsignelsen mig soer forbi.
Det stille Nom nu atter, stor og herlig,
' Opfylder Sjælen med sin Billedverden;
Men de, jeg her mig glæded med, bortfare Og veemodsfuldt i Rejselivets Fryd
S ig blander tungt Farvel med Afskedssangen.
*)
</body>
</poem>

<poem id="ingemann1832a1">
<head>
   <title>Afskeden</title>
   <subtitle>
      <line>Ved Ponte Molle</line>
      <line>(Rom den 21de April 1819)</line>
   </subtitle>
   <toctitle>Afskeden</toctitle>
   <indextitle>Afskeden</indextitle>
   <firstline>Ved Tiberbroen paa romersk Vei</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 192-194.</note>
      <note>Ingemanns note: »Til Familien <i>Bügel</i>, Moderen og de fire Døtre, i hvis Selskab jeg havde foretaget Reisen fra Rom til Neapel og tilbage til Rom.«</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>rom</keywords>
</head>
<body>
Ved Tiberbroen paa romersk Vei
  I vaarfrisk Morgen jeg staaer.
De velske Blomster fryde mig ei:
  I Dalen en Støvsky gaaer.

Dernede ruller en Reisekarm;
  Alt kjender jeg Mulens Gang.
Vemodigt Hjertet i fulde Barm
  Sig rører til Afskedssang.

Men Hjertet knuger for tungt mit Bryst;
  For Sang har Tungen kun Baand.
I Karmen blinke de Øine lyst;
  Der vinker nu Slør og Haand.

Hver Haand jeg kjender med Slør, med Ring;
  Jeg kjender de Øine, de Haar;
Jeg foer med de Skjønne saa vidt omkring,
  Farvel de mig hvisked igaar.

Endnu engang jeg dog hilse maa
  De Sjæle fra Hjemmets Land,
Maa række dem Afskedsblomster smaa,
  Om ei jeg dem følge kan.

Farvel, du Moder med livlig Hu!
  Farvel, du reisende Brud!
Farvel, du Barn, som leger endnu
  Og titter af Karmen ud!

Farvel, du høie, nordiske Mø!
  Farvel, du Søster saa from!
Tilsammen saae vi lyksalig Ø -
  Nu vender sig Hjulet om.

De Reisende rulle i Verden hen,
  Lig Rosenblade i Strøm.
Det Svundne kommer ei meer igjen;
  Snart er det en gammel Drøm.

Ved Tiberbroen jeg ene staaer
  Med Haanden paa trange Barm.
Paa Bakken med Bjælderne Mulen gaaer -
  Der flygter den Reisekarm.

Med Slør end vifte de Hænder smaa;
  Støv skjuler de Skjønne paa Vei:
En Taare jeg i deres Øine saae -
  Ak! hvorfor græder ei jeg?
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100466">
<head>
   <firstline>Forladt af Vennerne fra Norden nu</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 194-195.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Forladt af Vennerne fra Norden nu,
Jeg eensom gaaer, mens fjernts paa adskilt Vei
De i den vide Verden sig adsprede:
Bor danske Nordmand<note>* Provst Frederik Schmidt.</note> djærv paa stolte Hav
Nu vrede Havmænd og Delphiner tæmmer
Med Sang fra Dantes Hjem og Tassos Lunde;
Bor stille Blomsterven<note>* Botanikeren og Meteorologen Dr. Schouw.</note> staaer højt og fjernt
Ved Ætnas Flammesvælg og veier Bjergluft
Og tænker paa lyksalig Øe. Og du,
Hvis Sjæl var hjemme i forsvundne Old<note>* Historikeren Dr. Estrup, som var reist fra Rom til Frankerig.</note>!
Med kjærligt Blik for Aandens Spor i Tiden,
Du i Normannens Hjem nu Danmark søger.
- Og Søstrene, som svandt i Støvet hist,
Dem seer jeg aldrig samlet meer i Verden,
Ak, skilte fjerne Brudgom dem kun ad!
Paa Mulen syntes mig fag, bleg og kold,
Som Veturin den magre Gravens Konge
Og drog til fjerne Grave Dødens Brude<note>* Een af disse mine Reiseselskaberinder døde kort efter i Carlbad, en anden Aaret efter sit Bryllup i Berlin.</note>.
Bort mørke Ahnelse! hvad vil du her
I Vaarens Land? - see! her er Liv og Glæde:
Her skal jeg end et Sydens Foraar see;
Dets Farveglands mig skal til Norgen følge.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100454">
<head>
   <title>Afskedsfest i Storta</title>
   <subtitle>(Den 27de April 1819)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 196-199.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
.
.
.»
^.
. End er Dansien start i Roma: . skandinaver gaae og komme;
Dog — den gamle Krands oplostes. Dens afrevne Blade flagre
I den vide Verden om., ' i
Men med Glands fra hoie, Norden Kongeorne fisi mod Syden. - Nys en Sangfugl til os flyede
Livsglad fra barbarisi Kyst.-*). Med de milde Hjertetoner/...
.
Som^ fra dansie Pigelaberf -
. Skjsnt gjenklang i Vang og Hsisal,
Her han smelted Nomerhjerter,
Som Barbarer hist han rsrte.
Som han gladed dansie M and.
__ Nu fra nye Vaar-Guirlande ,
Frisie Blade fig lssrive.
Svinge stg, fom muntre Fugle,
Over Bjerg og Dal og Flod.
*) Rudolph Bav.
.

 *)
Lystelig kom Reiseffaren *), Kampberedt med blanke Vaaben, Fyrstelig med Glands og Fslge —
K o m med sreidig Ungdomsglæde Og med Sang til Gladens Land.
Lystelig det T og bortdrager: Sorgen sidder ei paa Bukken;
Ingen langsom Mule fleeber Karmen gjennem Hedens Sand.
Rast Lureren soran spramger; Pidfke knalde. Hingste vrindste.
Hjulet gnistrer. Karmen flyver. Trindt Escortens Vaaben blinke — Fyrstelige Reiseskare
Farer sort med Lyst og Mod. Nu ved Stortå Toget standser; Landsmandstabet Hatten svinger;
H s it sra Osteriet klinger
Glassets Klang og Sangens Toner
Og med gamle danste Hurra Feires nordisk Bacchanal.
Med Deres Durchl. Hertug C h ris tia n og Prinds F re d rik E m il af Slesvig-Holsteen-Augustenborg.

 danske Mænd i velffe Land! En nordisk Skaal lad klinge!
Lad H.rnene fra Danmarks Strand E t hoit Levvel medbringe!
De hvilet har i Sydens Vaar; De atter Vingen hoit udstaaer- Og rask fra milde Vlomsterland
Mod Kraftens Hjem sig svinge.
Et Hurra for den Tid, som svandt! , Og eet for den, som kommer!
Hurra for Dig, som Veien fandt T il Guldorangens Sommer!
Naar Stormen.suser vildt i Nord, Paa Klinten Kongeornen boer;
Men gront er Bladet, som han fandt
Z Guldorangens Sommer.
Et Hurra for den Fryd, som svandt! Og eet for den, som bliver!
Hurra for Dig, som Blomsten fandt. Der Livets Vaar opliver!
Naar Stormen veirer Blomstret hen, Staae Frugten purpurrod igjen!
Et Hurra for den Fryd, som svandt! Og eet for den, som bliver!

 Hurra for dem, som fra os gaae! Hurra! naar vi dem mede!
Paa Himlen Stjerner, store, smaa. Henrulle rast og glsde;
Gjensamles de paa hsie G a n g , De suse hen med Zubelklang — Hurra for dem, som fra os gaae!
Hurra! naar vi dem mvde!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100455">
<head>
   <title>Eensomt Landliv</title>
   <subtitle>(i Frascati)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 199-207.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Fjorten Dage gaaer jeg ene
Her ved Tusculums Ruiner, 
Aander Foraarsluft paa Bjerget, Plukker Blomster trindt i Dalen,
Standser tidt ved Skovkapellet, Hvor Madonnas Billed staaer. Her er Zngen, som mig kjender Her er .Zngen, som mig elsker; Hvem stal jeg de Blomster bringe
Hvo stal kjarlig dem bevare. Og til hvem stal Eremitten
Z sit Modersmaal her tale —
*

 Og til hvem skal han fortrolig Blomst og Sang og Suk indvie —
Smiled du ei, Himmeldronning!
Fra dit Billed i Kapellet
Fromt til Blomst og Sang og Suk?
Glemte kun ei Catholiken
Guddomsssnnen for hans Moder, B a rn lig t Sværmerie jeg kunde
Her misunde Bsrn og Qvinder, Som hver Morgen og hver Aften Knerle fromt med Blomst og Krandse Ved Madonnas Skovkapel.
Kjsrlkg selv i hendes Billed
Seer jeg helligst Qvindehsihed,
Hvor tidt Protestanten haanlig
Gaaer med kolde S m iil forbi.
Ene, fremmed her i Byen,
Sidder jeg i liden Stue,
Som en Munk i snevre Celle,
Seer hver Morgen, naar det dages, Gjennem Kirkeruder smaa:
Udenfor, Cypresselunden Over Bjergets V illa suser;

 Lys, Olivenstoven glindser
I den friste Foraarsglands.
Hist ved Stenen gaae til Kilden Skjsnne Tusculanerinder
Med de blanke Kobber-Vaser Paa de sorte Lokkers Krands; Ei til lidet Vindve see de;
Men forinden sidder ene Eremitten fra det Fjerne;
Ingen troer, han er en Kjattter;
Net catholst er Alting om ham: Paa Huusaltret Glaspræcepen Hos S t. Joseph staaer i Krogen Blandt de trende Crucifixer;
Og paa Væggen ved mit Leie Hamger Vievandets Kar.
Her er venligt, her er stille; Herfra seer jeg Sydens Foraar
Over Bjerg og Dal hensverve I sit store Blomstersisr.
Herfra seer jeg Folkelivet,
Ene, fremmed midt blandt Folket,
Gaaer hver Morgen hen i Messen, Gaaer hver Aften til den store Dunkle Hvælving hist paa Hjsrnet,

 202 -b
For et Kloster, nu en Kro. Gjennem Lugen Maanen ffinner; Indenfor ved Lampen stoie
Ved de fyldte Folietter Lazzaroner mellem Hyrder, More sig med Fkngerspillet, Tale med det hele Legem, Lue heftigt, naar man enes.
Tie, blegne, naar de vredes — Famler efter Kniven flux;
Men for Tankens blege Blomster
Daadens Blodfrugt har udfoldet, Vennehaand har Armen standset
Og de Rasende adskilt.
Sjælden Qvinden hid sig vover; Kommer Moderen med Barnet
DEgtemanden hjem at drage Og det muntre S p il afbryder. Vist hun maa sin Lykke prise,
Gaaer hun levende herfra.
Tryg dog fremmed Gjest her sidder, M a a om fjerne Land fortælle
O g forklare dem hvorlunde
Danimarca ei er England, M e n dog Protestanteland.

 "Kjtetterfolk I er dog Alle, -
Troe jo ei paa Skjsrsildsflammen— Ei Maria for Jer beder;
Ingen Helgen staaer Jer bi;
Men — derfor I Kjod ter spise Hele Aaret, og I har det
Bedre for en Tid, end vi."
— Hvo er Manden, som indtræder
Hisset i den sorte Kappe, Dodninghovdet malt paa Brystet - Under korslagt Dsdningbeen?
Ringlende med Bossen, beder
Om en Skjærv han for de Sjæle,
Som i hede Skjærsild pines
Og ei efterlod til Kirken Sjælemessens mindste Priis.
Skal nu Kirken sig forbarme. Skal de arme Sjæle frelses — Maae de efter Doden betle; Derfor gaaer nu her med Bossen Sjælenes Gesandt til Kroen, Takker paa de Dodes Vegne
For en Protestants Bajoc. Underligt! kan selv blandt Dsde Venskab for en Skjarv jeg kjsbe?

 D o g — selv Catholiken smiler. Rakker Sjalevennen Glasset Og beholder sin Bajoc.
H is t paa Gulvet staaer nu atter Manden med det skumle Aasyn Og i smudsig lurvet Kappe,
Stirrer taus med graadigt Hie Paa Salaten og paa Brsdet,
Maaler Vinen i mit Glas.
Hvis du hungrer — tag og mat dig! Drik! — Han spiser taus og drikker.
Gatter tat sig ved min Side,
Hvisker: "bruger man mig ei?" Hvortil?  "Nu, til hvadZer lyster!
Cicerone er jeg ellers.
Kan blandt Tufculums Ruiner,
Kan til Kirker og Kapeller Og til— Grave vise Vei."
(For en Scudo — hvisker Hiet — Kan af mig et Liv du kjsbe; Gaaer du med mig blandt Ruiner, Gaaer jeg ene ud igjen.)
Skjsnne Tilbud jeg forkaster.

 Er saa velbekjendt i Byen Blandt Ruiner, Kirker, Grave, A t jeg selv som Cicerone
Nu kan vise Andre Vei. > Ei tjenstagtig Ven mig huer; Dog hver Aften staaer han atter Ligefor mig i sin Kappe
Under stumle sorte Hvælving, > Halvbelyst af Lampens Skin, ' Kinden smudsig, som Mulattens,
Ud det Hvide vendt af Hiet, - Msrk og taus, han.paa mig stirrer
T il jeg vinker og ham rackker Viin, Salat og Brodet hen. ^ Som en Hund han det nedsiuger.
Aldrig meer dog til mig taler; Men, som Moren fra Venedig,
S o m Pervnne fra Neapel, Ciceronen fra Frascati Eventyrlig for-mig staaer.
i
Nag og Aften mig ledsager >- Nu en Ven dog gjennem Skoven Og ved Tusculums Ruiner-

 Mere ærlig, som mig tykkes. Mere tro, end Ciceronen:
Det er Hunden, som hver Middag Gnaver Denet ved mit Dord. .
Har han mig en Middag savnet. Farer-voldsom han imod mig. Som han glubsk mig vil opsluge Med sin velske Heftighed.
Det er Glæde alt og Venskab; Nu, saa er jeg dog ei ene,
E i aldeles her forladt. '
Danst til velste Hund jeg. taler; . Klogt han mig i Hiet stirrer, . Synes Sproget at forstaae.
...c
Åndigt dog de velste Toner I de danste Hren klinge;?, .
Gjerne jeg dem efterligner, .. Taler selv med Haand og Miner
Som en heftig Romer her. Bedst mig lssnes Tungebaandet, Naar hos smilende Signora
Ord med livlig Tanke kappes;

 Trevnere med Mænd gaaer Talen Overalt i fremmed Land.
,, ?^1
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100456">
<head>
   <title>''Vicolo di St. Lucia''</title>
   <indextitle>Vicolo di St. Lucia</indextitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 207-212.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Staaer paa Hjsrnet af mit Stræder Her den fromme Helgeninde ' - , -
Som Penat mit Hjem beskytter; Tidt hun mig velsigned for.
I Neapel!var det hende, >
S o m i stjonnest Lys mig viste Stad og Bugt og Flammebjerget
I de stille maaneklare
Aftener paa stade Tag.
Hendes Navn paakaldt jeg hsrte Tidt paa Land og vilde Bslge; Hist hun ved Amalfis Klipper
Vore Ssmamds Bsnner hsrte, ^ Skjulte Faren for vort Hie,
Og vi saae vor Havsnsd ei.
Hendes Billed mig ledsaged i Z min Elskovs stille Tromme; Og i Florenz jeg det skued
Skjsnt af Carlo Dolci malt. Fromt Legenden hende maler

 Med de underfulde Hine,
Som, liig Stjernerne paa Himlen, Sydens blege Somand troste, Naar Orkanens Nat er nar.
For en Broders Sjal.at frelse.
Som de alt for skjonne Hine Fra sin Salighed bortrev. Hiets.Lys hun selv udslukke, Offred Herren Verdensglandsen;
M e n med himmelsk Lys gjenstraaled Som to Evighedens Stjerner, Ved.et Under, Helgenindens
Hine med forklaret Glands.
N u de lyse Himmelstraaler Ingen Sjal paa Zord forvilde.
Lyse helligt, lyse stille.
Blinke kjarligt gjennem Natten, Blinke gjennem Sky i Stormen, Lede i Orkan til. Havnen,
Lede Sjalen til sin Himmel, Aanden til sin.Salighed.

 (Aiig, hvad terser du hver Zlften Med din unge smukke Kone
Hist i stille Sovekammer?
Hele Timer kan jeg hore,
Naar i Huset Alt er stille. Eders Stemmers Vexelklang — Saa min stille Vert jeg spsrger, Hnffer mig den Bog at stue.
S o m han med sin unge Kone Læser i hver Aftenstund.
"Det er ingen Bog, Signore!
V i kan ei i Bsger læse. Vor kosurio kun er det.
Som den fromme Pater lærte I vor Barndom, os at bede."
Men forstaae I da Latin?
"Nei, Signor, men Bonnen kan vi;
D e n forstaae v i nogenlunde. Og den hellige Gudsmoder Bedre den forstaaer, end vi."
Mandens fromme Tro mig rsrer Gjerne horer jeg hver Aften,
Naar i Huset Alt er stille. Hvor de unge Folk derinde
(l4)

 I det lille Sovekammer
Kjsnt som fromme Bsrn tilsammen Bede deres Rosenkrands.
«
D e t er Festdag i Frascati: Byens Skytspatron til AZre, Bispen kommen er fra Roma; Processionen gaaer fra Kirken; Udenfor Trompeter klinge Under smaa Kanoners Knald. Ogsaa her er, som i Roma, Hestevaddelsb og Corso;
Og ved Qvel man lystig tander Tjaretsnder trindt paa Gaden.
(Gamle glades her, som Unge, Naar de lege kan med Ild). Liden Pedersplads er oplyst;
Snart Mongolsteren stiger. Trindt behangt med Farvelamper
Og med Lueskriften prydet;
Forst v i lase hvad der staaer!
"Fly fra Tusculum" — saa staaer der
"Blege Sorg! fly fra vort Hjertej

 Og lad Hyrden vandre ind See nu stiger lys i Natten, Som et Meteor i Luften,
Flammekuglen og forsvinder,
Liig en trudselfuld Komet.
Folket jubler — og med Knalden
H sit Raketters Sværm opflyver. Tusind Flammehjul sig dreie.
Stjerner dandse. Sole brernde — Folket snart sin Lyst udskriger. Snart mislykket Sol udpiber — Og den Landstad-Fest er endt.
,
Hvor herligt her fra Bjerg til Bjerg at ride Paa langsomt Esel, og fra Stad til Stad! Hist lavt Kapel, her hsie Kloster standser Den Fremmede; hver Dsr ham aaben staaer Forinden fromme Billeder paa M uren! Foruden herlig malerist Natur!
Grotta Ferrata! i din Helligdom)*
*) I'iiAFi 1rr1 1 u8euIo, N08tr0 enore ! entra il pastore!

 St. Nilus*) end besatte Dreng helbreder; Her hedenst Keiser vandrer ham imode. Nedladende i al sin Herlighed,
Og byder ham en Naade sig udbede;
P a a Keiseren den Fromme seer og ynkes: "Bevar din Sjerl!" er hvad han beder om. — Ledsag mig, Helgen! med din fromme Bon
Nu bort fra disse Dale, disse Bjerge!
Her er det mangengang som kunde Sjælen S ig i Naturens Herlighed fortabe
Og, liig en Alf, henfiyve og oplofts
I underfulde Luftning — eller smelte
Og rulle bort med londomsfuld Naturaand
I Soe og Kilde — eller, mildt inddysset
Af Trylletonerne fra Bjerg og Dal, Bortdromme sit Aarhundreds Liv og Strtrben.
Blev Sjerlen hjemme her, den flagred hen I Blomsterduft paa Sommerfuglevingen
O g higed stedse fremmed hid tilbage.

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100457">
<head>
   <title>De sidste Dage i Rom og dens Omegn</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 213-215.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 .
Aarvel, Marino! og Castel Gondolfo! Albano og Ariccia! farvel!
Og du, o Tivoli, med dine Grotter, Med dine Vandes underfulde Brusen!
(End hist de Reisende jeg dandse seer Om Altarfiammen i Sybillas Tempel; Hist Hedenoldets Aand i milde Luftning
Horatzes skjsnne V illa end omsuser).
N u er det forsi, som Oldtidsherligheden
Opstiger af sin Grav i al sin Skjsnhed,
For mægtig fast at holde fremmed Flygtning.
Det er, som Konstens store Helgenstare Og Lyscheruber v il mig Veien spærre.
Mens fra Pallads jeg til Pallads end gaaer Og issner langsomt mig af Tryllekredsen.
T il T il T il
T il Og
rive6erlu" ei farvel jeg siger Alderdommens underfulde Minder,
Vatikanets
Naphael, til gamle Francia, Perugini og Garofalo
til de store Konstens F«dre alle.
Guder og Heroer,

 Endnu en Aftenvandring gjennem Noma — I Maaneskin ved stolte Collosseum,
Ved Fredens Tempel, blandt de brudte Ssiler Og Seiersbuer — gjennem Porten hist
T il Viingaardshaverne — forbi hiin V illa , Hvor tidt jeg gjennem Gitterporten ffued
De hsie Springvand mellem Marmorststter, Mens Palmen vifted i den stille Luft,
Og Skyen blaaned over fjerne Bjerge.
— Her gik jeg tidt, i stille Glerde taus. Mens blandt Cypresser, Pinier og Plataner
Z Natten Konstnerskaren om mig sang Den skjsnne Afskedssang: "Ade, Ade!"
Og under Viddets Skjemt og munter Letsind Veemodig, som et Suk fra Sjælens Dybder, Det lsd: ''wo bist du? mein gelobtes Land!" Mens S t. Zohannis-Fuglene *) som Stjerner
Omflagred os med underlige G lim t.
Snart flagre nu i fjern Erindrings-Dæmring,
Liig hine Stjernefugle, Sydens M inder Med Pavestadens Glorier forbi mig. Paa Himmelfartens Fest for sidste Gang
Zeg saae Velsignelsen fra Kirkens Fyrste
*) I^uelole.

 Henover Folkets Hoveder nedsvsve.
P a a Christi Legemsfest gik Munkestaren
Hsitidelig med Sang og Kors forbi mig
Og bar som til sin Grav St. Peders Arving*):
Liig fromme Helgen, knæled han paa Baaren For Corpus Domini med foldet Haand;
I Efterglandsen a f sin Herlighed
Han som en Skygge syntes mig bortsvLve;
M ig Festens Blomster var hans Dsdningkrands.
— S n a rt, alle velste Blomster, farer hen! Endnu en venlig Fest — og saa farvel!
Du stjsnne Festers Land med dine Krandse!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100458">
<head>
   <title>Blomsterfesten i Gensano</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 215-219.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Til Gensano Blomsterfesten, 
Vidtberømt, hver Fremmed kalder.
Glad med Strsmmen jeg henvandrer. Seer paa Festen som de Andre, Glæder mig ved Folkestimlen,
Ved de stjsnne Landsbydragter,
Ved de maleriste Grupper,
*) Den gamle oervoerdige Pave Pius

 Ved det Folkelivets Dilled, Festens Blomsterramme samler. Ved earholske Andagts Farve' Og hvad Protestantens Hie i Fængfler i hesperist Land.
Ved min Side staaer alvorlig From ærværdig Klosterbroder, Folder stille magre Hænder
Over Capuzinerr.Bæltet,
Seer paa Gadens Blomsterdynger Med en strlsom Zld i Hiet;
Og i Oidingsffjægget ruller
Lonlig Andagtstaare ned.
"Hor mig, fremmedVen!"— hansiger "Og hvor stjsnne Skal du seer kun. S k a l du Livets Kjærne see.
Her du seer kun verdslig Glimmer, Her du seer kun Skuespillet,
Som d^i i din Sjal foragter. Medens dog nyfigent Hie
V il forlystes ved dets Glands.
Ahner du ei dyb Betydning
Z vor Leeg med Blomst og Billed?
Troer du, intet Hjerte rsres. Troer du, ingen. Sjæl opleftes.

 Hvor saa mange Hine blinke. Hvor saa mange Tanker flyve Mellem Herrens Blomsterflamme! Og hans Stjerne-Throne hist? Veed du, hine tusind Hænder Virke Teepp'et uden Lige, Hvorpaa Salighedens Herre Bæres flal i Seierstog?
Under helligt Skjeerm han hviler.
A f Monstransens Glands omstraalet:
S k ju lt i Hostien, han venter S i t forklarte Legems Fest. Herlig flal hans Vei beredes:
Alle Blomster smaa hengive Deres Kroner til hans LEre,
V il med deres Blade fljule Mindste Steen paa hellig Vei.
S e e ! med barnlig Konst afbildes
P a a det store Blomsterterppe
Tusind Sole, tusind Stjerner, Himlens Pragt og Jordens Glands. Mangent helligt Bibelbilled
Seer du selv paa Gaden malet Fromt med Blomster-Mosaik. Last ei Verrket, men forstaa det!

 S p o t ei over Konstnerfolket, Som med Blomsterlsv henkaster Kjækt i flygtigt Efterbilled
Raphaelers Værk i Stev! Vinden snart det Værk henveirer. Leger snart med flygtigt Omrids; End den skaaner det srbedig: See! vor Himmelgjest er nær.
Paa hans Vei ffal til et Ttrppe Konsten sine Værker sprede,
Bsie ftomt sig med Naturen, Salig ved for ham — at dse.
S tille , stille! See, han kommer: I Monstransens gyldne Straaler,
I Symbolets Glands han kommer Knæl, fornem ham og tilbed! See! ved Altret hist modtager Engle ham med Hymnetoner,
Vifte glad med Seraphvinger Paa de Barneffuldre smaa." Fromme Gubbe mig forlader Slutter sig med stille Andagt T il den lange Broderfkare,
For at kn»le og tilbede
Hist, hvor glad ved Blomsteraltret

 Fattigt Barn i Engledragten Sjunger om forklaret Legem
Og tilvifter Oldkngsbarnet Himmelfred med Seraphvinger Paa de Barneffuldre smaa.
Hellig Leeg mig er forarger
Her, hvor Barn og Olding medes Fromt i Phantasiens Land.
Kan vi see med barnligt Hie Barnehimlen i dens Billed,
Skal dens Blomsterduft os folge
Saligt, til vi see den hist.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100459">
<head>
   <title>Paa Veien fra Rom</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 219-222.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
A^ed dine Blomster folg mig, du fromme Barneaand! Mens Sydens A lf mig lsser af starke Tryllebaand! Alt ruller Neisehjulet af Romerporten ud —
Lad rulle kun! det gaaer jo mod Fadreland og Brud. Hvo sidder hist saa stille paa hsie Tiberbro?
Med Afskedsblomster venter der Vennen, brav og tro *); Fast Genien ham lamker til stjsnne Tiberbred;
* ) Billedhugger Frem,-.

 Veemodig nu iFloden han kaster Blomster ned:
Liig Blad i Strsm, bortfarer hver Sjæl, han her har
kjær;
S e lv med hans store Mester er Llfstedsstunden nær.
De ferdreiandste Nsster har dybe Længsel vakt.
Til hsieNord de drage hver nordisk Aand medMagt; S e lv fra sit Kongedsmme i Konstens gamle B y
V il Thorvald til sin Vugge med Sydens Trackfugl flye. Ei tung var venlig Afsked; naar Axelstad jeg naaer. Der laurbærkronet Landsmand i stjsn Triumph alt
gaaer;
Der samler kjerrlig Tiden hvem her den stiller ad;
D e r ogsaa dig jeg venter med Konstnerkrandsen glad. Du Ven med Afskedsblomsten paa hsie Tiberbro! Farvel! n riverlerls hvor Vinterlillier groe!
Er Luften der end stundom for vinterlig og. sval.
Til Flugt dog styrkes Sjælen i hsie Stjernesal:
Fjernt tindrer Himmellyren — hsit Svanen Vingen flaaer!
Dog kun en evig Stråben til hsiest Livsmaal naaer.
d^u munter jeg henfarer fra Stad til Stad paany.
Seer Taarn og Bjerg bortflyve, liig Billedhær i Sky. I blandet Trerkfuglstare snart Tonen klinger fransk.

 S n a r t tydsk eg velsk og irlandsk, snart babelsk og snart dansk.
I Flokken livligt spsger med barnligt Konstnersind En Ven fra hoie Norden med brune Lok om Kind *).
For Sydens muntre Farver, for Titianers Glands, For Livet i hvert Aasyn han Hie har og Sands:
Nonciliones Klipper i Aftenrodens Pragt
Har over Konstnerblikket ei halv saa megen Magt, Som Silkespinderinden hist med den hvide Haand, Som rynket Kapuziner med Kors og Perlebaand. Fra Fest til Fest gaaer Reisen i rige Helgenland;
Fast hvert Kapel paa Veien om Under tale kan. Hvor skjulte Dsdsnod truer, en venlig Aand er nerr: Paa Bjerg ved Afgrundspynten vs vugged Karmens
Fjær; Tilbage ruller H ju le t; men Lykken er ei feen:
Ved Dyb mod Skjabne r Hjulet sig stemmer mægtig Steen;
Fra Konstnerhaanden kom den; men.hvo ham Vinket gav
I lynsnar Redningstanke ved rædsom Styrtnings-Grav, Det ahned selv han neppe; dæpaa vi tarnkte ei.
Mens lystig vi fra Graven henfoer ad skyhoi Vei.

 Bolsenas Under-Messe*) vi alt i Roma saae; Nu see vi hele Byen med Festdagsklader paa.
I pyntet Lsvsalkirke v i gaae med Folket in d !
Her knæle ffjsnne Qvinder med rsde Slsr om Kind; Her blandt Lx-voto-Tavler, med Tak for Arm og
Veen,
Paa Hjertetavlen stille stg maler Bjergets Steen.
Snart Lykkehjulet atter gaaer mellem Dal og Sky; Naturens store Under med Konstens Barker flye.
Sienas gamle Skatte vi ssgte glad og fandt;
Med Pisas Campo santo og skjave Taarn de svandt. En Qvel jeg nwdig standser: jeg ved en Villa staaer; Der atter Hjemmets Toner i fremmed Land mig naaer.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100460">
<head>
   <title>Cisanello</title>
   <subtitle>(Juni 1819)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 222-224.</note>
      <note>* En Villa ved Pisa, tilhørende den norske kjøbmand Stub i Liverno.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Cisan ell o**).
Ned Arnos Vred sig mellem Blomster flynger En venlig S ti, hvor fkjont i Almelunden
Den grsnne Ranke staaer, guirlandebunden; Lysfuglen glimter og Cicaden synger.
*) Malt af Raphael i Vaticanet.
**) En Villa ved Pisa, tilhsrende den Norske Kjobmand
Stub i Livorno.

 D e r gaaer saa glad i Helligaftenstunden,
Naar Ugens Vsrk og Hede meer ei tynger.
Med herlig Viv og muntre Bsrneklynger
En Mand fra Nord, af Sydens Krands omvunden.
Og gaaer forbi en Vandrer fra hans Norden, Det er som ham i Syd et Nordlys blinker. Og til sin Villa nordisk Gjest han vinker.
Hil dig, som fandt saa skjsnt et Hjem paa Jorden! D it Norden tro, lyksalig her du hvile!
Men i det Fjerne mine Stjerner smile!
P a a n y konstrige Florents henriver nordisk S jtk l; Men Veturinen knalder. — Nu, danskeVen *), farvel! .Brat Reisescenen vexler. Snart hsit paa Bjergets S ti
Zeg ene staaer i Verden. — Som Fugl dog let og fri. Af friske Bjergluft hævet, fornemmer jeg med Lyst
Hvad over Sky sig rsrer i eensomt Hrnebryst;
Men stoltest Fugleglade — fsr Sjælen selv det veed — Med store Tomhed blandes. — Den Verden, som
bortgled

 Med Sky mig under Foden, jeg ssger snart med Savn,
Hvor luftig Bjergalf klemmer mit Bryst i kolde Favn. Skjsndt ingen S ja l jeg kjender i fremmed Verden
meer. Med Glade dog jeg atter de tusind Sjale seer.
Bolognas store Byliv med tusindfoldig Rsst
Paany med Konstens Under, udfyldte S ja l og Bryst. Liig Universets Kloder, det Stsrste dog soer hen, Naar tidt med mindste Markblomst mig fulgte gam 
mel Ven.
Paa skovrig Apennintop jeg fandt ved Veiens Sand
Slig Ven fra Barndomshjemmet og Hjertets Drsmr meland.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100461">
<head>
   <title>Stjerneblomsten</title>
   <subtitle>(Paa Apenninerne)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 224-226.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Stjerneblomst! du kan mig sige 
Budskab om min Elskelige,
Om hun og mig ret har kjar, Om det er af ganske Hjerte —
Om med Glade — om med Smerte — Om hun fjern mig end er nar.

 Stjerneblomst! du maa mig sige Hvad jeg hos den Elskelige Spurgte om og hsrte tidt:
Om min Lykke Himlen naaede — Om hun elsker uden Maade — Eller ganske, ganske lidt. .
Stjerneblomst med gyldne Kjarne! Siig, gjentag det i mit Fjerne,
Hvad jeg bedre veed, end du! ; Uden Grandse — uden Maade — Za, min Lykke Himlen naaede —
Stjerners Flugt den.naaer endnu.
. : - '
— Blad for Blad for Bjergets Vinde Blomsterstjernens Straaler svinde.
Svinder, ak! min Glade saa? Lykkens Blomst jeg sonderriver.; „
Sidste Blad tilbagebliver, . For min Undergang at spaae.
Velste Blomst! jeg troer dig ikke: Laste du i mine Blikke '
Og misundte mig min Ro? Etter v il du kun mig drille
For den T v iv l, saa ganske lille? Fast dog er min Elstovstro.
X
' '
'
(15)

 Stjernens Glod er end tilbage; Den stal Ordet mig gjentage ' Om den Flamme, reen og tro.
Som med Blikket fra det Fjerne Hist i Apenniners Stjerne Moder mig med med hellig Ro.
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100462">
<head>
   <title>Paa Veien fra Bologna til Padua og Venedig</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 226-227.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
.
M e d hvem jeK nu bortfarer, mig snarlig bliver klart:
,
Med Skuespillertrouppen jeg er paa lystig Fart. Paa Veien strax sig rober det KonstnerrCompagnie: Vor Buffo efterligner hver Gjak,.vi soer forbi; Bor vr!mu Dvnnu synger til Figurantens Bas, Med Dandserinden kappes i Parodis Bajaz.
For Latter knap vi hore det Vid, hvoraf vi lee. Mens Vertholdinos Miner med Bravoklap vi see:
S n a rt hoit med svulstig Pathos han spotter vrange
Konst;
Snart selv Naturens Skygge han griber ei omsonst:
Uartigt Barn han spiller, som velffe Hex sig teer; Fast meer i det Par Dage, end hele Aar, jeg leer.
T id t pludselig dog Spogen i velffe Konstnertrop
T il Alvor sig forvandler med Sorg for S ja l og Krop:

 Ved hvert Kapel de knerle; da standser lystigt S p il; Hver Aften dem Kometen med Varsler skrermme vil; De korse sig og grue for Pest og Hungersnsd;
Men skjuler Sky Kometen — de lee ad fjerne Dvd.
Ara lystig Trop jeg skiltes. — I stille Nat jeg staaer Paa maanelyse Flodskib. Guittarens Klang mig naaer: Veemodig Skjonne nynner om Brudens korte Fryd; Ved Siden msrk Gemalen bevogter kuet Dyd.
Hvert B lik hans Hie sviger, mens Paduansk Student Koldt, til Stiletten ststtet, han hilser halvbekjendt. Om Romeo jeg drvmte og om Venedigs Moor, Mens saa i Sommernatten vi ned ad Brenta soer.
I Maanelys romantisk, liig Oberonsk Magie,
Gled herlige Palladser og Biller os forbi.
I Morgenrodens Guldglands jeg paa Gondolen glad Zndroede i Venedig, den underfulde Stad.
(15 *)

</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100463">
<head>
   <title>Venedig</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 228-233.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 Venedig.
J e g Marmorstaden stuer 2lf store Sump opstige
I Pragt foruden Lige
Med Kupler og med Buer; Paa sort Gondol jeg gynger;
r
I Morgenglands Gondolieren synger.
Han Havets Dronning priser; Endnu paa Hav hun svsmmer
Og om stn Storhed dremmer; Z Glands endnu hun viser
De hundred Hers Throne;
Men Havets Brud har tabt fin Perlekrone.
Blandt Pragtpalladsers Vrimmel
Gondolen sig henstyder:
Z Havspeil sammenflyder
Rigt smykket Jord og Himmel; Med Broer og Arcader
End Tryllestaven i sin Glands sig bader.

 Men her er dodt og stille: E i Gladeslarm jeg horer; Ei travlt ,sig Folket rorer; Kun i Kanaler spille.
Som Fisk, de tusind Aarer
Blandt sorte Skuur, liig Dodningskriin paa Baarer.
D in Herskertid er omme. Du Havfee mellem Stader!
I LiigrParadeklader Langst paa Laguner tomme D u magtlos er bortsovet
Fra Ringen, som med Dybet dig troloved.
T il Dybets Favn indviet. Selv under Lovens Vinge *) D u hsrte Lanker klinge;
Og morkt har Livet tiet. Hvor Hydren dig vmsnoede.
Mens blodigt Frihedstra i Sumpen groede.
*) Den gyldne bevingede Love, den aristokratiske Repu- . bliks Baaben.

 -
:W. 230
Hvor Frygt for Nordens Kampe
i
Fra Zorden dig forviste,
Paa Hav du Lykken priste,.
M e n kunde dog ei dampe
D in Gru for Dragens Strube,
Naar lenligt Dedssuk led fra Lsvens Grube
N u Lavens Svarlg er lukket; Fra blydakt Grav *) ei langer S ig dampet Stennen tranger; Dog Folke-Dedningsukket Henover Sumpen svaver.
Hvor vinget Leve knuust for Ornen baver.
Pludselig ved Herbergtrappen, Standser i sin Fart -Gondolen.
Lueheed alt Morgensolen
B r a n d e r gjennem Reisekappen.
* ) Blytagene, de berygtede Fangster.

 Bag ved Huset trange Stræde Til St. MarcusrVerdnen fsrer;
Alt hvad her af Liv sig rerer Dag og Nat er der tilstede.
Dag og Qvel jeg der' gjenfinder Herrers Flok med Vifter grenne, Heie Tyrker, velske. Skjsnne — A lt hvad Stadens Liv forbinder.
H id fra tusind stumle Gader Over Broer, paa Kanaler
Folket tyer og sig husvaler
Z de kjolige Arcader. !
Blandt Basilikernes Vrimmel Travl fra Slot til Slot ieg iler Her jeg mig blandt Folket hviler
Under sydstjsn Aftenhimmel.
i
Billedstaren glad jeg stued;
Fast dens Rigdom Hiet trætter: Titianer, Tintoretter i Skjsnt-med livlig DagglandS lued.
^*

 Kjslet af Lemonesaften, Paa Piacetta ved Kanalen Lytter jeg til Folketalen
I den maanelyse Asten.
Ved Palladset Guittarstrængen Sagte paa Altanen klinger; Munken hist Monstransen bringer; Taus til Knæfald ringer Drengen.
Ved Palladset under Svalen Blinker Staal i Maaneglandsen; Munken standser med Monstransen Aaren pladsted i Kanalen.
Dedens Flygtning paa Gondolen, Bleeg, liig Paduastudenten
Hist i Maanessin paa Brenten, Sorte Kappe flog om Kjolen.
i
Nattens Lys i Sky er svundet — Krokodillens Ridder, truer —
Blodig Porphyrssilen luer
Hist, hvor Dogens Blod er rundet.

 B o rt nu, bort fra Hertugborgen! Sidste Gang her Loven svinger Over mig de gyldne Vinger — Sarsynsstad! farvel imorgen!
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100464">
<head>
   <title>Adria</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 233-234.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
A d r i a.
M s e med svanehvid Barm, med himmelblaat Balte! Jomfru med ssgrsnne Lokker!
Dronning fra Dybet!
Salsomme Havfru, Adria! dig har jeg skuet.
Huldskab svor jeg dig ei, ustadige Skjonne! Lange dog holdt du mig fangen — Standsede Snekken,
Sang i tre Natter salsomme Sange ved Stavnen.
Lunefuld klang mig din Rost, du Dronning fra Dybet! Snart du skalkagtig mig vugged —
Lulled i Dromme
Flygtningens Sjal, for vildt med Dron mig at vakke.

 Snart du i Maanestin kom med venlige Toner; Da var der stille paa Dybet;
Stjernerne tindred —
Seilet henvifted, Styrmanden flumred ved Noret.
Skjsnt da toned din Sang om Pantheonskuplen, Hverlvet med Verdner i Dybet,
H v o r under Foden
Tindre de himmelste Stjerner, naar Havfruen dandser.
Snart du med Lyn henfoer paa voxende Bslge, Haved med Latter i Stormen
Skingrende Stemme,
Sang om Dybets Pallads af Dsdningeknokler.*
* Lune dog var det og Spsg. Ei Snekken du knuste
M ild du til Kysten henstjsd den. Mens du med Stormen
Flygted i hvirvlende S k y og blinked i Lynglands.
*»
</body>
</poem>

<poem id="ingemann2017100465">
<head>
   <title>Afsked med Italien</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side 235-237.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 .
(Triest den 15de Juli 1819).
§arvel, du Land med Tryllelufk, Med Palmer og Orangeduft!
Du Land med store Oldtids Spor, Hvor Lauren ved Ruinen groer!
End hsrer jeg for sidste Gang De velste Toners Efterklang;
I Viinlovsalen gaaer jeg end; Men Velstland er dog faret hen.
Heit bruser Adria ved Strand;
— M ig Voven bar fra magist Land Bring. Bslge, mit Farvel med dig Hist til dit Sydlands-Himmerig!
Naturens, Konstens Paradiis!
I Flugten siunger jeg din Priis:
Zeg saae din Regnbufarve-Krands; Jeg stod i dine Stjerners Glands.

 Jeg hviled i Plataners Lye;
Jeg drsmte under Piniens Skye;
I Alfers stille Sommerqvel
Med Glandsfuglsvarrnen flsi min Sjel.
Fra hole Marmorborg jeg saae
I Duft de Bjerge himmelblaae;
Fra Oliegrenens Selverblad De velffe Nattergale qvad.
Hesperisk Mse mig drog forbi Paa Mulen over Fjeldets S ti; Men over Fjeld og Bjerge blaae M it Hie hoit mod Norden saae.
Derfra jeg kom; didhen jeg gaaer: Der blomstrer Hjertets stille Vaar; D e r straaler Livets Kjrrneglands Forklared for den indre Sands.
Jeg saae dig ffjsnne Avalun! Jeg hviled i din Favn en Stund; Men ved din underfulde Strand Sang Bolgen om mit Fædreland.

 Hist stal jeg fjunge glad om dig.
D u Sydlufts-Alfers Himmerig!
Bort med din Luftstrem lad mig fiye!
Min Sjal boer under Nordens Sky.
Hist seer jeg mine Bjerge blaae. Hvor hsie Nordhavsbslger gaae; Der Dal og Skov og Hav har Rest Med Gjenklang dybt i nordisk Bryst.
Liig Guldglandsstrem ved fremmed Strand Flyer billedstjsnne Drsmmeland — Afsted, afsted! rul hen, o Strsm! Henfiyv i Sang, du gyldne Drem!
Rettelser.
</body>
</poem>

<!--
<poem id="ingemann2017100401">
<head>
   <title></title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Smaadigte og Reiseminder</i> (1832), side .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

    -->

</content>
</section>


</workbody>
</kalliopework>
