<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1817" author="rahbek" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Asterkrandsen</title>
   <subtitle>Samling af poetiske Oversættelser, efter det Tydske, Svenske, Engelske, Italienske og Franske</subtitle>
   <year>1817</year>
   <pictures>
       <picture type="titlepage" src="1817-p1.jpg">Første titelblad lyder ,,Nytaarsgave / for / begge Kiön. // 1817. // Udgivet / af / K. L. Rahbek, / Professor, Theaterdirecteur og R. af D. // Kiöbenhavn. / Trykt paa Hofboghandler Beckens Forlag / hos Th. E. Rangel.''</picture>
      <picture type="titlepage" src="1817-p2.jpg">Andet titelblad lyder ,,Asterkrandsen. // Samling / af / poetiske Oversættelser, / efter / det Tydske, Svenske, Engelske, Italienske / og Franske, / ved / K. L. Rahbek, / Professor, Theaterdirecteur og R. af D. // Kiöbenhavn 1817. / Trykt paa Hofboghandler Beckens Forlag / hos Th. E. Rangel.''</picture>
   </pictures>
   <source facsimile="11530800002F" facsimile-pages-num="156" facsimile-pages-offset="8">Knud Lyhne Rahbek: <i>Asterkrandsen</i>, Beckens Forlag, Kbh., 1817.</source>
</workhead>
<workbody>


<poem id="rahbek2019021101">
<head>
   <title>Indlednings Sonnet</title>
   <toctitle>Petrarca: Indlednings Sonnet</toctitle>
   <firstline>I, som i spredte Sange höre her</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Petrarcas <xref type="translation" poem="petrarca2002050401"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
   <source pages="21"/>
</head>
<body>
I, som i spredte Sange höre her
En Gienlyd af de Suk, hvormed mit Hierte
I förste Ungdoms Sværmeri sig nærte,
Da jeg en anden var, end nu jeg er;
Alt hvad jeg siger, eller klager der,
Forfængelige Haab, og daarlig Smerte,
Vil den, der Elskov selv at kiende lærte,
Om ei Tilgivelse, Ynk finde værd.

Vel seer jeg nu, jeg Fabel længe var
For alle Folk, thi sig og tidt mon hænde,
At over mig jeg blues i mit Bryst;
Saa Skam til Frugt jeg af min Daarskab har,
Og Ruelse, og klarlig at erkiende:
En stakket Dröm kun er al jordisk Lyst.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021102">
<head>
   <title>VI. Sonnet</title>
   <toctitle>—: VI. Sonnet</toctitle>
   <firstline>Sövn, Fraadseri, og blöde Lediggang</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Petrarcas <xref type="translation" poem="petrarca20020506VII"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
   <source pages="22"/>
</head>
<body>
Sövn, Fraadseri, og blöde Lediggang
Saa bort fra Verden har al Dyd fordrevet,
At vor Natur, som af sit Löb udrevet,
Nu overvunden hylder Vanens Tvang.
Saa er hvert Himmellys i Undergang,
Hvis Glands har til vor Vandring huld nedsvævet,
At til Vidunder nu hver den er blevet,
Der hid vil lede Ström fra Musers Vand.

,,Hvad Fryd kan Myrthen eller Lauren eie?
Gaa, fattige og nögne Viisdom, gaa!''
Saa taler lumpne, vindesyge Skare.
Faa du til Fölge faaer ad dine Veie!
Desmeer, dig, ædle Aand! jeg bede maa,
Höimodig Idræt lad du ikke fare.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021103">
<head>
   <title>XI. Sonnet</title>
   <toctitle>—: XI. Sonnet</toctitle>
   <firstline>Naar bort fra dem, der ellers skiönne ere</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Petrarcas <xref type="translation" poem="petrarca20020506XIII"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
   <source pages="22-23"/>
</head>
<body>
Naar bort fra dem, der ellers skiönne ere,
Til hendes Skiönhed Amor vender sig,
Og blandt dem findes ingen hende lig,
Min Elskov voxer da med min Begiære.
Velsignet Sted, og Tid og Stund mig være,
Da först saa höit mit Öie hæved sig,
O vel var det lyksalig Stund for mig,
Da jeg blev værdiget saa stor en Ære!

Fra hende kom den rene Kiærlighed,
Der hæver til det Ypperste mit Hierte,
Der agter föie, hvad enhver begiærte;
Af hende muntre Fyrighed jeg lærte,
Der styrer saa mid Himmelen mit Fied,
At alt i Haab jeg stolt der tager Sted!
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021201">
<head>
   <title>Jægerens Aftenvise</title>
   <toctitle>Goethe: Jægerens Aftenvise</toctitle>
   <subtitle>(Efter Göthe.)</subtitle>
   <firstline>I Mark jeg sværmer stille vild</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Goethes <xref type="translation" poem="goethe2019021201"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="25"/>
</head>
<body>
I Mark jeg sværmer stille vild,
  Opspændt min Riffel er;
Din elskte Skygge blid og mild
  Huldt mig omsvæver der.

I Mark og elskte Dal vel du
  Saa blid og venlig gaaer;
Mon da ei flygtigt for din Hu
  Eengang mit Billed staaer?

Den Armes, som paa viden Jord
  Omsvæver sörgelig
I Öst og Vest og Syd og Nord,
  Da han maa savne dig.

Mig er det, tænker jeg paa dig,
  Som jeg i Maanen seer;
Blid Fred neddaler over mig,
  Ei veed jeg, hvad mig skeer.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021206">
<head>
   <title>Thyrzas Minde</title>
   <toctitle>Byron: Thyrzas Minde</toctitle>
   <subtitle>Efter det Engelske af Lord Byron.</subtitle>
   <firstline>O Sörgeqvad! lad mig i Ro!</firstline>
   <quality>korrektur1,korrektur2,kilde,side</quality>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Byrons <xref type="translation" poem="byron2019021201"/>.</note>
   </notes>
   <source pages="38-40"/>
</head>
<body>
O Sörgeqvad! lad mig i Ro!
Forstummer Toner, för saa glade,
Skal jeg ei dette Sted forlade!
Ei mere tör jeg eder troe.
I tale mig om bedre Dage;
Men dæmper, dæmper Strængens Klang;
Ei tör jeg tænke, see tilbage,
Hvad jeg er nu, og var engang.

Den Röst, der eder Södhed gav,
Er taus; I trylle mig ei mere.
En Jordepsalme ved en Grav,
En Liigsang kun for mig I ere.
Dog, Thyrsa! dog de aande dig!
O kiære Stöv! skal Stöv Du være,
De fordums Harmonier mig
Kun idel Skurretoner ere.

Nu tier Alt, dog for mit Öre
End svæver kiendte Lyd i Hu!
En Lyd jeg ikke burde höre,
O der vel burde tie nu!
Tidt dog den ryster tvivlsomt Hierte,
Den giæster selv min korte Slum;
Forgiæves vaagner jeg med Smerte,
Og lytter end, naar den er stum.

Jeg vaage, Thyrza! eller sove,
Nu mig kun elsket Dröm du er!
Et Bævrelys paa Dybets Vove,
Der har fra Jorden vendt sit Skiær.
Men han, som tunge Sti maa træde,
Nu Himlen sig indhyller vred,
Vil svundne Straale tidt begræde,
Der paa hans Vei giöd Glæde ned.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021203">
<head>
   <title>Naar Klaffertungerne dig stikke</title>
   <toctitle>Bürger:Naar Klaffertungerne dig stikke</toctitle>
   <firstline>Naar Klaffertungerne dig stikke</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="40"/>
   <!-- TODO: Find Bürgers original -->
</head>
<body>
Naar Klaffertungerne dig stikke,
Da til din Tröst du sige saa:
De værste Frugter er det ikke,
De Gedehamser söge paa.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021204">
<head>
   <title>Keiseren og Abbeden</title>
   <subtitle>Romance efter Bürger</subtitle>
   <toctitle>—:Keiseren og Abbeden</toctitle>
   <firstline>Et löierligt Eventur vil jeg fortælle</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Bürgers <xref type="translation" poem="burger2019021201"/>.</note>
       <note>Faksimilekilden er desværre hårdt beskåret og tabt tekst er markeret med [..]. En ny kilde forsøges fremskaffet.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="42-52"/>
</head>
<body>
Et löierligt Eventur vil jeg fortælle:
Engang bar en Keiser, en underlig Selle;
Og var der en Abbed, en kostelig Mand,
Men klogere bar dog hans Hyrde end han.

Den Keiser leed svarlig af Kulde og Hede,
Sav pandsret i Telt tidt paa vildene Hede,
Knap selv en Drik Vand han har til sit Bröd,
Leed mange Gang Törst og Hunger og Nöd.

Abbeden forstod sig langt bedre at pleie
Ved kostbare Taffel, paa Edderduns Leie,
Hans Ansigt det skinned, liig Fuldmaanen bred,
Tre Karle omspændte knap Maven saa feed.

Thi havde den Keiser et Horn ham i Side.
Engang han med Keisneres Skare mon ride
I Sommerens brændende Hede forbi,
Som Klerken gik udenfor sit Abbedi.

Ha! Keiseren tænkte! du kommer tilmaade,
Og hilser paa Klerken med spottende Naade.
Hvor gaaer det, du Gudsmand? hvis<note>hvis] bvis</note> mig syntes ret,
Ei Fasten og Fede bekommer dig slet.

Dig tykkes mig, Tiden dig lang monne blive,
Vist veed du den Tak, som dig Arbeid vil give.
Du her er i Ry, som den vittigste Mand,
Der næsten kan Græs höre groe, siger man.

Jeg dine to dygtige Kiæver vil række
Tre artige Nödder til Tidkort at knække.
Tre Maaneders Frist jeg dig skiænker dertil,
Beskeed jeg paa mine tre Spörgsmaal da vol.

Det förste: naar höit jeg paa keiserlig Throne
I Fyrsteraad sidder med Scepter og Krone,
Som ærlig Vurderingsmand sige Du der,
Hvad jeg vel til Hvid og Penning er værd.

Dernæst Du udregne mig skal og opdage,
Hvor snart jeg til Hest kan al Jorden omjage;
Men ei en Minut mig for langt eller kort,
Jeg veed, den Beskeed ei koste Dig stort.

Det tridie, Prælaternes Perle! er dette:
Du mig paa et Haar, hvad jeg tænker, skal giætte;
Jeg dig vil bekiænde det ærlig og fri,
Men ingen sang Töddel maa være deri.

Og naar Du mig ei de tre Spörgsmaal kan tyde,
Du kan Abbediet god rolig Nat byde;
Paa Eselsryg bagvendt Du sættes paa Stand,
Og föres med Halen i Haanden om Land.''

Med Latter afsted monne Keiseren trave;
Den Klerk sig fast grubled og grunded aflave.
Knap nogen arm Syner kan ængste sig saa,
Som en höinödpiinlige Halsret mon staae.

Han skikked' til en to tre Unversiteter,
Og raadspurge han en to tre Faculteter,
Gebyhrer og Sportler han yded' fuldt op,
Dog löste ei Doctor de Spörgsmaal ham op.

Snart blev under Angest og Hierteklaps Plage
Til Dage de Timer, til Uger de Dage,
Til Maaneder Ugerne; Tiden hendrev;
Det grönt, gult og sort ham for Öinnene blev.

Huulkindet og bleg som et Gienfærd opleder
I Skov og i Mark han de eensomste Steder.
Der traf ham i Fiedet paa ubesögt Sti,
Han Bendix, hans Hyrde, i dybt Grubleri.

Herr Abbed! han spurgte, hvad kan eder trykke?
I svinder, min Sandten, jo hen som en Skyggee
Du hellige Jomfru! hvor I tæres bort?
Jeg frygter, min Tro, I maa være forgiort.

,,Kan, gode Hans Bendix! det andet vel være
Mig Keiseren gierne vil klippe og skiære!
Tre Nödder han gav mig at bide her paa,
Med hvilken knap Belzebub Bugt kunde faae.

Den förste: naar höit han paa keiserlig Throne
I Fyrsteraad sidder med Scepter og Krone,
Skal jeg som Vurderingsmand sige ham der,
Til Hvid og til Penning, hvad han da er værd.

Dernæst skal jeg udregne ham og opdage,
Hvor snart han til Hest kan al Jorden omjage;
Men ingen Minut ham for langt eller kort,
Han troer, den Beskeed vil ei koste mig stort.

Den tredie, jeg usælle Abbed! er dette:
At jeg ham endog, hvad han tænker, skal giætte;
Det vil han bekiende mig ærlig og fri,
Men ingen sand Töddel maa være deri.

Og kan jeg ham disse tre Spörgsmaal ei tyde,
Kan jeg Abbediet god rolig Nat byde;
Paa Eselryg baglænds jeg sættes paa Stand,
Og föres med Halen i Haanden om Land.''

,,Ei andet! Hans Bendix med Latter mon svare:
Vær i ubekymret; det har ingen Fare;
Kors, Hue og Dragt I tillaans mig kun faae,
Jeg rette Beskeed ham skal give derpaa.

Forstaaer jeg endskiödt at Latin ei en Glose
Jeg vel og et godt Raad tör have i Pose;
Hvad ofte for Penge i Lærde ei faae,
I Arv fra min Moder til mig monnne gaae.''

Da sprang, som et Raakid, den Abbed al Glæde
Med Hue og Kors, og med Kaabe og Klæde,
Hans Bendix til Abbed blev smykket paa Stand,
Ad Hove til Keiseren afsendtes han..

Her Keiseren sad paa sin keiserlige Throne,
I Fyrsteraad smykket med Scepter og Krone.
,,Hr. Abbed! siig nu, som Vurderingsmand her,
Til Hvid og til Penning, hvad jeg vel er værd?''

,,For tredive Penge man Christus bortsolgte,
Thi gav jeg, saa strunk og saa stolt I Jer holdte,
For eder ei mere end tyve og ni;
Een ringere giælder end han dog vel I?''

,,Hm! Keiseren svarte: den Grund lod sig höre!
Mod den kan Hoffærdighed intet fremföre;
Dog aldrig, ved Keiserlig Ære! jeg har
[..]ndbildt mig tilforn, at saa Spotkiöb jeg var.

Men nu du udregne mig skal og opdage,
Hvor snart jeg til Hest kan al Jorden omjage!
Men ingen Minut mig for langt eller kort;
[..]il og den Beskeed ikke koste dig stort?''

Naar, Herre! med Solen I sadler, og rider,
Og stedse med den i eet Tempo fremskrider,
Mit Kors og min Kaabe jeg sætter derpaa,
[..]to Gang tolv Timer Alt fuldbringes maa.''

Ha! Keiseren loe: det kalder jeg at svare;
..[ed] men og dersom I snildt veed at fare;
Den Mand, der det men, og det ders[..] opfandt,
Vist Guldet det pure af Hakkelse spandt.

Men nu til det tredie! her tag du dig v[..]
Hvis ei! jeg dig ikke for Eslet kan spare[..]
Hvad tænker jeg nu, som er usandt? siig!
Men kom ei med dersom og men her[..] mig!''

,,I tænker mig Abbed i Sanctgall at vær[..]
,,Nu ja! og knap deri dog feiler paa Ære[..]
,,Jer Tiener, Hr. Keiser! vel feiler I her[..]
Thi viid, jeg Hans Bendix, hans Hy[..] kun er.''

,,Hvordan? du er Abbeden ei af St. Gall[..]
Skreg hurtig, som han ned fra Himlen [..] falden,
Forundret nu Keiseren, frydfuld i Hu;
Velan da! saa skal du da blive det nu!

Med Stav og med Ring du Forlehning<!-- ?? --> skal have!
Din Formand afsted paa sit Esel kan trave,
Og lære herefter Qvid juris forstaae;
Thi naar man vil höste, saa maa man först saae.''

,,Med Gunst, Herre Keiser! lad I det smukt blive!
Jeg kan jo ei læse, ei regne, og skrive,
Og ikke en Töddel Latin jeg forstaaer;
Hvad Hanslil forsömte, ei <w>store Hans</w> naaer.''

,,Det, gode Hans Bendix! fortryder mig saare!
Du dig da en Naade isteden udkaare!
Dit lystige Puds har fornöiet mig ret;
Thi bör og min Tak dig fornöie for det.''

,,Hr. Keiser! jeg trænger just ikke saa saare;
Dog maa jeg for Alvor en Naade mig kaare,
Er for min höiværdige Herre min Bön,
At mig hans Benaadning maa undes til Lön[..]

,,Ha retsaa! du vakkere Svend! [..] lærte,
At rigtig hos dig sidde Hoved og Hierte;
Thi vi ham i Hyldest Benadning tilstaae[..]
Og du skal i Tilgift et Panisbrev faae.

Sanctgallenske Abbed tilkiende vi give,
Hans Bendix ei mere hans Hyrde skal bliv[..]
Men Abbeden pleie ham, som vi det böd,
For intet, og indtil hans salige Död.''
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021310">
<head>
   <title>Den döende Barde</title>
   <toctitle>Scott: Den döende Barde</toctitle>
   <subtitle>Efter det Engelske af Walter Scott.</subtitle>
   <firstline>O klag! Dinas Emlia! thi nær er den Stund</firstline>
   <notes>
       <note>* Sagnet i Wallis siger, at en Barde - Cadwallon - paa sin Dödsseng forlangte sin Harpe, og spilte den Tone, hvortil disse ord ere giorte, med Begiæring, at den maatte blive spilt ved hans Liigfærd; at Dinas Emlin er Navnet paa Egnen, Teivi paa en Flod deri, Prestatyn paa Grænsen mellem Saxerne, der da havde det övrige England inde, og Valliserne, Levarch, Meilor, Merlin, Taljessing paa ældre Dages Barder, behöves neppe af tilföies.</note>
       <note>Gendigtning af Walter Scott: <xref type="translation" poem="scott2019021301"/>.</note>
       <note>Faksimilekilden er desværre hårdt beskåret og tabt tekst er markeret med [..]. En ny kilde forsøges fremskaffet.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="67-68"/>
</head>
<body>
O klag! Dinas Emlia! thi nær er den Stund,
Forstummende Gienlud skal döe i din Lund.    
Ei meer ak ved Teivi skal Cadwallon glad,
Med vildene Bölgeslag blande sit Qvad.

I Vaar og i Höst skal din Skygge saa væn
Uhædret fremblomstre, uhædret döe hen;
Snart lever den Tunge, det Öie ei meer,
Der henrykt den synger, og henrykt den seer.

Lad diærvt, Dinas Emlin, dine Sönner frem gaae,
Stolt Saxer fra Prestatyns Side at slaae.
Hvad Skiald giemmer Heltenes Minde i Sang,
Hvad Harpe dem kalder til Liv ved sin Klang.

Og o, Dinas Emlin! dine Ungmöers Flok,
Med svulmende Svanebarm, bölgende Lok!
Hvad tonerig Sværmer skal hylde der' Blik,
Naar halve der' Ynde med Skialden forgik.

Farvel da, Sölvteivi! din elskede Bred!
Jeg haster til Fortidens Skialder afsted,
Med Lewarch, Meilor, og Merlin den graa,
Og vise Taljessing Skyharpen af slaae.

Farvel, Dinas Emlin! din Lund være grön!
Din Krigerhob seirsæl, din Döttreflok skiön!
Og du, hvis Klang tolker min Hendöd saa mat,
Farvel, elskte Harpe! min eneste Skat!
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021202">
<head>
   <title>Den Elskedes Nærhed</title>
   <subtitle>Efter Göthe</subtitle>
   <toctitle>Goethe: Den Elskedes Nærhed</toctitle>
   <firstline>Dig tænker jeg, naar Solens Straller spille</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Goethes <xref type="translation" poem="goethe2000082801"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="98"/>
</head>
<body>
Dig tænker jeg, naar Solens Straaler spille
        Paa blanke Hav,
I Kildens Sölv, naar Maanen blid og stille
        Sig maler af.
Naar mörke Stövsky sig fra Veien hæver,
        Du staaer for mig,
Paa smalle Sti naar natlig Vandrer bæver
        Saa ængstelig.

Jeg hörer dig, naar Bölgers Brusen stiger
        Fra fierne Kyst,
I stille Lund jeg lyttende mig sniger,
        Naar Alt er tyst.
Jeg er hos Dig! lad Sö og Field det hindre,
        Jeg er dig nær!
See Solen daler, Stiernerne fremtindre,
        O var du her!
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021207">
<head>
   <title>Efter det Tyrkiske</title>
   <subtitle>Efterligning af Lord Byron</subtitle>
   <toctitle>Byron: Efter det Tyrkiske</toctitle>
   <firstline>Skiön Kiæden var, som jeg dig gav</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Byrons <xref type="translation" poem="byron2019021202"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,korrektur2,kilde,side</quality>
   <source pages="99-100"/>
</head>
<body>
Skiön Kiæden var, som jeg dig gav,
Söd Luthen Klang, som med jeg sendte,
Det Hierte tro, de skiænktes af,
Og ilde slig en Lön fortiente.

I dem en lönlig Troldom var
At tage vare paa dit Hierte;
Vel deres Pligt de opfyldt har,
Man ak! de ikke din dig lærte.

Fast i hvert Led du Kiæden saae,
Kun maatte den ei Fremmed röre,
Södt Luthen klang, til du faldt paa,
Den af en Anden spilt at höre.

Hvo Kiæden dig af Halsen tog,
Og saae den briste sig ihænde;
Hvo stummer Luth forgiæves slog,
Gienknytte Baanden, Strængen spænde!

Stum er nu Luthen, Kiæden brudt,
Med dig de ændredes tillig!
Farvel jeg dem og dig vil sige,
Falsk Siæl, skiör Kiæde, maallös Luth!
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021301">
<head>
   <title>Sonnet XXXII</title>
   <toctitle>Shakespeare: Sonnet XXXII</toctitle>
   <firstline>Oplever du den Time, da din Ven</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0032"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="104-105"/>
</head>
<body>
Oplever du den Time, da din Ven
Af Dödens Haand til Stöv er samlet blevet,
Og du engang fremtager huld igien
De svage Linier, han dig har skrevet,
Med Tidens Sange naar du ligner dem,
Og finder, de for Alle staae tilbage,
Af Kiærlighed behold dem dog igien<note>igien] igiem</note>,
Om Riim og Aand endog er nok saa svage.
Send blot den hulde Tanke til mig ned:
Ven! var du gaaet frem med Tidens Skialde,
Jeg kunde ventet af din Kiærlighed
En Sang, som Strænghed maatte selv bifalde;
Nu er du död, og de paa dig see ned,
Dem læser jeg for Stiil, dig for din Kiærlighed.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021302">
<head>
   <title>Sonnet XXV</title>
   <toctitle>—: Sonnet XXV</toctitle>
   <firstline>Hvo meer i Yndest hos sin Stierne staaer</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0025"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="105-106"/>
</head>
<body>
Hvo meer i Yndest hos sin Stierne staaer,
Af Almeengunst og Titler sig ophöie,
Jeg, hvem min Lykke slig en Seir afslaaer,
Ved, hvad jeg ærer meest, mig ukiendt kan fornöie.
Soelvenden<note><i>Solvende:</i> solsikke.</note> liig, ikkun i Solens Skiær
De favre Blade Fyrsteyndling spreder,
Hans Stolthed i ham selv begravet er,
Og ved et rynket Bryn döer i sin Hæder.
Den möiefulde Kriger, Kampens Gud,
Paa tusind Seire engang overvundet,
Af Ærens Bog aldeles slettet ud,
Seer Alt, hvorfor han trællet har, forsvundet.
Held mig, som falder ei, ei fældes der,
Hvor, som jeg elsker mig selv, jeg elsket er!
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021303">
<head>
   <title>Sonnet XXIX</title>
   <toctitle>—: Sonnet XXIX</toctitle>
   <firstline>Naar jeg hos Lykken, som hos Mennesker</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0029"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="106"/>
</head>
<body>
Naar jeg hos Lykken, som hos Mennesker
I Ugunst, mon forskudte Lov beklager,
Min Skiæbne bander, naar paa mig jeg seer,
Til döve Himmel spildte Suk gientager,
Mig önsker snart hin Haabets Yndling liig,
Snart dennes Venneskreds, den andens Gaver,
Hins Kunst og dennes Lykke önsker mig,
Meest utilfreds med det, som meest jeg haver;
Dog naar jeg allermeest mig agter ringe,
Jeg mindes dig til Lykke, og min Siæl,
Som Lærken sig ved Daggry op mon svinge,
Ved Himlens Porte jubler for sit Held.
Din Ömheds Minde flux saa riig mig giör,
At jeg med ingen Konge bytte tör.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021304">
<head>
   <title>Sonnet XXX</title>
   <toctitle>—: Sonnet XXX</toctitle>
   <firstline>Naar for den blide Tankes stille Dom</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0030"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="107"/>
</head>
<body>
Naar for den blide Tankes stille Dom
Forgangne Tings Admindelse jeg drager,
Og mangt feilslaget Id i Hu mig kom,
Og Tiden ödsles med gienvakte Klager;
Uvante Öie fælder Veemods Graad
For Venner, som alt længe Graven giemmer,
Nyhvæsses fordums Elskovs slöve Braad,
Jeg mig for mangt forsvundet Luftsyn græmmer,
Jeg sörger overstanden Sorg igien,
Tungmodig overtæller gamle Qvaler,
Og under dybe Sukke Regningen,
Som den ei var betalt, paa ny betaler.
Men blander da dit Minde sig deri,
Alt Tab oprettet er, alt Sorg forbi.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021305">
<head>
   <title>Sonnet XXXVII</title>
   <toctitle>—: Sonnet XXXVII</toctitle>
   <firstline>Som svag udlevet Fader glad mon skue</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0037"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="107-108"/>
</head>
<body>
Som svag udlevet Fader glad mon skue
Sit muntre Barn at öve Ungdomsfærd,
Saa jeg, hvem Lykkens Had og Haan nedkue,
Har hele min Fortröstning i dit Værd.
Vid, Ynde, Skiönhed eller Dyd det være,
Dem alle samlet eller hver for sig,
Som man beundrende hos dig mon ære,
Med Ömhed strax dertil jeg hefter mig.
Naar denne Skygge du sligt Liv kan give,
Ei meer den svag, foragtet, fattig er,
Din Overflod den meer end nok vil blive,
Jeg lever ved en Deel blot af dit Værd.
See, hvad er bedst; det bedste önskes dig;
Mit Önske skeer, og jeg er lykkelig.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021306">
<head>
   <title>Sonnet LXXIII</title>
   <toctitle>—: Sonnet LXXIII</toctitle>
   <firstline>Hos mig du skuer nu den Aarsenstid</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0073"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="108-109"/>
</head>
<body>
Hos mig du skuer nu den Aarsenstid,
Da gule Löv, faa eller ingen, svæve
Paa skaldet Qvist, der bævrer hid og did,
Hvor muntre Fugl nys glade Röst mon hæve.
I mig du slig en Aftenrödme seer,
Som falmende i Vesten snart mon smile,
Og sorte Nat borttager meer og meer,
Liig Döden, der besegler Alt til Hvile.
I mig du Æmmer seer af slig en Ild,
Der paa sin Ungdoms Askehob hensvinder,
Den Sotteseng, hvor snart den bortdöe vil,
Fortært af det, hvori den Næring finder.
Lad det din Kiærlighed forstærke da,
Alt elske ret, hvad snart du kaldes fra.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021307">
<head>
   <title>Sonnet LXXIV</title>
   <toctitle>—: Sonnet LXXIV</toctitle>
   <firstline>Dog tröstig vær, this naar det strænge Kald</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare0074"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="109-110"/>
</head>
<body>
Dog tröstig vær, this naar det strænge Kald
Mig uden Skaansel bort herfra skal drive,
Paa dette Blad dog af mit Liv der skal
Et stadigt Eftermæle hos dig blive.
Hvergang du seer det, da du seer for dig
Den Deel af mig, som dig var viet vorden;
Din er min Siæl, den bedre Deel af mig,
Og kun hvad der var Jord, giengives Jorden.
Affaldet kun du mister af mit Liv,
Til Ormebytte lagt i Gravens Giemme,
Et usselt Offer for hver Niddings Kniv,
Ei værd, du ved dets Minde dig skal græmme.
Dets Værd er kun den Siæl, det indeholder,
Og det er denne, som du har beholder.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021308">
<head>
    <title>Lauenborgs Blomst</title>
    <toctitle>Tiedge: Lauenborgs Blomst</toctitle>
    <subtitle>Efter Tiedge</subtitle>
    <firstline>Hist Lauenborg det gamle staaer</firstline>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Tiedge: <xref type="translation" poem="tiedge2019021301"/>.</note>
   </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
    <source pages="134-140"/>
</head>
<body>
   Hist Lauenborg det gamle staaer,
   Höit det paa Harzbierg skinner,
   Igiennem Udörk Veien gaaer
   Til eensomme Ruiner;
Der blomstrer en Blomst ved Mindatstid,
Den glimrer i Liljedragt blændende hvid.

   Alt lyser den et Timeslag
   Ned i de mörke Dale,
   Derpaa liig Uskylds stille Dag
   Den hellig ned mon dale;
Da er det, som svævede Aander ned
Omkring et Freden indviet Sted.

   En blid og lysklædt Skikkelse
   I milde Himmeldufte
   Da hæver sig, og see! og see!
   Den svinder hen i Lufte,
Det vifter og suser, som fierne Sang,
Om Dal og Höi, der fra Luften klang.

   I Dalen stod en Hyttelild,
   Dens Væg de Ranker klædde,
   Der blomstred Bertha, reen og mild,
   En Mö, liig Rosen spæde;
Saa gierne hun ud over Giærdet saae
I Engen de spögende Smaalam gaae.

   At bede rasken Hiort og Raa
   Den Junker ud mon ride,
   Ved Giærdet saa han Bertha staae
   Ved aarle Morgens Tide,
Hvad, sagde han, seer du ved Giærdet her?
Fölg med mig, hvor mere at see paa der er.

   Du være skal min Hiertenskær,
   For deilig til en Hytte!
   Nei! svared Bertha: det ei skeer!
   Og flygted i sin Hytte,
Ved Arnen blev hun sin Moder vaer:
Ak Moder! vor Junker begiært mig har.

   ,,Har end vor Junker dig begiært,
   Lad dig hans Slot ei blænde,
   Alt mangen Pige kom vanær't
   Tilbage ham af Hænde;
O bring den Jammer ei over mig!
Min Datter, o dvæl ikke! frels du dig!''

   ,,Hvorhen, o Moder! frelse mig
   Alt for hans Svende mange?''
   Saa grædende hun kasted sig
   I Moderfavnen bange.
,,Et Kloster, min elskede Datterlild!
I rolige Skygger dig dölge vil.

   Der smykker dig med kydske Glands
   Höibenedidet Frue!
   Der skal jeg dig med Myrthekrands
   Bland Himmelbrude skue!
I Midnattens rædsomme Time der
Bevogter dig skiærmende Englehær.''

   ,,Saa för, o Moder! för da du
   Dit Barn til Klostrets Stille,
   Fra onde Verden hende nu
   At Slöret maa adskille!''
Thi förte nu Moderen Datter sin
I Klosterets Stille saa tröstig ind.

   Men som den Junker det fornam,
   Flux böd han sine Svende,
   Med Vold den Mö, der undgik ham,
   At skaffe ham i Hænde.
Da blev det Kloster saa haardt betrængt,
Og bragende blev dets Jernport sprængt.

   De vilde Ransmænd ei bar Agt,
   Ei Frygt for Helligdomme;
   Af viet Celle frækt med Magt
   Bortreve de den Fromme.
Mod Storm i rædsomme Midnatsstund
Paa Lauenborgsslot opbragtes hun.

   ,,Velkommen! bröd den Junker ud,
   Hvem hendes Graad ei rörte:
   ,,Jeg röved jo den kiære Gud
   Blot hvad mig selv tilhörte;
Thi deilige Ansigt tör du kun af,
Det lægger dig ikke i din Grav.''

   ,,O! raabte hun: du Himlens Gud!
   O du mig Bistand sende!
   O naadig höre du din Brud,
   Fra Skiændsel redde hende!
O Himmelens Lufte! o Blomster smaae!
O skal du uhævnet Uskyld forgaae?''

   Dog tys, jeg hörer sagte Lyd,
   O spildt er ei min Haaben!
   En Engel kommer hist! o Fryd!
   Jeg skuer Himlen aaben.''
Begeistret Bertha til Himmelen saae,
Og Hiertet alt sagtere monne slaae.

   Undsluppet fra al jordisk Nöd,
   Undkommen al Vanære,
   Hun föres af sin Engel, Död,
   Til Frommes Fryd og Ære.
En Lysgestalt monne for dem staae,
Af Angest de Rövere fast forgaae.

   Hvor Berthas Öine lukked dem,
   Et Blomster sees fremskyde,
   Lyst spirer det af Jorden frem,
   En Helligdom at pryde.
Sees den af forsinkede Vandringsmand,
En Lyd af sagte Suk hörer han.

   Engang hvert Aar den blomster kun,
   Liig Gienskin fra de Döde,
   I natligmörke Höitidsstund,
   Paa gamle Taarnmuur öde;
En Luftning omsvæver den, vifter svag,
Liig döende Uskylds Aandedrag.

   See hist, hvor Borgen stod tilforn,
   Og trodsed paa sin Vælde,
   Der staaer nu blot et enkelt Taarn,
   Som Tiden ei kan fælde;
Der blomstrer det Blomster ved Midnatstid,
Og glimrer som blændende Lilje hvid.
</body>
</poem>

<poem id="rahbek2019021309">
<head>
    <title>Klager</title>
    <toctitle>Vigée: Klager</toctitle>
    <subtitle>Efter Vigée</subtitle>
    <firstline>Min Eensomheds bestandig tro Indbygger</firstline>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
    <source pages="141-142"/>
</head>
<body>
Min Eensomheds bestandig tro Indbygger,
O Gienlyd! hör! besvar ei meer min Sang,
Gientag ei meer et Navn i disse Skygger,
Ak! som jeg dig har nævnet sidste Gang!

O stille Grotte! elskte tause Lunde!
Min Svundne Saligheds Fortrolige!
Da I min Falske mig ei vise kunde,
Hvi skal jeg Navnet allevegne see?

O klare Kilde! som saa henrykt spilled,
Hvergang deri den Skiönne speiled sig,
Jeg frygter at gienfinde hendes Billed,
Oprör dig, skiul dit blanke Speil for mig!

Vaargrönne Eng! o favre Blomsterdække!
Hvor evig Kiærlighed hun tilsvoer mig,
Du visnende din muntre Pragt aflægge;
Ei meer skal hendes Fod betræde dig.

O Tvillingtræer! der flette eders Grene,
Vor fælles Gravhöi til et lövrigt Tag!
O skilles, skilles ad! ak mig allene
Skal denne Grav oplade sig i Dag.
</body>
</poem>


<poem id="rahbek2019021205">
<head>
   <title>Shakespeare: Vidie, Vidie, Vidie</title>
   <subtitle>Efter det Engelske</subtitle>
   <notes>
       <note>Gendigtning af Shakepeares <xref type="translation" poem="shakespeare2019011001"/>.</note>
   </notes>
   <firstline>En Sörgende sad under Hængebirkstræ</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages="142-144"/>
</head>
<body>
<nonum><center>(Desdemoras Sang i Othello 4 A. 3 Se.)</center></nonum>

En Sörgende sad under Hængebirkstræ,
   O Vidje! Vidje! Vidje!
Med Haand paa sit Hierte, og Hoved paa Knæ;
   O Vidje! Vidje! Vidje!
Syng: O den grönne Vidje min Krands nu skal være,
Suk drog han i Sangen; ved hvert han frembröd:
   Kom Vidje! Vidje! Vidje!
Min Elskte er borte, for Fryd er jeg död.
   O Vidje! Vidje! Vidje!
Min Elskte <note>Elskte] Elkte</note> forlod mig! falsk viste hun sig,
Kun Had for min Kiærlighed giver hun mig.

   Hvo elsker, saa skreeg han, o! ynk mig, hver een!
Min Sorg hun ei agter, er haard, som en Steen.
   Den kolde Ström randt, og hans Öie det græd,
De Taare randt salte ad Kinderne ned.
   Taus Fuglen sad hos ham, blev tam ved hans Nöd.
Og Stenene smelted ved Taaren, der flöd.
   Alt Haardhed<note>Alt Haardhed] At Haanhed</note> jeg taaler, bebreider mig ei,
For deilig hun födtes, for elskovsfuld jeg.
   O! at slig en Skiönhed kan findes saa haard!
Og uden al Skaansel min Ömhed forsmaaer.

   Ei Elskov meer bramme i Borg eller Lund,
Ustadig er Qvinden, og ændres paa Stund.
   Dog hvad hielper Klage! den har ingen Magt;
Jeg taalig maa bære al Haan og Foragt.
   Kom alle Forladte, og sætter Jer her!
Paa Falskhed I klage; min falskere er!
Fra min Elskte mig sveeg, jeg Vidjekrands bær;
   O Vidje! Vidje! Vidje!
Syng: o den grönne Vidje min Krands skal være!
</body>
</poem>

<!--
<poem id="rahbek2019021301">
<head>
   <title></title>
   <firstline> </firstline>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <source pages=""/>
</head>
<body>
</body>
</poem>
-->

</workbody>
</kalliopework>
