<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="ovs" author="claussen" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Oversættelser</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="claussen2001122506">
<head>
   <title>Blodfontænen</title>
   <toctitle>Blodfontænen</toctitle>
   <indextitle>Blodfontænen</indextitle>
   <firstline>Det er mig mellem Stunder, som udgød mit Blod</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning af Charles Baudelaires <xref digt="baudel1999060344"/>.</note>
      <note>Først trykt i <i>Tilskueren</i>, 1892, pp. 79-80.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
Det er mig mellem Stunder, som udgød mit Blod
lig en Fontæne rhytmisk sin hulkende Flod.
Jeg hører det vel risle fra tusend dulgte Grunde,
men famler dog forgæves for at finde min Vunde.

I alle Stadens Gader det breder jævnt sin Flod,
gør Stenene til Øer, hvor du sætter din Fod,
som skulde det med Purpur det hele Landskab grunde
og kvæge i sin Strøm de mange tørstende Munde.

Jeg søgte tit i Vinens Berusning for en Dag
at dulme denne Rædsel, min dybe Sprængningsmine.
Vin gør vort Øje klart og gør Ørets Sanser fine.

Og jeg har søgt i Elskov en Søvn med ømt Bedrag.
Men Elskov er en Sæng fuld af Naale og Spiger,
som skabtes for at læske disse grusomme Piger.
</body>
</poem>

<poem id="claussen2001122507">
<head>
   <title>Altanen</title>
   <toctitle>Altanen</toctitle>
   <indextitle>Altanen</indextitle>
   <firstline>Min højest Elskede, mine unge Minders Moder</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning af Charles Baudelaires <xref digt="baudel1999070150"/>.</note>
      <note>Først trykt i <i>Tilskueren</i>, 1892, pp. 80-81.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Min højest Elskede, mine unge Minders Moder,
du alle mine Glæder, du mit Hjærtes bedste Pligt!
Kan du huske vore Kærtegn som rimede Oder
og Arnens søde Ild og vore Aftner som et Digt!
Min højst Elskede, mine unge Minders Moder.

Vore Aftner, som belystes af en Kulilds klare Glød,
vore Aftner paa Altanen, som af Rosentaager bræmmes.
Hvor dit Hjærte var mig godt, hvor din Barm var mig sød!
Vi har sagt hinanden Ting af en Glans, der sent vil glemmes,
paa Aftner, som belystes af en Kulilds klare Glød.

Paa disse lune Aftner hvilke smukke Solnedgange!
Hvor Rummet dog er dybt, hvor er Hjærtet stort af Mod!
Naar jeg hælded mig imod dig, min Dronning! længselsbange
jeg troede mig at aande en Duft af dit Blod.
Paa disse lune Aftner hvilke smukke Solnedgange!

Og Natten kom derude som en Mur saa tung og tæt,
kun dunkelt mine Øjne dit Bryn i Mørket kender,
jeg suged Gift og Sødme af dine Aandedræt.
Dine Fødder slumred ind i mine broderlige Hænder,
naar Natten stod derude som en Mur saa tung og tæt.

Jeg kan den Kunst at genmane rige Timers Minde,
jeg lever om min Fortid paa Hug ved dine Knæ.
Hvor vil jeg vel din smægtende Skønhed bedre finde
end i dit kære Legem, dit Hjærtes milde Læ?
Jeg kan den Kunst at genmane rige Timers Minde.

De Eder, de Dufte, de Kys, som ej har Tal,
vil de da atter fødes af vort Væsens sære Krypter,
som nye Sole stiger i Himlens Kuppelhal
forfrisket efter Badet i Oceaners Dybder?
De Eder, de Dufte, de Kys, som ej har Tal,
</body>
</poem>

<poem id="claussen2001122508">
<head>
   <title>Bøn</title>
   <toctitle>Bøn</toctitle>
   <indextitle>Bøn</indextitle>
   <firstline>Ære og Lov til dig, Satan, i det højeste</firstline>
   <notes>
      <note>Skrevet 1889.</note>
      <note>Gendigtning af Charles Baudelaires <xref digt="baudelaire2001122501"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Ære og Lov til dig, Satan, i det højeste
af Himlen, hvor du har hersket, og i det dybeste
Helvede, hvor nu, betvungen, du drømmer i Tavshed!
Du lade min Sjæl en Dag hvile med dig
under Kundskabens Træ, den Stund, da over din Pande
som et nyt Tempel dets Grene skal brede sig!
</body>
</poem>

<poem id="claussen2001122509">
<head>
   <title>Italiens Sejre</title>
   <toctitle>Italiens Sejre</toctitle>
   <indextitle>Italiens Sejre</indextitle>
   <firstline>Fat Mod, mine Venner! Hvis Helgenhænder fordum</firstline>
   <notes>
      <note>Først trykt i <i>Berlingske Tidende</i>, 21. juni 1922 i forbindelse med det italienske kongepars besøg i København.</note>
      <note>Oversættelse af linie 29-36 af Giosuè Cardiccis <xref digt="carducci2001122501"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Fat Mod, mine Venner! Hvis Helgenhænder fordum
Drog Kilder frem af Klippen - vor Tid er ikke hin:
Ved Eders Flid og Snille skal de fædrene Bjerge
Slaa ud i Bølger af røgdunkel Vin;

Af Vin, som den gavmilde Jordbund har frembragt,
Af Jærn og af Svovl, med al Kraften i Behold:
Med denne Jord vil jeg ofre til gamle Fader Tiber,
Til Tiberen, udløst fra Ledebaand og Vold.
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
