<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bio>
 <body>
Pram, Christen Henriksen, 1756-1821, Digter og social-økonomisk Forfatter. P. er født 4. Sept. 1756 i Lesje Præstegjæld i Gudbrandsdalen i Norge, hvor hans Fader, Henrik Frederik P., der var af dansk Æt, den Gang var personel Kapellan; hans Moder, Olava Maria f. de Stockfleth, en Præstedatter fra Faaberg i Gudbrandsdalen, var af norsk Slægt. 1765 blev Faderen forflyttet til Slagslunde i Nordsjælland, og Sønnen blev, efter i nogen Tid at have faaet Undervisning i Hjemmet, privat dimitteret til Examen artium (1772). Han valgte Jura som Brødstudium, men det blev ikke til noget med Examenslæsningen; der var saa meget, som fængslede hans Interesse og spredte hans Kræfter. Han lagde sig efter de økonomisk-kameralistiske Videnskaber, men syslede samtidig med Græsk og de nyere Sprog samt deres Skjønlitteratur. Disse Studier afspejle det dobbeltsidige i P.s Natur og Virksomhed; hans Liv blev delt mellem den røde Ministeriumsbygning og Parnas. Vi følge først hans Løbebane som Embedsmand.

Fra 1776-79 var P. Huslærer hos Etatsraad Bornemann, men saa aabnede Embedsbanen sig for ham. Hans Fader stod i Venskabsforhold til fremragende Mænd som Kofod Ancher, Luxdorph og Suhm, hvorved Sønnen fik Adgang til Hovedstadens dannede Kredse og bl. a. kom i Forbindelse med Grev E. Schimmelmann. Denne indflydelsesrige Mand skaffede ham (1781) Plads som Fuldmægtig i Økonomi- og Kommercekollegiet, hvor han 1786 blev Arkivar, 1797 Kommitteret og 1812 Deputeret. I 1816, da dette Kollegium forenedes med det vestindisk-guineiske Rente- og Generaltoldkammer, fik han Afsked i Naade og med Ventepenge. I Medfør af sin Embedsstilling besøgte han i 1798 og 1799 Bornholm for at undersøge de derværende Kullejer; i 1804-6 gjorde han flere Rejser til Norge og gav en Indberetning paa 10 Bind (ikke udgivne) om Landets forskjellige Næringskilder. Samtidig havde han, i kortere eller længere Tidsrum, haft forskjellige andre Hverv; han havde været Søpasskriver (1786-1808), Sekretær ved Postkassepensionsdirektionen (1786-1809) og en af Landhusholdningsselskabets Præsidenter (1803-6). 1802 blev han udnævnt til virkelig Justitsraad, 1810 til virkelig Etatsraad.

En Del af P.s litterære Virksomhed staar i Forbindelse med hans forskellige Embedsstillinger, i det den nærmest behandler Æmner af socialøkonomisk Art, f. Ex. «Om en Husmoders Pligter» (1787), «Forsøg om Dragten, især for Danmark og Norge» (1791) og «Forsøg om en Højskoles Anlæg i Norge» (1795), alle 3 Prisskrifter, for hvilke han vandt den udsatte Pris. Desuden har han skrevet en Række mindre Skrifter og Afhandlinger over Æmner af lignende Art: «Undersøgelse om den kjøbenhavnske Waisenhusstiftelse» (1796), «Om Forbrugningen af Tobak i Danmark», «Om Uldproduktionen » m. m.

Som et Mellemled mellem P.s videnskabelige og digteriske Frembringelser staar hans Virksomhed som Udgiver af periodiske Skrifter. Han var Redaktør eller Medudgiver af «Efterretninger om den inden- og udenlandske Handel, Skibsfart osv.» (1782-87), af Maanedsskriftet «Minerva» (1785-93) og af «Borgervennen» (1796-1804 og 1818-19). Til disse Tidsskrifter leverede han en Række Bidrag af socialøkonomisk, historisk, moralfilosofisk og æsthe-tisk Art, f. Ex. «Om Kilderne til Rigdom », «Om Opdragelse», «Om Bogskriveri» m. m. Det vigtigste af de ovennævnte periodiske Skrifter er «Minerva», hvis Udgivelse han, sammen med <a poet="rahbek">Rahbek</a>, begyndte i Juli 1785. Rahbeks Tanke var, at Indholdet væsentlig skulde være skjønlitterært, men P. vilde drage hele Samfundslivet ind under Tidsskriftets Behandling, saa det kom til at omfatte baade Skjønlitteraturen, de religiøse Bevægelser, den økonomiske Udvikling, Undervisningen, Politikken m. m. P. fik sin Plan sat igjennem - heldigvis; thi han kom derved til at skabe et Tidsskrift, der vel nok er enestaaende i dansk Litteratur. I det have, siger R. Nyerup, «næsten alle Landets bogskrivende Mennesker taget Del, lige fra ham af, hvis Plads er ved Siden af Tronen, og indtil Bonden bag Ploven, og de have heri henlagt hver sit Kontingent til Massen af de Ideer, som i de sidste 16 Aar have sysselsat alle tænkende Hoveder i tvende Kongeriger». P.s egne Bidrag til «Minerva» ere af meget forskjellig Art; foruden nogle Digte har han skrevet Artikler over Æmner fra Socialøkonomien, Historien, Æsthetikken, Moralfilosofien m. m., f. Ex.: «Om Negerhandelen», «Om Bygselvæsenet i Norge», «Om Kongen af Preussen», «Det filosofiske Seculum» (18. Aarhundrede), «Om Selskabelighed» m, m. Vigtigere end disse Bidrag er den maanedlige historiske Artikel, som ledsagede hvert Hefte, og som P. stadig skrev, saa længe han deltog i Tidsskriftets Redaktion (dog undtagen 1. Kvartal af 1793). Det var gjennem denne Artikel, at de fleste dannede Mennesker paa den Tid fulgte den store franske Revolutions skæbnesvangre Optrin; P. søgte at gjøre sin Fremstilling saa objektiv som muligt, men alligevel blev den noget farvet af hans egen fremskridts-venlige Anskuelse.

Den videnskabelige Forfatter var imidlertid ikke den hele P. Med sin klare, praktiske Forstand forbandt han et ildfuldt, let bevægeligt Følelsesliv. Hans Ungdom faldt til Dels sammen med det <a poet="ewald">Ewald</a>-<a poet="wessel">Wesselske</a> Tidsrum og det Opsving i dansk Poesi, som det betegner. «Selskabet for de skjønne og nyttige Videnskaber» søgte med sine Prisopgaver at lokke de unge Talenter frem, og P. fulgte dets Kalden. Han havde i 1778 i «Alm. dansk Bibliothek» offentliggjort nogle Idyller og Sange og fik saa i 1779 sin Heroide «Philippa til Erik» antaget af det nævnte Selskab. I 1782 skrev han det Digt, som har gjort ham mest bekjendt, «Emilies Kilde», et naturbeskrivende Digt, der giver et Rundskue fra det bekjendte Punkt ved Schimmelmanns Landsted Sølyst paa Strandvejen. Det har samme Præg som Tidens øvrige naturbeskrivende Digtning: den methodiske Opregning af en Række Enkeltheder, i hvilke som Regel Stemningen drukner.

I Begyndelsen af Firserne var der over vort Aandsliv noget vist frisk, forventningsfuldt. Bevægelsen for Bondestandens Frigjørelse tog Fart, og Digterne gjorde sig til Ordførere for den. I 1783 blev der rejst en Mindesten for den ældre Bernstorff til Tak for hans Virksomhed for Bondesagen, og P. skrev i den Anledning sit bekjendte Digt: «Omtrent en Mil fra Kjøbenhavn - paa høje Gjentofts Bakke». Da Kronprinsen i 1784 selv overtog Regeringen, ventede man, der vilde komme en ny Tid, med Frihed og Fremskridt som sit Løsen. P. blev greben af Tidens Stemning og udgav «Stærkodder, et Digt i 15 Sange» (Jan. 1785). Af Oldtidens Aand er der intet i dette store Epos; det historiske Sagn er kun en allegorisk Ramme omkring en Række moralfilosofiske Betragtninger.  Indholdet er følgende: Stærkodder har myrdet en norsk Konge; «Midlerne, hvorved han paa én Gang skal forsone Guderne og redde Ingilds forfaldne Rige, ere Opdagelsen af 3 Klenodier: Skirners Sværd, et Symbolum paa Krigsstyrken, Skibladner, der ligger nedsænket i et fejt og balstyrigt Folks ubrugte Havn, et Billed paa den da forsømte Sømagt og Handel, og Mimers Brønd eller Kundskab og Klogskab, af hvis Vand han skal bringe Kong Ingild en Flaske». Det er altsaa det «til Borgerheld sigtende», som P. synger om i denne versificerede moralfilosofiske Afhandling. Digtet er utrolig tungt at arbejde sig igjennem; digterisk Flugt er der saa godt som intet af; men Forfatteren har da ogsaa i Indledningen anraabt «den simple Forstand» om at være hans inspirerende Muse. Man havde i sin Tid spurgt, om P. ikke var den Digter, der bedst kunde indtage den ved <a poet="ewald">Ewalds</a> Død ledigblevne Plads paa Parnas. «Stærkodder» afgjorde det Spørgsmaal: P. var ikke Manden.

Det var ikke lykkedes for P. at blive Skaberen af et nationalt Epos; i de følgende Aar vender han sig til Dramet. Men hans mislykkede historiske Dramer «Lagertha» (1789), «Damon og Pythias» (1790) og «Frode og Fingal» (1790) godtgjorde til fulde, at han ikke kunde fortsætte, hvad Ewald havde begyndt med «Rolf Krage» og «Balders Død». Saa forsøgte han sig i Syngestykket og Skuespillet, med Æmner fra Hverdagslivet: «Negeren» (1791), «Ægteskabsskolen» (1795), «Serenaden eller de sorte Næser» (1795), «Brønden» (1800), «Frokosten i Bellevue» (1803) o. a.  Replikskiftet i disse Stykker falder ofte ret naturligt, men for øvrigt hæve de sig ikke over det middelmaadige; intet af dem har kunnet holde sig paa Theatret eller i Læseverdenen. Det bedste af dem er «Ægteskabsskolen», der opnaaede 15 Forestillinger (sidste Gang 1822 ved en Mindefest for Forfatteren). - <a poet="rahbek">Rahbek</a> udgav P.s «Udvalgte digteriske Arbejder» (I-VI, 1824-29).

P. har altsaa som Digter intet frembragt, der har haft Levedygtighed i sig, og heller ikke i litteraturhistorisk Henseende betegne hans Arbejder noget nyt. Ikke desto mindre nød han, vel nærmest paa Grund af sin travle, mangeartede Forfattervirksomhed, et betydeligt Ry som Skribent, og da han i 1819 af økonomiske Grunde søgte og fik Embedet som Toldforvalter paa St. Thomas, indbød en Kreds af bekjendte Mænd, <a poet="baggesen">Baggesen</a>, <a poet="rahbek">Rahbek</a>, Thorvaldsen o. fl., til en Afskedsfest for ham (10. April 1820); <a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschläger</a> og <a poet="ingemann">Ingemann</a> skreve Sange i Dagens Anledning, og Provst Gutfeldt holdt Festtalen. <a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschläger</a> spaar i sit Digt, at Hr.  Christen snart «la’r sin Snække stande» tilbage til Danmark. Det skete dog ikke. P. kunde ikke taale det vestindiske Klima; han døde Aaret efter sin Ankomst til St. Thomas (28. Nov. 1821). -

P. havde et paa én Gang tungt og lidenskabeligt Sind.  <a poet="oehlenschlaeger">Oehlenschläger</a> fortæller, at han ingen Ven havde, «som han ikke havde vist Døren eller truet med Prygl». Efter sin egen Beretning var han fra Barndommen til hen i sin modnere Alder plaget af de græsseligste religiøse Anfægtelser. «Tid, Beskæftigelse og Vellyst svækkede, sløvede hine Ængstelsers Brod.» Hvad han læste, greb ham saa dybt, at de fleste andre Mennesker, f. Ex.  <a poet="rahbek">Rahbek</a>, forekom ham kolde i Sammenligning dermed. «Jeg er», skriver han et Sted, «umaadeligen destitueret for alt det, der er vittigt, yndigt, behageligt, en tvær, treven, langsom Figur, hvis udvortes og indvortes ligner højt Mængden af de sjællandske Bønder, Fortrædelighed, underkuet, forkert; en slavisk Stræben efter at opnaa, hvad han en Gang foresætter sig, er hans eneste Fortjeneste.» Og dette vanskelige Sind havde saa at kæmpe med økonomiske Bekymringer og ægteskabelige Sorger. Medens P. var Huslærer hos Bornemann, blev han forelsket i Husets Lærerinde, Maria Magdalene Erichsen (f. 30. Juli 1754), en Datter af Stadsfysikus J. G. E. i Bergen (IV, 533); i Maj 1782 blev han i Slagslunde Kirke viet til sin 28aarige Brud. Ægteskabet blev ulykkeligt; allerede et halvt Aar efter Brylluppet klager P. derover i et Brev til <a poet="rahbek">Rahbek</a>. Af og til forefaldt der voldsomme Scener mellem Ægtefællerne, der en Tid endogsaa levede næsten afsondrede fra hinanden. Hans Hustru søgte Trøst derfor i <a poet="baggesen">Baggesens</a> Sværmeri for hende. Hun døde før P.s Afrejse til St. Thomas, 30. Sept. 1819.

<right><small>F. Rønning i <i>Dansk biografisk Lexikon</i>, C. F. Bricka (red.), Gyldendalske Boghandels Forlag, Kbh., 1889, bd. XIII, pp. 268-272.</small></right>
 </body>
</bio>


