<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<kalliopework id="andre" author="voss" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
</workhead>
<workbody>

<poem id="voss2019122301">
<head>
    <title>Freundschaftsbund</title>
    <firstline>Im Hut der Freiheit stimmet an</firstline>
</head>
<body>
Im Hut der Freiheit stimmet an
Voll Ernst der Freundschaft Lied!
Der ist, bei Gott! kein Ehrenmann,
Dem hier sein Herz nicht glüht!
Die Freundschaft stärkt in Freud' und Not,
Und folgt durch Leben und durch Tod!

Erbarmend sah des Lebens Müh
Der Menschen Vater, schwieg,
Erschuf die Freundschaft, wog; und sieh,
Des Elends Schale stieg.
Da sprach der Vater: Es ist gut!
Und alles Leben hauchte Mut.

Wohlthun und Wohl empfangen, lehrt
Ein allgemeiner Bund.
Im Kerker ist die Spinn' uns wert,
Auf öder Flur ein Hund,
Ein Hühnchen, das gerufen kam,
Und Brot aus unsern Händen nahm.

Doch selig, teilt ein Menschenherz,
Verständig, gut und treu,
Voll Mitgefühls in Freud' und Schmerz,
Des Lebens Mancherlei:
Ein Freund, der sanft mit Rate nützt,
Und abends traulich bei uns sitzt!

Ach ohne Freund ist öd' und stumm
Das schönste Vaterland!
Doch blühen heißt Elysium
Ein Freund aus dürrem Sand!
Er schmaust mit uns auf grobem Zwilch,
Und würzt durch Liebe Frucht und Milch.

Einmütig hält auf Recht und Pflicht,
Und handelt, Freund und Freund;
Doch trägt man gern, und quält sich nicht,
Was jeder glaubt und meint.
Der zieht den Duft der Rose vor,
Der andre liebt den Nelkenflor.

Gedank' und That, und Ehr' und Glück
Vertraut man ohne Hehl;
Auch Schwachheit schaut des Freundes Blick:
Ihn irrt kein leichter Fehl.
Selbst herber Gram an Freundesbrust
Verweint sich bald in süße Lust.

Ein Herz und eine Seele sei
Mit seinem Freund der Freund:
Liebreich und wahrhaft, mild und frei,
In Fern' und Tod vereint!
Einst bringt, wer früher starb, in Glanz
Dem Brudergeist den Palmenkranz!

Entblößt das Haupt, ihr Freund', und weiht
Der Freundschaft diesen Trank!
Ihr toten Freunde, hört den Eid,
Einstimmend zum Gesang;
Und tröstet armer Fürsten Los,
Die nie des Freundes Arm umschloß!

Wir schütteln herzlich uns die Hand,
Und teilen Freud' und Not!
Sei dieser Kuß der Freundschaft Pfand
Durch Leben und durch Tod!
Wie David seinen Jonathan,
Und Voß dich, Stolberg, liebgewann!
</body>
</poem>

<poem id="voss2019122302">
<head>
    <title>An Miller</title>
    <subtitle>November 1772.</subtitle>
    <firstline>Mein allerliebster Miller</firstline>
    <notes>
        <note>Se Millers <xref poem="miller2019122301"/>.</note>
    </notes>
</head>
<body>
Mein allerliebster Miller,
Wer hat dich Ton und Triller
So silberrein gelehrt,
Daß nur auf dich die Schöne,
Und nimmer auf die Töne
Des armen Bruders hört?

Singst du nur ganz gewöhnlich;
Wie zauberst du! Wie sehnlich
Errötet dir das Kind!
Sie fängt sich an zu fächeln,
Und spricht, mit scheuem Lächeln:
Ei! wie Sie lose sind!

Doch wenn der Obotrite
Sich noch so sehr bemühte,
Ein Mienchen zu erflehn;
So spricht das Mädchen schimpfend,
Die kleine Nase rümpfend:
Das kann kein Mensch verstehn!

O lehre mich Selinden
Doch endlich überwinden,
Die unerbittlich ist!
Sie soll mit zwanzig Küssen
Dich einst bezahlen müssen!
Doch wenn du sittsam bist.
</body>
</poem>

<poem id="voss2020012701">
<head>
    <title>Wir bringen mit Gesang und Tanz</title>
    <firstline>Wir bringen mit Gesang und Tanz</firstline>
</head>
<body>
Wir bringen mit Gesang und Tanz
Dir diesen blanken Ährenkranz,
  Wir Bräutigam und Braut!
Die Fiedel und Hoboe schallt!
Die Klocken gehn! Und Jung und Alt
  Springt hoch, und jauchzet laut!

Die Freyheit schenkt uns solchen Mut!
Die Dirn' ist frisch wie Milch und Blut,
  Gerad' und schlank wie Rohr!
Ihr Schnitter pralt mit ihrem Strauß,
Und sieht so braun und bräsig aus,
  Den Hut auf Einem Ohr!

Der du zur Freyheit uns erhobst,
Komm her, und schau! Dort glüht das Obst,
  Das seinen Baum beschwert!
Dort brüllen Rinder ohne Zahl!
Dort blöcken Schafe durch das Thal!
  Dort stampft im Klee das Pferd!

Und ob's der Sens' an Korn gebrach,
Da frag die vollen Scheuren nach,
  Bis an den Giebel voll!
Die Flegel klappern sonder Rast,
Der Städter holet Last auf Last;
  Sie sind und bleiben voll!

Und, zeug' uns! hungerharkten wir?
Fand nicht genung zu lesen hier
  Der Wais' und Wittwe Hand?
Die hungerharken, die das Joch
Des Frohnes drückt, und harken doch
  Meist Hedrich, Tresp' und Brand!

Im blauen Tremsenkranz juchheyn,
Zu Weidenflöten und Schalmeyn,
  Die Kinder, rund und roth;
Und schenken froh dem bleichen Mann,
Des Sklavendorfes Unterthan,
  Ihr kleines Vesperbrod!

Wir ackern tief, und dröschen aus,
Und bessern Feld und Wies' und Haus,
  Kein Schweiß ist uns zu theur!
Kein harter Vogt steht hinter uns!
Ein Wink vom lieben Herrn; wir thun's!
  Und liefen durch das Feur!

Des Sonntags auf der Kegelbahn
Setzt alles auf dein Wohlseyn an,
  Und schlürft den letzten Tropf:
Laßt leben unsern Vater hoch!
Zerbrochen ist des Frohnes Joch!
  Die Gläser übern Kopf!

Am Sommerabend singen wir,
Wir Bursch' und Jungfern, vor der Thür,
  Zur Fiedel und Schalmey:
Es lebe unser Vater hoch!
Er nahm von uns des Frohnes Joch!
  Juchheissa! wir sind frey!

Wir bringen mit Gesang und Tanz
Dir, Vater, diesen Ährenkranz,
  Wir Bräutigam und Braut!
Denk stets dabey an unsern Fleiß,
An unsre Lieb', und dessen Preis,
  Der segnend auf uns schaut!

Er hängt! er hängt! der blanke Kranz!
Beginnt, ihr Schnitter, Reihentanz,
  Und schreyt mit frischem Mut:
Es lebe unser Vater hoch!
Und seine Frau und Kinder hoch!
  Juchheissa! schwingt den Hut!
</body>
</poem>

<poem id="voss2020020501">
<head>
    <title>Der siebzigste Geburtstag</title>
    <firstline>Auf die Postille gebückt, zur Seite des wärmenden Ofens</firstline>
</head>
<body>
Auf die Postille gebückt, zur Seite des wärmenden Ofens
Saß der redliche Tamm in dem Lehnstuhl, welcher mit Schnitzwerk
Und braunnarbigem Jucht voll schwellender Haare geziert war:
Tamm, seit vierzig Jahren in Stolp, dem gesegneten Freidorf,
Organist, Schulmeister zugleich und ehrsamer Küster,
Der fast allen im Dorf, bis auf wenige Greise der Vorzeit,
Einst Taufwasser gereicht und Sitte gelehrt und Erkenntnis,
Dann zur Trauung gespielt und hinweg schon manchen gesungen.
Oft nun faltend die Hand und oft mit lauterem Murmeln
Las er die tröstenden Spruch und Ermahnungen. Aber allmählich
Starrte sein Blick, und er sank in erquickenden Mittagsschlummer.
Festlich prangte der Greis in gestreifter kalmankener Jacke;
Und bei entglittener Brill und silberfarbenem Haupthaar
Lag auf dem Buche die Mütze von violettenem Sammet,
Mit Fuchspelze verbrämt und geschmückt mit goldener Troddel.
Denn er feierte heute den siebzigsten frohen Geburtstag,
Froh des erlebeten Heils. Sein einziger Sohn Zacharias,
Welcher als Kind auf dem Schemel geprediget und, von dem Pfarrer
Ausersehn für die Kirche, mit Not vollendet die Laufbahn,
Durch die lateinische Schul und die teuere Akademie durch:
Der war jetzt einhellig erwähleter Pfarrer in Merliz
Und seit kurzem vermählt mit der wirtlichen Tochter des Vorfahrs.
Fernher hatte der Sohn zur Verherrlichung seines Geburtstags
Edlen Tobak mit der Fracht und stärkende Weine gesendet,
Auch in dem Briefe gelobt, er selbst und die freundliche Gattin,
Hemmeten nicht Hohlweg und verschneiete Gründe die Durchfahrt,
Sicherlich kämen sie beide, das Fest mit dem Vater zu feiern
Und zu empfahn den Segen von ihm und der würdigen Mutter.
Eine versiegelte Flasche mit Rheinwein hatte der Vater
Froh sich gespendet zum Mahl und mit Mütterchen auf die Gesundheit
Ihres Sohns Zacharias geklingt und der freundlichen Gattin,
Die sie so gern noch sähen und Töchterchen nennten und bald auch
Mütterchen, ach! an der Wiege der Enkelin oder des Enkels!
Viel noch sprachen sie fort von Tagen des Grams und der Tröstung,
Und wie sich alles nunmehr auflös in behagliches Alter:

»Gutes gewollt, mit Vertraun und Beharrlichkeit, führet zum Ausgang!
Solches erfuhren wir selbst, du Trauteste; solches der Sohn auch!
Hab ich doch immer gesagt, wenn du weinetest: ›Frau, nur geduldig!
Bet und vertrau! Je größer die Not, je näher die Rettung!
Schwer ist aller Beginn; wer getrost fortgehet, der kommt an!‹«

Feuriger rief es der Greis und las die erbauliche Predigt
Nach, wie den Sperling ernähr und die Lilie kleide der Vater.
Doch der balsamische Trank, der altende, löste dem Alten
Sanft den behaglichen Sinn und duftete süße Betäubung.

Mütterchen hatte mit Sorg ihr freundliches Stübchen gezieret,
Wo von der Schule Geschäft sie ruheten und mit Bewirtung
Rechtliche Gäst' aufnahmen, den Prediger und den Verwalter;
Hatten gefegt und geuhlt und mit feinerem Sande gestreuet,
Reine Gardinen gehängt um Fenster und luftigen Alkov,
Mit rotblumigem Teppich gedeckt den eichenen Klapptisch
Und das bestäubte Gewächs am sonnigen Fenster gereinigt,
Knospende Ros und Levkoj und spanischen Pfeffer und Goldlack
Samt dem grünenden Korb Maililien hinter dem Ofen.
Ringsum blinkten gescheurt die zinnernen Teller und Schüsseln
Auf dem Gesims; auch hingen ein Paar stettinische Krüge
Blaugeblümt an den Pflöcken, die Feuerkieke von Messing,
Desem und Mangelholz und die zierliche Elle von Nußbaum.
Aber das grüne Klavier, vom Greise gestimmt und besaitet,
Stand mit bebildertem Deckel und schimmerte; unten befestigt
Hing ein Pedal; es lag auf dem Pult ein offnes Choralbuch.
Auch den eichenen Schrank mit geflügelten Köpfen und Schnörkeln,
Schraubenförmigen Füßen und Schlüsselschilden von Messing
(Ihre selige Mutter, die Küsterin, kauft' ihn zum Brautschatz)
Hatte sie abgestäubt und mit glänzendem Wachse gebohnet.
Oben stand auf Stufen ein Hund und ein züngelnder Löwe,
Beide von Gips, Trinkgläser mit eingeschliffenen Bildern,
Zween Teetöpfe von Zinn und irdene Tassen und Äpfel.

Als sie den Greis wahrnahm, wie er ruht' in atmendem Schlummer,
Stand das Mütterchen auf vom binsenbeflochtenen Spinnstuhl,
Langsam, trippelte dann auf knirrendem Sande zur Wanduhr
Leis und knüpfte die Schnur des Schlaggewichts an den Nagel,
Daß ihm den Schlaf nicht störte das klingende Glas und der Kuckuck.
Jetzo sah sie hinaus, wie die stöbernden Flocken am Fenster
Rieselten und wie der Ost dort wirbelte, dort in den Eschen
Rauscht' und der hüpfenden Krähn Fußtritte verweht' an der Scheuer.
Lange mit ernstem Gesicht, ihr Haupt und die Hände bewegend,
Stand sie vertieft in Gedanken und flisterte halb, was sie dachte:

»Lieber Gott, wie es stürmt, und Schnee in den Gründen sich anhäuft!
Armer, wer jetzt auf Reisen hindurch muß, ferne der Einkehr!
Auch wer, Weib zu erwärmen und Kind, auswandert nach Reisholz,
Hungerig oft und zerlumpt! Kein Mensch wohl jagte bei solchem
Wetter den Hund aus der Türe, wer seines Viehs sich erbarmet!
Dennoch kommt mein Söhnchen, das Fest mit dem Vater zu feiern!
Was er wollte, das wollt er, von Kind auf! Gar zu besonders
Wühlt mir das Herz! Und oh! wie die Katz auf dem Tritte des Tisches
Schnurrt und das Pfötchen sich leckt, auch Bart und Nacken sich putzet!
Das bedeutet ja Fremde, nach aller Vernünftigen Urteil!«

Sprach's, und trat an den Spiegel, die festliche Haube zu ordnen,
Welche der Vater verschob, mit dem Kuß ausgleichend den Zwiespalt;
Denn er leerte das Glas auf die Enkelin, sie auf den Enkel.
Nicht ganz schäme sich meiner die Frau im modischen Kopfzeug!
Dachte sie leis im Herzen und lächelte selber der Torheit.

Neben dem schlummernden Greis, an der anderen Ecke des Tisches,
Deckte sie jetzo ein Tuch von feingemodeltem Drillich,
Stellete dann die Tassen mit zitternden Händen in Ordnung;
Auch die blechene Dos, und darin großklumpigen Zucker,
Trug sie hervor aus dem Schrank und scheuchte die sumsenden Fliegen,
Die ihr Mann mit der Klappe verschont zur Wintergesellschaft;
Auch dem Gesims enthob sie ein Paar Tonpfeifen mit Posen,
Grün und rot, und legte Tobak auf den zinnernen Teller.

Als sie drinnen nunmehr den Empfang der Kinder bereitet,
Ging sie hinaus vorsichtig, damit nicht knarrte der Drücker.
Aus der Gesindestube darauf, vom rummelnden Spulrad,
Rief sie, die Tür halb öffnend, Marie, die geschäftige Hausmagd,
Welche gehaspeltes Garn von der Wind abspulte zum Weben,
Hastiges Schwungs, von dem Weber gemahnt und eigenem Ehrgeiz.
Heiser ertönte der Ruf, und gehemmt war plötzlich der Umschwung:

»Flink, lebendige Kohlen, Marie, aus dem Ofen gescharret,
Dicht an die Platte der Wand, die den Lehnstuhl wärmet im Rücken;
Daß ich frisch (denn er schmeckt viel kräftiger) brenne den Kaffee.
Heize mit Kien dann wieder und Torf und buchenem Stammholz,
Ohne Geräusch, daß nicht aus dem Schlaf aufwache der Vater.
Sinkt das Feuer in Glut, dann schiebe den knorrigen Klotz nach,
Der in die Nacht fortglimme, dem leidigen Froste zur Abwehr.
Siebzigjährige sind nicht Fröstlinge, wenn sie im Sommer
Gern an der Sonn ausruhn und am wärmenden Ofen im Winter.
Auch für die Kinderchen wohl braucht's gründliche Wärme zum Auftaun.«

Rasch der Ermahnenden folgte Marie und sprach im Herausgehn:
»Barsch durchkältet der Ost; wer im Sturm lustreiset, ist unklug;
Nur ein wähliges Paar wie das unsrige dammelt hindurch wohl.
Wärmenden Trank auch bot ich den Kälberchen heut und den Milchkühn,
Auch viel wärmende Streu in das Fach. Schönmädchen und Blüming
Brummten am Trog und leckten die Hand und ließen sich kraueln.«

Sprach's; und sobald sie dem Ofen die funkelnden Kohlen entscharret,
Legte sie Feurung hinein und weckte die Glut mit dem Blasbalg,
Hustend, und schimpfte den Rauch und wischte die tränenden Augen.

Emsig stand an dem Herde das Mütterchen, brannte den Kaffee
Über der Glut in der Pfann und rührte mit hölzernem Löffel:
Knatternd schwitzten die Bohnen und bräunten sich, während ein würzig
Duftender Qualm aufdampfte, die Küch und die Diele durchräuchernd.
Sie nun langte die Mühle herab vom Gesimse des Schornsteins,
Schüttete Bohnen darauf, und fest mit den Knien sie zwängend,
Hielt sie den Rumpf in der Linken und drehete munter den Knopf um;
Oft auch hüpfende Bohnen vom Schoß haushälterisch sammelnd,
Goß sie auf graues Papier den grobgemahlenen Kaffee.
Plötzlich hemmte sie nun die rasselnde Mühl in dem Umlauf,
Und zu Marie, die den Ofen verspundete, sprach sie gebietend :

»Eile, Marie, und sperre den wachsamen Hund in das Backhaus;
Daß, wenn der Schlitten sich naht, das Gebell nicht störe den Vater.
Denkt auch Thoms an die Karpfen für unseren Sohn und den Pastor,
Der uns zu Abend beehrt, ihr Lieblingsessen von Alters?
Hol er vor dunkeler Nacht, sonst geht ihm der kitzlige Fischer
Schwerlich zum Hälter hinab. Aus Vorsicht bring ihm den Beutel.
Wenn er auch trockenes Holz für die Bratgans, die wir gestopfet,
Splitterte! Bring ihm das Beil und bedeut ihn. Dann im Vorbeigehn
Steig auf den Taubenschlag und sieh, ob der Schlitten nicht ankommt.«

Kaum gesagt, so enteilte Marie, die geschäftige Hausmagd,
Nehmend von rußigter Mauer das Beil und den maschigen Beutel;
Lockte den treuen Monarch mit Geburtstagsbrocken zum Backhaus,
Fern an den Garten hinab, und schloß mit der Krampe den Kerker.
Anfangs kratzte der Dogg und winselte; aber sobald er
Wärme roch vom frischen Gebäck des festlichen Brotes,
Sprang er behend auf den Ofen und streckt' ausruhende Glieder.
Jene lief in die Scheune, wo Thoms mit gewaltiger Arbeit
Häckerling schnitt, denn ihn fror! Und sie sagt' in der Eile den Auftrag.

»Splittere Holz für die Gans und hol in dem Beutel die Karpfen,
Thoms, vor dunkeler Nacht; sonst geht dir der kitzlige Fischer
Schwerlich zum Hälter hinab, trotz unserem Sohn und dem Pastor!«

Thoms antwortete drauf und stellte die Häckerlinglad hin:
»Splitter, Marie, und Karpfen verschaff ich dir früher denn not ist.
Wenn an dem heutigen Tage sich kitzelig zeiget der Fischer,
Treib ich den Kitzel ihm aus; und bald ist der Hälter geöffnet!«

Also der rüstige Knecht; da rannte sie durch das Gestöber,
Stieg auf den Taubenschlag und pustete, rieb sich die Hände,
Steckte sie unter die Schürz und schlug sich über die Schultern.
Als sie mit schärferem Blick in des Schnees umnebelnden Wirbeln
Spähete, siehe da kam's mit verdecktem Gestühl wie ein Schlitten,
Welcher vom Berg in das Dorf herklingelte. Schnell von der Leiter
Stieg sie herab und brachte der emsigen Mutter die Botschaft,
Welche der Milch abschöpfte den Rahm zu festlichem Kaffee.

»Mutter, es kommt wie ein Schlitten; ich weiß nicht sicher, doch glaub ich!«
Also Marie; da verlor die erschrockene Mutter den Löffel;
Unter ihr bebten die Knie, und sie lief mit klopfendem Herzen,
Atemlos; ihr entflog im hastigen Lauf der Pantoffel.
Jene lief zu der Pfort und öffnete. Näher und näher
Kam das Gekling und das Klatschen der Peitsch und der Pferde Getrampel.
Nun, nun lenkten herein die mutigen Ross' in den Hofraum,
Blankgeschirrt; und der Schlitten mit halb schon offnem Verdeckstuhl
Hielt an der Tür, und es schnoben, beschneit und dampfend, die Renner.

Mütterchen rief: »Willkommen!« daher, »willkommen, ihr Kindlein!
Lebt ihr auch noch?« und reichte die Hand in den schönen Verdeckstuhl;
»Lebt in dem grimmigen Ost mein Töchterchen?« Dann, für sich selber
Nur zu sorgen, ermahnt: »Laßt, Kinderchen!« rief sie; »dem Sturmwind
Wehret das Haus! Ich bin ja vom eisernen Kerne der Vorwelt!
Stets war unser Geschlecht steinalt und Verächter des Wetters;
Aber die jüngere Welt ist zart und scheuet die Zugluft.«

Sprach's; und den Sohn, der dem Schlitten entsprang, umarmte sie eilig,
Hüllte das Töchterchen dann aus bärenzottigem Fußsack
Und liebkosete viel, mit Kuß und bedaurendem Streicheln,
Zog dann beid, in der Linken den Sohn, in der Rechten die Tochter,
Rasch in das Haus, dem Gesinde des Fahrzeugs Sorge vertrauend.

»Aber wo bleibt mein Vater? Er ist doch gesund am Geburtstag?«
Fragte der Sohn. Schnell tuschte mit winkendem Haupte die Mutter:

»Still! das Väterchen hält noch Mittagsschlummer im Lehnstuhl!
Laß mit kindlichem Kuß dein junges Gemahl ihn erwecken;
Dann wird wahr, daß Gott im Schlafe die Seinigen segnet!«

Sprach's, und führte sie leis in der Schule gesäubertes Zimmer,
Voll von Tisch und Gestühl, Schreibzeug und bezifferten Tafeln:
Wo sie an Pflöck aufhängte die nordische Wintervermummung,
Mäntel, mit Flocken geweißt, und der Tochter bewunderten Leibpelz,
Auch den Flor, der die Wangen geschirmt, und das seidene Halstuch.
Und sie umschloß die Enthüllten mit strömender Träne der Inbrunst:

»Tochter und Sohn, willkommen! ans Herz willkommen noch einmal!
Ihr, uns Altenden Freud, in Freud auch altet und greiset,
Stets einmütiges Sinns und umwohnt von gedeihenden Kindern!
Nun mag brechen das Auge, da dich wir gesehen im Amtsrock,
Sohn, und dich ihm vermählt, du frisch aufblühendes Herzblatt!
Armes Kind, wie das ganze Gesicht rot glühet vom Ostwind!
O du Seelengesicht! Denn ich duze dich, weil du es foderst!
Aber die Stub ist warm, und gleich soll Kaffee bereit sein!«

Ihr um den Nacken die Arme geschmiegt, liebkoste die Tochter:
»Mutter, ich duze dich auch wie die leibliche, die mich geboren;
Also geschah's in der Bibel, da Herz und Zunge vereint war:
Denn du gebarst und erzogst mir den wackeren Sohn Zacharias,
Der an Wuchs und Gemüt, wie er sagt, nachartet dem Vater.
Mütterchen, habe mich lieb; ich will auch artiges Kind sein.
Fröhliches Herz und rotes Gesicht, das hab ich beständig,
Auch wenn der Ost nicht weht. Mein Väterchen sagte mir oftmals,
Klopfend die Wang, ich würde noch krank vor lauter Gesundheit.«

Jetzo sagte der Sohn, sein Weib darstellend der Mutter:
»Mütterchen, nehmt sie auf Glauben. So zart und schlank, wie sie dasteht,
Ist sie mit Leib und Seele vom edelsten Kerne der Vorwelt.
Daß sie der Mutter nur nicht das Herz abschwatze des Vaters!
Komm denn, und bring als Gabe den zärtlichsten Kuß zum Geburtstag.«

Schalkhaft lächelte drob und sprach die treffliche Gattin:
»Nicht zur Geburtstagsgabe! Was Besseres bring ich im Koffer
Unserem Vater zur Lust und dem Mütterchen, ohne dein Wissen!«

Sprach's, und faßte dem Manne die Hand; die führende Mutter
Öffnete leise die Tür und ließ die Kinder hineingehn.
Aber die junge Frau, voll Lieb im lächelnden Antlitz,
Hüpfte voraus und küßte den Greis. Mit verwunderten Augen
Sah er empor und hing in der trautesten Kinder Umarmung.
</body>
</poem>

<poem id="voss2020020502">
<head>
    <title>Die Leibeigenen</title>
    <firstline>Hell ging unter die Sonn, und der Mond da schwebet im Dunkeln</firstline>
</head>
<body>
<nonum><center>Michel</center></nonum>
Hell ging unter die Sonn, und der Mond da schwebet im Dunkeln
Blau wie ein silberner Kahn und verkündiget heitere Pfingsten.
Gern wohl hört ich vordem, wenn zum morgenden Feste der Küster
Beierte; doch nun schallt's mir wie Totengeläut von dem Kirchturm!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Nicht so verzagt! Sieh, Michel, wie rasch heut alles mit Kalmus,
Blumen und Maien sich schleppt und des Frühlinges heiligem Feste
Kirch und Wohnungen schmückt! Man ruht doch einmal vom Frondienst!
Komm, wir singen ein wenig; es klingt so prächtig des Abends.
Lustig allein schon hemmt die getüderten Pferde vom Kornfeld.
Lieblich rauscht ihr Gerupf und der Frösch anmutiges Röcheln;
Lieblich darein auch tönet die Nachtigall (Michel wie sagst du?),
Wie in den Salm der Gemeinde die liebliche Stimme Lenorens.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Hören wir denn in der Stille die Nachtigall! Hans, sie bewegt mich.

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Weißt du das Lied: »Schon locket der Mai!« Dies lernt ich vom Küster
Samt der Weis am Klavier (er hatt es auf Noten), den Sonntag,
Als ich, zu einigem Lohn für mancherlei Lehr und Ermahnung,
Einen bunten Kapaun mit gebrüteten Enten ihm hintrug.
Lerne du dieses umsonst, und pfeife dazu auf dem Maiblatt.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Siehst du am Mühlenteiche die schimmernden Laken im Mondschein?
Dort! und kennst du sie, Hans, die dort vergeblich ihr Brauthemd
(Ach Unkundige!) bleicht? und nötigest mich zum Gesange?

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Wohl! Lenore bewacht in der strohernen Hütte die Leinwand:
Eben vernahm ich ihren Gesang durch der Mühle Geklapper.
Aber was sagst du, Michel? Sie bleicht vergeblich das Brauthemd?
Schenkt doch der gnädige Herr beim Ährenkranze die Hochzeit.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Suche du Treu und Glauben bei Edelleuten! Betrieger,
Schelme sind ...

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Sacht! ihm erzählt es ein Vögelchen oder sein Finger!!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Mag ihm erzählen, wer will! Da verspricht mir der Junker die Hochzeit
Und die Erlassung des Frons, für hundert Taler in Dritteln,
Und, wenn ich gut wirtschafte, die Huf in erträgliche Pachtung.
Mein grauköpfiger Alter und selbst mein Bruder, der Krüppel,
Den der Barbar an die Preußen verschacherte, daß ihn zuschanden
Hackte der wilde Kalmuck und Menschenfresser und Tater,
Raffen herbei in der Hast Taufpfennige, Bräutigamstaler,
Schimmlige Kronen und Ör und erbeutete Timpen und Rubel,
Auch den Silberbeschlag an der seligen Mutter Gesangbuch,
Und sie verkaufen dazu den braunen Hengst mit der Blesse,
Samt der bläulichen Stark auf dem Frühlingsmarkte für Spottgeld.
»Bring ihm«, sagen sie, »Michel, da bring ihm unseren letzten
Not- und Ehrenschilling, dem hungrigen Menschenhändler!
Besser arm und frei als ein Sklave bei Salomons Reichtum!
Freies Werk schafft Segen und Fröhlichkeit! Michel, du bringest
Tränen und Blut! Gott helfe, wenn einst auf der Seel es ihm brennet!«
Weinend bring ich das Geld. Er zählet es: »Michel, die Hochzeit
Schenk ich euch; mit der Freiheit indes ...« Hier zuckt er die Achseln.

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Plaget den Kerl sein Teufel? Was schützt denn der gnädige Herr vor?

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Hans, der Hund, den hängen man will, hat Leder gefressen.
Vor auf dem Finger gezählt wird mir mein Sündenverzeichnis:
Daß ich heimlich sein Gras abweidete, daß ich zu flach ihm
Ackerte, daß ich sein Korn halb ausdrosch, daß ich mir Feurung
Sammelte, daß ich im Kohl ein naschendes Häschen ihm wegfing.
Kurz, es beträgt wohl mehr als hundert Taler die Rechnung.
»Seid nur ruhig, mein Freund!« so munkelt' er; »ehe wir nachsehn,
Was für Geld in die Lad euch regnete. Leise vermut ich,
Wer mir jüngst vom Speicher den Malter Roggen gestohlen.«

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Hättest du Fronarbeiten versäumt, zu entschuldigen wär es.
Was? noch Treue verlangt der unbarmherzige Fronherr?
Der, mit Diensten des Rechts (sei Gott es geklagt) und der Willkür,
Uns wie die Pferd abquälet und kaum wie die Pferde beköstigt?
Der, wenn darbend ein Mann für Weib und Kinderchen Brotkorn
Heischt vom belasteten Speicher, ihn erst mit dem Prügel bewillkommt,
Dann aus gestrichenem Maß einschüttet den kärglichen Vorschuß?
Der auch des bittersten Mangels Befriedigung, welche der Pfarrer
Selbst nicht Diebstahl nennt, in barbarischen Marterkammern
Züchtiget und an Geschrei und Angstgebärden sich kitzelt?
Der die Mädchen des Dorfes mißbraucht und die Knaben wie Lastvieh
Auferzöge, wenn nicht sich erbarmeten Pfarrer und Küster,
Welche, gehaßt vom Junker, Vernunft uns lehren und Rechttun?
Nein, nicht Sünde fürwahr ist solcherlei Frones Versäumnis!
Doch für des Einbruchs ganz ehrlose Beschuldigung, Michel,
Als rechtschaffener Kerl, geh dreist nach Schwerin und verklag ihn,
Daß dir Gerechtigkeit werde von unserem gnädigsten Landsherrn!
Zeugnis stell ich und Eid, daß Johann, der Lakai, mit Erlaubnis
(Sagt man) der gnädigen Frau, sich das Korn vom Speicher geholet!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Hans, das Nachtmahl nehm ich darauf: Nichts hab ich verschuldet!
Seit mich die Hoffnung gelabt, die leidige! strebt ich und schafft ich,
Was ein Mann nur vermag, im Fron und im eigenen Haushalt.
Selbst ja lobtest du mich, wie ich Stall und Scheuer und Wohnung
Besserte, Dünger vermehrte, die Saat auswählte mit Sorgfalt,
Sümpfe zu grasigen Wiesen erhöht' und morastige Felder
Abgrub, dies mit dem Zaun einfriedigte, dies mit dem Steinwall,
Jeglichen Winkel und Rain mit nutzbaren Bäumen und Brennholz
Schmückt' und edleres Obst anpflanzt' im erweiterten Garten.
Selbst ja lobtest du mich und warnetest, mäßig zu bessern.

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Daß die gebesserte Hufe dir nicht abnähme der Junker,
Und zum Ersatz anwiese die schlechtere, wieder zu bessern,
Bis er selber auch dort nachbesserte! Weißt du denn, Michel,
Ganz unschuldig dein Herz; wohlan! nach Schwerin und verklag ihn!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Ja verklage! Durch wen? wo ist Geld? und erfährt es der Herzog?
Gibt nicht der adlige Rat im Obergericht die Entscheidung?
Und wann hackt ein Rabe dem anderen Raben das Aug' aus?

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Doch! hier wohnt noch im Lande Gerechtigkeit: klopfe getrost an,
Und sie erscheint! Selbst unter den Adligen denkt man vernünftig.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Unrecht schaun und gestehn an Adligen Adlige sparsam! –
Arme Lenore, du singst und weißt nicht, welcherlei Botschaft
Ich dir morgen zum Fest ankündige. Singst du ein Brautlied?
Mische der Freiheit Jubel hinein, o du freie Lenore!
Frei soll werden, wie du, dein Bräutigam! Bald wird gefiedelt,
Bald wird der Hochzeitsreigen getanzt und der lustige Kehraus
Unter Geschrei und Jauchzen der lang hinschwärmenden Jugend
Äcker und Wiesen hinab!... nach dem Takte des Vogts mit dem Prügel!
Weinest du, weil für die Haube das Jungfernkränzchen vertauscht wird?
Lächle mich an! du wirst ja ein freies und glückliches Ehweib,
Bald auch glückliche Mutter von freien Söhnen und Töchtern!...
Hans! mir empört sich das Herz! Ich lasse dem adligen Räuber
Einen rötlichen Hahn auf das Dach hinfliegen die Nacht noch,
Zäume den hurtigsten Klepper im Stall und jage nach Hamburg!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Hebe dich weg, Mordbrenner! Zugleich mit den Alten verbrennst du
Auch unschuldige Kinder!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Die Wolfsbrut? Fällt denn der Apfel
Weit vom Stamm? Sie heulet ja schon mit den Alten, die Wolfsbrut!
Lacht doch das Jünkerchen schon, wo gestraft wird; drohet auch selber!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Aber es heißt ja: »Die Rach ist mein, und ich will vergelten!«
Denkest du nicht, wie der Pfarrer den Spruch so kräftig ans Herz uns
Legete, daß auch der Junker verstört aussah in dem Kirchstuhl?

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Herrlicher Spruch! Ja, sein ist die Rach, und Gott will vergelten!
Ha, das labt, wie ein Trunk den Ermatteten! Nun in Geduld denn
Ausgeharrt! Einst treten auch wir vor unseren Rächer!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Oft auf ein Regengewölk folgt Heiterkeit, saget das Sprichwort.
Jenen erwecken vielleicht Pfingstpredigten noch zur Besinnung,
Hört er, wie Gott wohltut und ein Mensch mißtut an den Brüdern.
Doch dein Märchen vom Tanz, nicht tanzerlich macht's und gesangfroh;
Lern ein andres dafür, das wenigstens locket zum Anschaun.
Kennst du die wüste Burg, wo der Weg abgehet nach Güstrow,
Rechts auf dem Berg? Erst kömmt man die drei wacholder-bewachsnen
Hünengräber vorbei und den Bach, der die neue Papiermühl
Unten treibt; dann schräge den ausgeregneten Anberg,
Wo man so leicht umwirft (denn um adlige Güter ist Mordweg);
Und wie der Galgen erscheint, so sieht man Trümmer vom Raubnest
Rechts auf dem Berg. Nun gut. Mein seliger Ohm, der die Holzung
Hütete, laurt da einst auf den Fuchs in den Zwölften bei Mondlicht.
Fern nun blafft's und belfert mit nahendem Laut, und auf einmal
Braust wie ein Donnerwetter das wütende Heer aus dem Walde.
Hurra! rufen die Jäger, es funkt um die Rappen, das Hifthorn
Gellt und der Peitschen Geknall, und Hunde mit feurigem Atem
Bellen dir hinter dem Hirsch und jagen ihn grad in das Burgtor.
Ohm, der in Büchern las wie ein Prediger und an Gespenstern
Zweifelte, hält es für Jagd, duckt gleich sein Tiras mit Winseln;
Denk! und geht, wie er denn zeitlebens ein herzhafter Kerl war,
Ihnen nach in die Burg. Nun schau, wie der Satan sein Spiel hat.
Pferd' und Jäger und Hunde, mitsamt dem gehörneten Hirschbock,
Werden ihm klar vor den Augen in Edelleute verwandelt,
Wie die Schlaraffengemäld in dem Tanzsaal unseres Junkers:
Teils mit Bart und Schulterperück und samtenen Mänteln,
Teils in Eisen vermummt; und der Hirschbock trägt das Geweih noch.
Adlige Fraun mit Fontanschen und Bügelröcken und Schlentern
Knicksen hervor und fodern zum walzenden Reigen die Sippschaft;
Und rotglühende Ketten umklirren sie. Statt der Musik schallt
Rings aus der Wand Wehklagen und Jammerseufzen und Wimmern.
Drauf wird die Tafel gedeckt von verschwiegerten Kammerlakaien
Und hartherzigen Vögten, mit lederner Peitsch um die Schulter,
Denen hell auf der Brust das große Familienwappen
Brennt in farbiger Glut. Ganz oben im feurigen Lehnstuhl
Brüstet sich großachtbar mit der Frau Ahnherrin der Ahnherr
Vom hochadligen Haus, ein genarbeter Straßenräuber.
Beinkleid, Wams und Kappe sind bläulich funkelndes Eisen.
Wild wird jetzo geschmaust und gezecht: der entsetzliche Fraß ist
Blutiges Menschenfleisch, das Getränk aufsiedende Tränen.
Unten, der Türe zunächst, als letztverstorbenes Mitglied,
Sitzt des Junkers Papa, der Landrat, welcher noch umgeht
Nachts im Dorf und die Mädchen beleidiget. Jetzt, wie verwundert,
Schnüffelt er um, denn er riecht was Lebendes. Als er den Ohm nun
Draußen erblickt, auf springt er vom feurigen Stuhl, daß es rasselt;
Bringt ihm den Tränenbecher und ruft: »Da trink Er eins, Jochen!«
Jochen weigert sich, muß. »Nun soll ich denn trinken, so trink ich«,
Sagt er, »in Gottes Namen!« Und knall! war alles verschwunden.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Bald auch schlemmt sich der Junker hinab zu den würdigen Vätern,
Mitzuschmausen am Mahl! Dann schallen ihm unsere Seufzer
Statt der Musik, dann brennen die Seel ihm unsere Tränen!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Hagel! ich selbst wohl möchte das Willkommstänzchen mit ansehn!
Siehe, da tanzt mein Junker die Sarabande mit seiner
Gnädigen Frau Urältermama; und die hagere Großmuhm
Äugelt nach ihm, und Basen vom fernesten Sprosse des Stammbaums.
Auch wird Takt da geschlagen vom Satanas, welcher den Stab nun
Führt als Vogt und grinsend Gerechtigkeit übet und Ordnung.
Aber sein Weib, das Geripp! das sprudelt und flucht auf französisch
Im altfränkischen Tanz, wo kein Putzmädchen die Kettlein
Ihr nach der neuesten Mode gehängt; dann schmunzelt der Satan.
Michel, hast du Tobak? Der Tau blinkt lieblich im Mondschein,
Aber er fällt auf die Brust, und die schwärmenden Mücken sind schamlos.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Nimm den Beutel und stopf; ihn gab mir Lenore zu Weihnacht.
Damals hofften wir noch und waren so froh wie die Kinder!
Hans, da pinkt man umsonst, wo der Wind die Funken hinwegweht.
Drehe dich um. Mein Stahl ist gut und der Zunder geschwefelt.

<nonum><center>Hans</center></nonum>
So, nun brennt's. Komm, Michel! du rauchst doch eins in Gesellschaft?
Lustig! da reißt der Schimmel sich los! Wie die Mähr an dem Tüder
Schnaubend sich bäumt! Dich soll, wo du mit dem Junker ins Korn gehst!
Blitz! er prügelt uns krumm und lahm! He, Lustig, den Schimmel!
</body>
</poem>

<section level="2">
<head>
    <title>Die Leibeigenschaft</title>
</head>
<section>

<poem id="voss2020020503">
<head>
    <title>Erste Idylle</title>
    <linktitle>Erste Idylle. Die Pferdeknechte</linktitle>
    <indextitle>Erste Idylle. Die Pferdeknechte</indextitle>
    <subtitle>Die Pferdeknechte</subtitle>
    <firstline>Pfingsten wird klar. Ohne Hof ist der Mond, und hängt wie ein Kahn da</firstline>
</head>
<body>
<nonum><center>Michel</center></nonum>
Pfingsten wird klar. Ohne Hof ist der Mond, und hängt wie ein Kahn da.
Ehmals pflegt’ ich mich wohl am heiligen Abend zu freuen;
Aber nun schallt mir das Festgebeier wie Totengeläute!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Michel, nicht so verzagt! Sieh, alles holt sich auf morgen
Kalmus und Blumen und Mai! Man ruht doch einmal vom Frondienst!
Laß uns ein wenig singen! Es klingt so prächtig des Abends!
Und die Pferde sind gut getüdert, und Lustig ist wachsam.
Ringsum duften die Maien, und lieblich röcheln die Frösche,
Und die Nachtigall schlägt dazwischen (wie sagst du noch, Michel?
Wie durch den Salm der ganzen Gemeine die Stimme Lenorens.
Weißt du: Schon locket der Mai? Das ist dir ein kostbares Stückchen!
Sonntag lernt’ ich’s von unserm Küster, (er hatt’ es auf Noten!).
Als ich den bunten Kapaun mit jungen Enten ihm brachte.
Soll ich? Du brummst den Baß, oder pfeifst dazu auf dem Maiblatt.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Siehst du dort bei dem Mühlenteich was Weißes im Mondschein?
Dort! Und kennst du sie, Hans, die dort vergeblich ihr Brauthemd,
Ach vergeblich jetzt bleicht? und nötigst mich dennoch zum Singen?

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Wohl! Lenore bewacht in der ströhernen Hütte die Leinwand!
Eben hört’ ich ihren Gesang durch das Mühlengeklapper.
Aber was sagst du, Michel? Sie bleicht vergeblich ihr Brauthemd?
Schenkt euch nicht unser Herr bei dem Ährenkranze die Hochzeit?

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Je! Such Treu und Glauben bei Edelleuten! Betrieger!
Schelme sind...

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Pst! Ihm könnt’ es sein kleiner Finger erzählen!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Laß ihn erzählen, was wahr ist! Verspricht der Kerl mir die Hochzeit,
Und die Freiheit dazu, für hundert Taler! Mein Alter,
Mit dem kahlen wackelnden Kopf, und mein krüpplicher Bruder,
Den der Kerl an die Preußen verkauft, und den die Kalmucken,
Tatern und Menschenfresser im Kriege zuschanden gehauen,
Scharren alles zuhauf, Schaumünzen mit biblischen Sprüchen.
Blanke Rubel, und schimmliche Drittel, und Speziestaler;
Und verkaufen dazu den braunen Hengst mit der Blässe,
Und den bläulichen Stier, auf dem Frühlingsmarkte, für Spottgeld.
Michel, sagen sie, nimm das bißchen Armut, den letzten
Not- und Ehrenschilling, und bring’s dem hungrigen Junker!
Besser, arm und frei, als ein Sklave bei Kisten und Kasten!
Wasser und trocknes Brot schmeckt Freien, wie Braten und Märzbier!
Weinend bring ich’s dem Kerl; er zählt es: Michel, die Hochzeit
Will ich euch schenken; allein... mit der Freiheit... Hier zuckt er die Achseln.

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Plagt den Kerl der Teufel? Was schützt denn der gnädige Herr vor?

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Hans, der Hund, den man hängen will, hat Leder gefressen.
Sieh, da hab ich sein Gras ihm abgewendet, zu flache
Furchen gepflügt, sein Korn halb ausgedroschen, und Gott weiß.
Kurz, die Rechnung ist höher, als hundert Taler. Ich dürfte,
Munkelt’ er noch, nur geruhig sein; er hätte Vermutung,
Wer ihm neulich vom Speicher den Malter Rocken gestohlen.

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Michel, hättst du das erste getan, so wär es kein Wunder.
Welche Treue verlangt der Junker von dem, der beständig
Unter dem Prügel des Vogts mit Schand, und Hunger und Not ringt?
Doch für das letzte verklag ihn bei unserm gnädigsten Landsherrn;
Denn ich will’s dir bezeugen, Johann der Lakai hat den Rocken
Mit Erlaubnis der gnädigen Frau vom Speicher gestohlen!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Hans! das Nachtmahl nehm ich darauf! ich bin ganz unschuldig!
Seit der leidigen Hoffnung, hab ich nicht Bäume geimpfet?
Nicht gezäunt? nicht die Hütte geflickt? nicht Graben geleitet?...
Aber verklagen! Durch wen? Wo ist Geld? Und erfährt es der Herzog?
Und die Minister, Hans? die Minister? Man weiß wohl, ein Rabe
Hackt dem andern die Augen nicht aus!... Ja, sing nur, Lenore!
Sing und spring auf der Wiese herum, du freie Lenore!
Frei soll dein Bräutigam sein! Er ist’s! Bald tanzen wir beide
Unsern Hochzeitsreigen, im langen jauchzenden Zuge,
Über Hügel und Tal... nach dem Takt, den der Prügel des Vogts schlägt!...
Aber du weinst? Um den Jungfernkranz, den die Dirnen dir rauben?
Trockne die Tränen! Du wirst ja ein freies glückliches Ehweib,
Bald die glückliche Mutter von freien Söhnen und Töchtern!...
Hans! mich soll dieser und jener! Ich lasse dem adligen Räuber
Über sein Dach einen roten Hahn hinfliegen, und zäume
Mir den hurtigsten Klepper im Stall, und jage nach Hamburg!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Aber, Michel, die Kinder!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
  Die Wolfsbrut? Fällt denn der Apfel
Weit vom Stamm? Und heult sie nicht schon mit den Alten, die Wolfsbrut?
Ging in den Tannen nicht gestern der Herr Hofmeister, und weinte?

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Aber es heißt: Die Rach ist mein, und ich will vergelten,
Spricht der Herr! Und dann, dein armer Vater und Bruder!

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Herrlicher Spruch: Die Rach ist mein, und ich will vergelten!
Ha! das erquickt! Ja, ich will geduldig leiden und hoffen!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Michel, du sprachst doch vom Tanz. Ich will dir ein Märchen erzählen.
Kennst du die wüste Burg? Mein seliger Oheim, der Jäger,
Lau’rt da im Mondschein einst auf den Fuchs, in den Zwölften. Mit einmal
Braust, wie ein Donnerwetter, das wütende Heer aus der Heide.
Hurra! rufen die Jäger, die Pferde schnauben, die Peitschen
Knallen, das Hifthorn tönt, und gewaltige feurige Hunde
Bellen hinter dem Hirsch, und jagen ihn grad in das Burgtor.
Oheim hält’s für die fürstliche Jagd, ob sein Tiras gleich winselt,
Denk mal, und geht (wie er denn zeitlebens ein herzhafter Kerl war!)
Ihnen nach in die Burg. Nun denk, wie der Satan sein Spiel hat!
Jäger und Pferd’ und Hunde sind Edelleute, mit Manteln,
Langen Bärten, und eisernen Kleidern, und großen Perücken;
Wie die Schlaraffengesichter im Spiegelsaale des Junkers.
Weiber mit hohen Fontanschen und Bügelröcken und Schlentern
Fodern sie auf zum Tanz. Da rasseln dir glühende Ketten!
Statt der Musik erschallt aus den Wänden ein Heulen und Winseln.
Drauf wird die Tafel gedeckt. Ganz oben setzt sich der Stammherr
Vom hochadligen Haus, ein Straßenräuber. Sein Beinkleid,
Wams und Bienenkapp ist glühendes Eisen. Sie fressen
Blutiges Menschenfleisch, und trinken siedende Tränen.
Unsers Junkers Papa kriegt meinen Oheim zu sehen,
Nimmt den Becher voll Tränen, und bringt ihn: Da trink er eins, Jochen!
Jochen will nicht; er muß. Nun soll ich denn trinken, so trink ich,
Sagt er, in Gottes Namen! Und knall! war alles verschwunden.

<nonum><center>Michel</center></nonum>
Bald ist der Kerl dabei! Dann schallen ihm unsre Seufzer
Statt der Musik, dann brennen ihm unsre Tränen die Seele!

<nonum><center>Hans</center></nonum>
Hu! wie wird er dann springen! Wie wird sein Weib, das Gerippe!
Auf französisch dann fluchen, wenn keine Zofe die Ketten
Ihr nach der Mode mehr hängt! Da wird sich der Satan ergötzen!...
Michel, hast du Tobak? Die Mücken stechen gewaltig!...
Lustig, die Pferd’! Euch soll, wo ihr dem Junker ins Korn geht!
Blitz! er prügelt’ uns krumm und lahm! He! Lustig, die Pferde!
</body>
</poem>

<poem id="voss2020020504">
<head>
    <title>Zweite Idylle</title>
    <linktitle>Zweite Idylle. Der Ährenkranz</linktitle>
    <indextitle>Zweite Idylle. Der Ährenkranz</indexlinktitle>
    <subtitle>Der Ährenkranz</subtitle>
    <firstline>Heda! du weiße Gestalt! Wer kommt durch die Haseln gerasselt?</firstline>
</head>
<body>
<nonum><center>Henning</center></nonum>
Heda! du weiße Gestalt! Wer kommt durch die Haseln gerasselt?
Alle guten Geister...

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
  Ich bin ein höllischer Geist! Bu!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Aber du gehst, wie ein Engel des Lichts!

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Ich kann mich verstellen!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Höllischer Geist, was willst du?

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
  Dich holen!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
  So komm denn, und hol mich!...
Dirne! du lieber Teufel! wie beißest du mir in die Lippen!

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Singst du Schelm hier allein, und sagst mir kein einziges Wörtchen?
Wart nur, führ ich dir erst, als gebietende Frau, den Pantoffel!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Was den Pantoffel betrifft, wird morgen der Priester erläutern.
Aber wie fandst du mich?

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Ich geh da einsam im Garten
Und begieße den Rosmarin und die Myrte zum Brautkranz,
Seufz auch ein Stoßgebetlein um himmlischen Segen, und schlendre
Auf und ab, und seh nach der Tür: Ach! sollt’ er wohl kommen?
Doch wer nicht kam, war Henning. Da hör ich am Teiche was klimpern:
Ah! das ist Henning, der singt! Wie der Blitz war ich über den Zaun hin,
Renne durch Disteln und Hecken zum Teich. O fühl, wie mein Herz klopft!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Liebes, süßes Sabinchen!

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
  Ja! liebes, süßes Sabinchen!
Und du läßt mich allein!... Weg, Henning! Kein Kuß! Ich bin böse!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Närrchen, die Hand von dem Mund! Ich will dir Rechenschaft geben.
Seit der Baron uns die Freiheit geschenkt, singt alles im Dorfe;
Aber alles im Dorf, ob ich’s schon nicht glaube, behauptet,
Ich sei der beste Sänger, und spiel am besten die Zither.
Morgen sind’s dreizehn Jahr, als nach der gesegneten Ernte,
Unter dem Klockengeläut und dem Schall der Trompeten und Pauken,
Uns der Baron freigab; und als Braut und Bräutigam, weißt du,
Müssen wir beid im Zug mit dem Ährenkranze vorangehn. ...
Dirne! wir waren noch Kinder, und kannten nicht Knechtschaft noch Freiheit!
Aber du hörtest heut die kräftige Predigt, wie alles,
Alt und jung laut weint’, und der Priester nicht reden konnte,
Und wir die Hand uns drückten...

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Du weinst? Schweig, Henning! Ich weiß schon!
Henning, der beste Sänger und bravste Bengel im Dorfe,
Hat ein Lied auf die Freiheit gemacht, um es morgen zu singen!
Nicht so? und schlich sich allein, um hübsch beweglich zu singen!
Schelmchen, küß mich dafür! Er verdient’s, der liebe Baron der!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Freilich! und mehr, als du glaubst, verdient’s der liebe Baron der!
Vater, dessen Wirtschaft dies Jahr am besten bestellt war,
Aß, wie gewöhnlich, heut bei der gnädigen Herrschaft zu Mittag.
Über der Mahlzeit sagt zu dem jüngsten Fräulein Amalchen
Heimlich dein kleiner Husar Adölfchen: Ach! morgen ist Urlaub!
Wer bringt morgen den Kranz? – Mein schönes Sabinchen und Henning! –
Ei! das ist schön! Heiraten sich die? – Heiraten? was ist das? –
Ei! dann tanzen sie erst, und schlafen dann beide beisammen!
Hast du das nie bei den Puppen gesehn? – Ja, getanzt wird morgen!
Auf der Wiese! da essen wir auch! Papa und Mama auch!
Schnell winkt ihm die Baronin, als zürnte sie: Junge, was schnackst du? –
Ja! ich weiß, was ich schnacke! Papa hat es selber gesagt wohl!
Wenn das Wetter so bleibt, kommt morgen der Onkel und Tante!
Dann wird draußen gespeist! Dann tanzen wir alle zusammen!
Ulrich, Johann und der Gärtner, die fiedeln uns auf! Und die Jäger
Albert und Heinrich, die stehn in den Buchen, und blasen das Waldhorn!
Nicht, Papa? Es ist auch mein schönes Sabinchen und Henning!
Lächelnd schilt der Baron den kleinen Schwätzer, und bittet
Meinen Vater, uns beiden doch nicht die Lust zu verderben.
Aber der alte Mann hat kaum zu Hause den Krückstock
Hinter den Ofen gestellt, so kann er sich länger nicht halten,
Weint wie ein Kind vor Freud, und erzählt mir die ganze Geschichte.

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
O der vortreffliche Herr! Mir kommen selber die Tränen
In die Augen! Nun Gott wird unser Gebet ja erhören!
Sing mir doch, lieber Henning, o sing mir dein Lied von der Freiheit!
Aber wo bleibt der Kuß? Du denkst an den lieben Baron nur!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Mädchen!... Nun nimm auch die Hand von der Schulter! Sonst kann ich nicht singen!
Jede Hälfte vom Vers wiederholt ihr andern, und schlagt dann
Sens und Harke dazu. Ich will’s mit der Zither bemerken.


    Wir bringen mit Gesang und Tanz
    Dir diesen blanken Ährenkranz,
    Wir Bräutigam und Braut!
    Die Fiedel und Hoboe schallt!
    Die Klocken gehn! und jung und alt
    Springt hoch, und jauchzet laut!
    Die Freiheit schenkt uns solchen Mut!
    Die Dirn ist frisch, wie Milch und Blut,
    Gerad und schlank wie Rohr!
    Ihr Schnitter prahlt mit ihrem Strauß,
    Und sieht so braun und bräsig aus,
    Den Hut auf einem Ohr!
    
    Der du zur Freiheit uns erhobst,
    Komm her, und schau! Dort glüht das Obst,
    Das seinen Baum beschwert!
    Dort brüllen Rinder ohne Zahl!
    Dort blöcken Schafe durch das Tal!
    Dort stampft im Klee das Pferd!
    
    Und ob’s der Sens an Korn gebrach,
    Da frag die vollen Scheuren nach,
    Bis an den Giebel voll!
    Die Flegel klappern sonder Rast,
    Der Städter holet Last auf Last;
    Sie sind und bleiben voll!
    
    Und, zeug uns! hungerharkten wir?
    Fand nicht genung zu lesen hier
    Der Wais und Witwe Hand?
    Die hungerharken, die das Joch
    Des Frones drückt, und harken doch
    Meist Hedrich, Tresp und Brand!
    
    Im blauen Tremsenkranz juchhein,
    Zu Weidenflöten und Schalmein,
    Die Kinder, rund und rot;
    Und schenken froh dem bleichen Mann,
    Des Sklavendorfes Untertan,
    Ihr kleines Vesperbrot!
    
    Wir ackern tief, und dröschen aus,
    Und bessern Feld und Wies und Haus;
    Kein Schweiß ist uns zu teu’r!
    Kein harter Vogt steht hinter uns!
    Ein Wink vom lieben Herrn; wir tun’s!
    Und liefen durch das Feu’r!
    
    Des Sonntags auf der Kegelbahn
    Setzt alles auf dein Wohlsein an,
    Und schlürft den letzten Tropf:
    Laßt leben unsern Vater hoch!
    Zerbrochen ist des Frones Joch!
    Die Gläser übern Kopf!
    
    Am Sommerabend singen wir,
    Wir Bursch und Jungfern, vor der Tür,
    Zur Fiedel und Schalmei:
    Es lebe unser Vater hoch!
    Er nahm von uns des Frones Joch!
    Juchheissa! wir sind frei!
    
    Wir bringen mit Gesang und Tanz
    Dir, Vater, diesen Ährenkranz,
    Wir Bräutigam und Braut!
    Denk stets dabei an unsern Fleiß,
    An unsre Lieb, und dessen Preis,
    Der segnend auf uns schaut!
    
    Er hängt! er hängt! der blanke Kranz!
    Beginnt, ihr Schnitter, Reihentanz,
    Und schreit mit frischem Mut:
    Es lebe unser Vater hoch!
    Und seine Frau und Kinder hoch!
    Juchheissa! schwingt den Hut!

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Ei! du Bengelchen du! Wie geht das herrlich! Ja lange,
Lange lebe der gnädige Herr! Ach! denk dir das, Henning,
Wenn der Baron einst stirbt, und wir ihm Blumen aufs Grab streun!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Anders weint man dann hier, als dort, wo der Bauer mit Knochen
Seiner verfaulten Tyrannen das Obst abschleudert, und fluchend
Hin in die Grube sie wirft, wo der Pferd’ und Hunde Gebein dorrt!

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Fi! sprich nicht von Tyrannen und Knochen! Mir graut vor Gespenstern!
Blitzt es? So spät im Jahr? Ach! wenn das Wetter nur hell bleibt!
Henning, schon wieder! O sieh! der ganze Teich ist wie Feuer!

<nonum><center>Henning</center></nonum>
Hm! das Wetter kühlt sich nur ab.

<nonum><center>Sabine</center></nonum>
Doch laß uns nun aufstehn.
Sieh den Dampf auf der Wies! Und es weht schon des Abends so feuchtkalt!
Daß du mir morgen nicht singst, wie der heisere Küster sein Amen!
</body>
</poem>

</content>
</section>

</workbody>
</kalliopework>
