<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1818" author="foersom" status="complete" type="poetry">
<workhead>
    <title>Digte</title>
    <year>1818</year>
    <notes>
        <note>Teksten følger Peter Foersom: <i>Digte</i>, Kbh., 1818.</note>
        <note>Stavemåde og tegnsætning følger samvittighedsfuldt originaludgaven, kun åbenbare fejl er rettet og i alle tilfælde med originalens ordlyd anmærket i digtnoten, så læseren selv kan vurdere rigtigheden af en rettelse.</note>
        <note>Noter med en foranstillet asterisk er digterens egne.</note>
    </notes>
    <pictures>
        <picture src="1818-p1.jpg">Titelbladet til <i>Digte</i> (1818) lyder ,,Digte / af / Peter Foersom, / kongelig Skuespiller. // Udgivne efter hans Død. / Første Deel. // Kiøbenhavn. / Trykt i Thieles Bogtrykkerie. / 1818.''.</picture>
    </pictures>
    <source facsimile="115308054736_color.pdf" facsimile-pages-num="386" facsimile-pages-offset="10">Peter Foersom: <i>Digte</i>, Kbh., 1818.</source>
</workhead>
<workbody>

<section>
<head>
    <title>Første Deel</title>
</head>
<content>

<prose id="foersom2020031201">
<head>
    <title></title>
    <source pages="I-XXXX" facsimile-pages="10" />
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Peter Thun Foersom er født d. 20 Februari
1777 i Østre-Linde, en Landsbys under Ribe-Stift,
Hans Fader var Præst og er død for mange Aav
siden; hans Moder lever endnu, og kom til Kjøbenhavn,
for der at tilbringe sine sidste Dage,
faa'Maaneder efterat hendes eneste Søn var stædet
til Jorde.
I Smulens tidligste Alder blev Faderen forfly
tte t til Hjo rtlu n d, en Landsbys ved den saakaldte
Konge-Aae, og her henrunde F. fleeste Barndoms-
Dage. Hvis Fortælleren ikke fejler, har man fremsat
den Meening, at Digtere sjelden fodes paa
Sle tte r, i ufrugtbare u-yndige Egne, men sædvanligen
der, hvor yndige Dale og flovkrandsede
Høje eller stærke og vilde Natur-Scener tidligen
vække den unge Phantasie og stedse venligen ellev
mægtigen indvirke paa Sin d og Sjæl. Lilstaaer
man, at F. vat Dig te r, saa er det vist, at hans
Dig te r-G a v e hverken vKkkedes eller næredes a f
hans Barndoms Natur-Omgivelser. Hans Fode-
Egn er Jyllands Heede-Egn, hvor den brune
Lyng udbreder sir mørke Teppe over Jorden, enkelte
Landsbyer med deres 2 gre og Enge ligge adspredte
i Heeden, og skovløse Bakker hist og her
afbryde den eensformige Flade.
I en meget ung Alder blev han sat i Latin-
Skolen i Ribe, og gjennemgik Skolen fra dens
laveste eller een af dens lavere Klasser in d til den
sverste. Af de Lærere, i hvis Underviisning han
her deeltog, omtalte han stedse med Taknemlighed
og Hengivenhed Skolens daværende Conrector, nu
Professor og Rector He i b e r g i Odense; en F ru g t
y f denne Mands Underviisning var maaskee F. dybe
Agtelse for grundig Lårdom og Lyst til Leesning
i Classikerne, hvilken han aldrig ganske undlod og
a ltid fandt megen Glæde i. Forresten var han
vistnok i sin Sk o le -Tid en lystig, overgiven Dreng,
der var med i Alt, men dog altid ved sit lyse
Hoved og ovrige Elskværdighed tilvandt sig Men-
- neskenes Velvillie. En saadan Kammerad maatte
n a tu rlig v iis være afholdt a f sine Meddisciple, og
han stod desuden iblant disse i Rye for Hoved og
Evner. Hans productive Talent vovede ogsaa allerede
i Skolen sine første, vistnok svage Forsøg.
Man tillagde ham en Tidlang en fo rtrin lig Sy n gestemme,
men tilstod, at den havde tabt sig med
Uarene eller idetmindste mistet sin Styrke.
Efter at have taget cxamsn srrium med bedste
Karakteer, blev han i Ap ril 1793 akademisk
Borger ved Kjebenhavns Universitet. Henkastet
i Hovedstadens Hv irve l, overladt til al Studenter-
Livets ubevogtede Friehed, snart kjendt og yndet
a f mange, formanede han ikke at modstaae de
mangehaande vinkende Adspredelser; Collegierne bleve
uordentligeæ besøgte, tilsidst aldeles forsomte, og Stu deringerne,
idetmindste de foreskrevne, lagdes tilside.
Dog tog han endnu til rette Tid, i October 93
examen ptulologicum, men med den egentlige sxamen
pdilosopstieum gik det saa meget langsommere.
Im id le rtid var der tillige ikke altid holdt paa det
bedste tilraade med Pengene; Misfornøjelse opstod
i Hjemmet og Remisserne udebleve endog, saavidt
Fortalleren veed, endeligeæ ganske og aldeles; heraf
fulgte Forlegenhed, og tilsidst virkelig Trang. Paa
sin Første-Examens Dag havde han g jo rt Bekendtskab
med en akademisk Brodér, ham uliig i saa
mange Henseender, men lug i ungdommelig Sorgloshed
og ubetvingelig Lystighed; de havde levet
meget med hinanden, vare tildecls stoedte i samme
Knibe, tyede nu til hinanden, deelte troligen Ondt
,
og Godt tilsammen, geraadede i de alvorligste og
r æ
pudseerligste Forlegenheder, og henlevede Dagene,
naar d.r kun var serget for det nærværer.de Sieb
lik, ubekymrede om det raske. Det forstaaer sig,
at der stundom blev besluttet at svrtjene Noget;
Time-Informationer bleve segte, men neppe nojagtigen
paffede; F. gav sig endog til at ville afskrive
theologifle Collegia for en Datids bekjcndt
Manuducteur; men det første Ark blev kasseret og
det andet aldrig fuldfort. En Nederdrægtighed,
der er sjelden iblandt unge Mennesker, reev ham ogsaa
engang Fortjenesten a f Hænderne; hans Trang
var paa det højeste; en velvillig Mand gav ham
Anviisning paa en for ham nasten tilstrækkelig
In fo rm a tio n; den aabne, redelige F . moder en
fordums Skolekammerad og fo rta lle r ham i sit
Hjertes Glade Tid og Ste d, hvor han endnu samme
Dag skal møde for at gjøre nærmere Afta le;
den Listige veed at indvikle F. i en eller anden
Adspredelse, gaaer imidlertid hen til Familien, og
lader sig engagere, foregivende at vare den af
Manden foreslagne, men uheldigviis ei navngivne
Student. Ingen troe io v r ig t, at F. var henfalden
til grove Laster eller Udsvævelser og derved
geraadet i denne ubehagelige St illin g; det var han
ingenlunde, men der fattedes ham al alvorlig b e tragtning
af det borgerlige Liv og Nødvendigheden
a f en Forsørgelses-Vel, samt Uandens Henretning
paa Noget, der stemmede overeens med dens inderste
Hang. Ogsaa havde han selv i denne trange
Periode taget pliilolnpkucum i Ap ril 9 5, ja endog
engang valgt sig et Bredstudium, nemlig det ju r idiske
; men da han begyndte det med at anskaffe sig
et a f Hu g o G r o t i i eller Pu f e n d o r f s retsvidenskabelige
Værker, og disse Grandflere kun lidet
behagede den flygtige Yngling, denne Begyndelse
vel ogsaa desuden var en a lt for lang Omvei til
Ma a le t, nemlig Examen, faa blev Bog og Stu dium
snart henlagt og forglemt.
Mange Menneskers Velvillie fulgte ham stedse
og forlod ham aldrig aldeles; saaledes ogsaa nu.
En Familie, hos hvilken han forhen havde havt
Kost og Logis, tilbod ham disse Fornodenheder
imod en, i Øieblikket saare usikker. Udsigt til
tilkommende Betaling. Det var uden Tv iv l s
i? 9 5 at F ., saavidt. Fortalleren mindes, ved eller
med denne Familie kom til at boe i Hofboghandler
Po u l s e n s Huus i Antonistroedet. Omtrent paa
samme Tid var det, at hans Studium af det
engelske Sprog begyndte, og hans Kjærlighed til
dette Sp ro g, hvis fuldkomne Indehaven siden blev
hans Livs uafbrudte Strå b e n, rødfoestede sig. O s l
i a n, læst i tydfle Oversættelser, havde henrevet
- Vl -
ham; Originalens store F o rtrin vare udenfor al
Tv iv l; og man anpriifte desuden denne Dig te r sorn
den letteste Indgang til det engelske Sprog. Detres
Læren blev altsaa bestuttet; Grammatiker og
Lexicon bleve tagne tilhaande; Arbeidet blev begyndt
med I v e r, saavidt Fvrtælleren mindes, aldeles
paa egen Haand, dog har han i senere L i der
havt nogen Underviisning a f Sprogmesters.
Sogen efter Hjelpemidler og Laanet af diste var
det uden L v iv l, som bragte ham i norrmere Bekjendtstab
med Hr . Po u l s e n; og ej stænge efter
traadte han i Hr . Hofboghandlerens Tjeneste.
Den heele Dag fra tidlige Morgenstund in d til Aftenen
tilhørte nu Bogladen og dens Sy s le r; Bs -
ger følgtes, der loestes, Correcturer besørgedes; og
der gjordes Bekjendtstab med flere Mænd, der
her lode deres Arbeider udgive og indleverede Bidrag
til de udkommende Maanedflrisker. Ogsaa
til afg. Professor L o d e kom F. her i noget For
hold og var uden Tv iv l yndet af ham. T. udgav
dengang Maanedflriftet I r i s og Hebe, der iblandt
andet indeholdt en ko rt, bedommende Anmeldelse
a f udkomne Sk r ifte r; Manuskriptet var ej altid
til rette Tid færdrgt; F. blev ej sjelden sendt forat
hente det Manglende, og t ra f ofte Professoren
hermed endnu i fuldt Arbejde; et Ark ex engang
v n
endeligeæ blevet fuldt og leveres den Ventende;
denne kaster Vinene deri, seer en Bog a f en ham
bekjendt Mand lid t haardt medtaget, maaskee blot
fordi det afhandlede ALmne ikke anstod Bedommeren;
F. beklager Manden som sin Bekjendte og
Dommen blev strax forandret og formildet.- Den
sildige Aften tilhørte F ., og anvendtes paa O s sian
og det kjeere Engelsk. Paa et fly g tig t og
ubeskjoestiget Levnet fulgte et stille, stadigt og arbejdsomt,
og F. var saare tilfreds i sin Stillin g .
Fortoelleren boede dengang;ned flere F. bekjendte
Studenter i eet Hnus; her tilbragtes Loverdag
Aften og en stor Deel af Søndagen, vist nok ej
altid paa den stilleste Maade, men oftest i megen
uskyldig Gammen. K o rt blev idetmindste aldrig
spillet; K o rtspil, ja a lt Slag s Sp il var overalt
F. en Modbydelighed, Billa rd - og Kegle - Sp il
undtagen; det første spilte han i yngre Aa r, det
sidste altid gjerne, naar Leilighed gaves; men han
søgte aldrig Lejlighed. Mangehaande Spøg blev
drevet og meget forsøgt; man gjorde Enderiim og
udsatte Prermier, der strax maatte vindes. F .
vandt en saadan for et Dig t, hvis Bærd kan være
liden eller ingen, men dog som nogle Timers Arbeide
i en stenende Stu d e n te r-Stu e sagtens kan
staae her.
VIN
Til m i t F o d e s t e d .
DDu - ja, saligt er Dit Navn -
og venlig fu lg t af Minder om min Glædel
Sted! hvor jeg i min gode Moders Favn
saae, saare speed, min første Dag fremtråde;
modtag min Tak! den svæver sagte hen,
liig Zephirvind paa Havets dunkle Vande,
imod Din Egn, fra Codans fierne Strand e;
0 Land! nam seer jeg Dig igien!
»
D, venlig hid med al Din Fryd
Dit Billede i denne Time svæver,
Din brune Ho i, hvor Templet (a l Din Pryd)
sig simpel op blandt Brodrcs Grave harver;
Din Aa, som glimrende sig skyder hen
mod Vestens Hav, det Bierg Guds Soel beskinner
1 Morgenen, det Sted hvor Solen svinder:
o, Alt jeg kiender her igien!
F o rtry lle t seer jeg hvert et Ste d;
hver Barndoms-Fryd jeg kalder mig tilbage,
hver elsket Ple t, som vandt min Kierlighed,
og evig eier den fra Barnets søde Dage!
Jeg seer det Ste d, hvor med min første Ben
fra Fryd til Fryd jeg glad, sym Ba rn e t, ilte,
j4g seer det Sted, hvor t r a t jeg med ham hvilte,
jeg seer det a lt - o a lt igien!
DBarndorns Ven! hist hviler Du!
K o rt blev Din Vei - men ubekiendt med Harme!
hvor Du, som Ba rn, sprang om, der slnmrer nu
Dit Sto v saa sodk i Moderjordens Arme!
Sø v salig, Du min Ungdoms første Ve n!
til lydeligt fra Gravens dunkle Giemme
Du vækkcs af den store Faders Stemme.
Dig seer jeg aldrig meer igien! -
Vær evig hellig i mit Bryst,
min Barndoms Egn! skiøndt langt fra Dine Stoeder,
jeg stirrer oste mod Din elskte Kyst,
(men seer den ei) og mindes Dine Glæder
modtag min Ta k! den svinder sagte, hen,
liig Vindens Pust psa Søens dunkle Bande,
imod Din Kyst fra Codans fierne Strande:
O L a n d! jeg seer Di g ei i g i e n!
Forfatteren lod dette Stykke med nogle Forandringer
siden trykke, og det blev, saavidt mindes,
ej lemfoeldigen bedomt; ogsaa flere Smaa-
Digte lod han til den Tid indrykke hist og her i
udkommende Blade, dog uden Navn; de lode sig
vel udfinde; men da han selv har begyndt Samlingen
a f sine Digte med langt senere Arbeider,
saa være de overgivne til den Forglemmelse, han
selv har fordomt dem tist
Denne F. Stillin g varede er lange ved; han
drog snart, uden Tv iv l i Foraaret 9 6, til Sæ -
byegaard ved Sorse som Hovmester for Oberste
F a l k e n s k jo ld s Søn . F. Fader havde varet
Oberstens Ungdomslarer; og denne Omstændighed
indledede F. Antagelse til Huuslarer for Sønnen.
Her traadte han over i en nye og, fornem Kreds,
i uvante og ubekjendte Forhold; den herlige Egn
henrykkede ham, og han overlod sig til de liv lig ste
Følelser. Med Pe d e r Sy v s Kjæmpeviser
gjorde han her det første Bekjendtffab, og disse
Viser g alle med dem beslagtede Digte bleve ham
siden saare k ja re; Kjampevisebogen Log han oste
og altid gjerne tilhaande.
Bed Winterens Begyndelse kom F. med sin Eleve
tilbage til Kjøbenhavn. Os andre, som imidlertid
havde fortsat det gamle, uafhangige akademiske
Levnet, tyktes den tilbagevendte Hovmester at fremtråde
med en viSAlvo r og Anstand, der dog nok
ikke holdt sig lange. Im id le rtid begyndte de bestemte
eller valgte Stu d ie r, og Larer og L a rlin g bessgte
iblant sleere ogsaa afg. Pro f. W a h l s Forelasninger
over Naturhistorien. Ikke Videnskaben, men
den berømte L a re r, den for sin Videnskab høit besjalede,
elskelige Mand blev F. her oprigtigen hengiven,
endskjøndt han aldrig siden kom i noget perfokligt
Forhold til ham; MSNdette behsvedes ogsaa
for K. ikke: hans Kjærlighed til Videnskab
og Kvnst, til alt Godt og Elskeligt var saa r jig
- og reen, at alt personligt, Hensyn aldeles fo rsvandt.
Ba h! s Død rørte ham inderligeæ, og
neppe har han nogensinde leest og fremsagt et Dig t
med mere inderlig Følelse end Bh lens ch l æger s
over Va h l .
F o e r s om var i sin Ungdom aldeles ikke nogen
flittig Skuespilbesøger og yttrede aldrig nogen
Forkjerrlighed for eller Hang til noget Didhenhørende;
men vi alle ansaae i hine Dage Skuespillet
for en højst vigtig Sag og Skuespillerens Konst
fo r i sig selv rigeligt og herligen lønnende. Byen
var fuld af dramatiske Selskaber, den herlige Konstes
- saa meente vi - Templer i det Sm a a;
hvi skulde da ikke ogsaa vi gjerne og glade iile
hen at lade os indvie i disse Helligdomme? Dreven
af denne hans egen og nærmeste Venners a lmindelige
Stemning blev F. i Vinteren 97 Medlem
af et dramatisk Selskab, og snart - blev
hans Livs Lod uigjenkaldeligen kastet. Selskabet
havde et lidet, hosst maadeligt Thcater i Grønnegade,
og siden et i St . Pedersstræde; det var fa ttig t, temmeligt
blandet, og havde ingen oeldre Medlemmer
a f udmørkede Evner, fo rtrin lig Dannelse eller An seelse.
Sp ille t var vist nok i det Heele maadeligt,
ofte fle t, og stundom fleete Noget, der var aldeles
bagvendt og forkeert. - F. havde i hiin Tid
et Hang til at gotte sig over det Dumme og
Forkeerte, ihvilkensomhclst Skikkelse det endog viiste
sig for ham, ja til at pirre og ergge det til
ret at vise sig i fuldeste Ma a l og Maade, og
Enhver, der havde en vildledende Svaghed, var
aldrig aldeles sikker fo r'h am i denne Henseende;
men denne hans Skjelmskhed, forenet med saa megen
Godmodighed, var - om Fortælleren saa
niaa udtrykke sig - en saa reen Sig - Gotten over
det Comiske, var saa aldeles uden al ond Tilsætning,
at Harme og Fornærmelse sjelden eller a ldrig
opstod, og havde Mennesket forresten en agtværdig
Side eller knyttede sig med Be lvMe til
F o e r s o m, kunde det med Sikkerhed lide paa
hans eerlige, oprigtige Hjerte. Det kunde ikke
være andet, end at her i dette Selskab maatte
forefalde Adskilligt, der fra denne Sid? tiltra k; saaledes
s. Ex. da engang i en Forsamling a f Selskabets
Bestyrelse Treette opstod om en Rol le-Beseettelse
eller et andet saadant v ig tig t Anliggende, og
nu en Mand reiste sig og begyndte med megen
Pathos sin Tale med Hune Slotsherrens Ord i
Dyveke: ''He r staaer jeg frie, som det første Menx
m -
uefle, Gud flabte; Inge n over.mig uden Gud''
o. s. v .; eller da en aldrende Mand i en Jeronimus-
Rol le med Eet glemte Repliken, roelig gik
til Souflcur - Hu lle t, heldede Hoved og Øre mod
Hu lle t, hvorfra Hjelpen fluide komme, og efter et
Pa r: ''Hvad? Hvad siger De?'' og et endeligt:
''Na a! Naa! nu veed jeg det!'' fortsatte Scenen;
men uagtet vi ogsaa angave deslige forventende
L o j e r for hinanden som en Grund for vor Ind trædelse
(th i vi tyktes virkeligeæ stundom os selv
saa gode Konstkjendere, at vi gave os Mine a f
liden eller ingen Jnterreffe for Hoved-Sagen, som
den her viiste sig), saa varede det dog ikke længe,
forend vi alle spillede med saa godt vi kunde, og
F .\især opoførede Selskabet og Forestillingerne al
sin Tid og Flid. Han spillede meget og' gjerne,
var første Elsker og He lt, skrev Pro- og Epiloger,
og var med al sin Digten og Tragten hunden til
disse Beskæftigelser. Ogsaa Declamationen laae
ham allerede dengang paa Hjertet og vi aftalte med
hinanden at Forsøg fluide gjøres, men det blev ved
det første, maaflee fordi Ingen ret vidste, om det
var errligen meent, eller om Enhver dog blot i
Grunden søgte at faae Noget at lee ad paa den
Andens Bekostning. Ei bedre Held havde et Se lskab,
F . og Fortælleren vilde oprette, i hvilket
XlV-
egne Afhandlinger/ poetiske Forseg o. s. v. til be»
stemte Tider skulde oplæses, men som aldrig kom
istand - a f Mangel paa Deeltagere.
Saaledes henrandt eller (idetmindste for Nogle
af os) forsdtes mange kostbare Ungdoms-Dage;
men længe forend F. var saa aldeles fordybet i dette
Thcatervæsen, var der opstaaet Misforhold mellem
ham og Obersten. F. var uden Tv iv l kun
lidet skikket til Hovmester og varetog maaskee ikke
alle sine Hovmester-Pligter paa det bedste; Fortælleren
mindes virkeligen ikke mere Sammenhængen,
domte dengang maaffec partiifk og vilde maaskee
nu domme anderledes; nok at F. 97 opsagde
og opgav sin HuuSlærer-Post. Flere vakkre unge
Mennesker, nu agtbare Mænd, med hvilke han
stedse vedblev at staae i det venskabeligste Forhold,
havde han i h iin t Selskab lerrt at kjende, og
iblandt disse Een, der med synderlig Velvillie
knyttede sig til ham, en ung Mand uden Hoved
og Dannelse, men brav, velrænkcnde, med et elskeligt
Hjerte, og med den højeste Lidenskab for
Skuespil og Theater; forresten forestod han et
Haandverrks Dr iv t for sin Moder, en hoederlig,
velhavende, gammel Kone, til hvis Huus og Bord
F. nu hentyede for at deele Værelse med Sønnen.
Begge ere forlænge siden hedengangne; Sønnen
blev pludseligeæ henreven og F. rørtes dybt og inderligen
ved hans Død.
Det Fornedne skulde imidlertid sortsenes, og
F. blev- Sprogmester.- Saa meget hans Sysler,
Liebhaberier og Adspredelser havde tilladt, havde han
loest og lært Engelsk, og tiltroede sig nu - han
loe selv i senere Dage ofte hjerteligeæ over denne
Se lv tillid - Dygtighed til at undervise deri.
Bekjendte maatte vcere de første Lerrlinge,, ved
dem skulde fleere vindes; dette skeete ogsaa, men
destovoerre! Læreren var a ltfo r uefterrettelig i at
paffe Tiden og Timen. Man blev kjed af den
idelige Forsommelse, og Fortjenesten var saare
ringe. Men Prøverne og Forestillingerne i h iin t
Selskab bleve ikke forglemte og ikke forsomte, og
gladeligen opoffredes Tiden, der dog ingen bestemt
Anvendelse havde, til Bvelser, Tilbejeligheden havde
valgt og bandt til; dog blev ogsaa mangt et Dig t
udarbeidet, men in te t, som Forfatteren har fundet
værdigt til at opbevare. Im id le rtid kunde
Penge-Forlegenheden ikke udeblive og Trangen blev
snart saare fo le lig; h iin t de yngre Dages lette
Sind og Sorglesheden for det Tilkommende kom
vel tildeels tilbage med en St illin g, i hvilken de
haardt behovedes og som de fast eene kunde gjøre
taalelig, men der indsneeg sig dog mangen alvorlig
Tanke, og det var k la r t, at det ikke kunde
isenge saaledes vedvare.
Under diste Omstændigheder besluttede F. i
98 at gaae til det Koiigl. Theater, og hvad be>-
vægede ham dertil? Egen Lyst og intet andet;
idetmindste er det ikke Fortælleren (der dog iblandt
alle Mænd har levet meest med F. og for hvem
han saa tid t udfoldede sit Hjerte) bekjendt, at nogen
anden Grund bestemte ham. Trangen var det
aldeles ikke; Trang eller Frygten for den har aldrig
nogensinde enten drevet F. til eller afholdt
ham fra en vigtig Beslutning; dertil havde han
allerede dengang a lt for ofte seet denne uvenlige
Gjæst under Sjnene; dertil havde han for meget
Mod og indvortes K ra ft; ogsaa vidste og følte
han saare vel, at han i sig selv ejede det, hvorved
han noksom kunde fortjene, naar kun en fast
Willie traadte over i dets Tjeneste. Lysten drev
ham og det maatte endog tykkes ham klogt at
følge den; Hovmester- og Time-Lærer-Livet havde
han faaer nok a f; bemidlede Frænder, der kunde
eller vilde understøtte ham ti! at fuldende et Brodstudium,
havde han ikke; der maatte jo altsaa
gaaes en anden Ve j; hvi da ikke helsk vælge den,
paa hvilken saa Meget vinkede ham, og hvor jo
desuden fast Gage, vis Underholdning ogsaa var
xvn
at vinde? Men naar selv Klogflæben tykkes os
at vare i Medhold af Lysten, hvo kan da modstaae
den? Ingen a f hans Venner fraraadede
ham, idetmindste ikke Fortoelleren, hvem det i
.Hune Ungdommens og de skjønne Drømmes Dage
tyktes a lt for herligt at troede over i Konstens,
det Skjønnes, det Sandes og det Godes Tjeneste
(og saadan maatte jo Theatrets vo e re!!!) til at
han skulde fraraade sin bedste Ben en saadan Herders-
Bej! F. fulgte altsaa sin Lyst, meldte sig
og kom med sit Anliggende til en Mand a f Ind flydelse.
''Hvad vil De paa Theatret? De er Stu dent,
og seer ud til at have et godt Hoved; vend
om og vælg en anden Ve j! '' Saaoanne omtrent
vare denne Mands Ord til F .; de formaaede ikke
at bringe ham til at vende om; men de ginge ham
aldrig a f Minde og fra dette Øieblik indtil sit sidste
vendte F. sig altid med Tillid til den ædle Mand,
ved hvis vedvarende Bevaagenhed og Undest han
ogsaa, som saa mange af hans efterladte Breve
udvise, stedse kunde glæde sig. Prøverne for Direktionen,
de befalede Debuter fleete, Publikum beklappede
som sædvanligt den Debuterende, og F .
blev under 19de Januar 1799 ansat som kongelig
Skuespiller. Allerede i Ma j s, A. blev der ham
tilbudet et Engagement ved Theatret i Odense; han
var tvivlraadig og raadførte sig med R o s i n g ,
hans - som F. kalder ham - ''evig elskte Mester,
Leerer, Ve n ,'' men denne fraraadte dette i et
saare lærerigt Bre v, det F. træligen har gjemt;
han blev altsaa, givtede sig med Skuespillerinden
Z fr . Ebbe sen (nu hans efterladte Enke) og følte
sig saare lykkelig.
Fortælleren Havde i 1798 forladt Hovedstaden
og tra f ved sin Tilbagekomst i itzoo sin Ven
i en langt anden Stillin g . Inderligeæ elskende og
elsket af sin Hustrue, beriiget med en vakker Da tter
tra f han ham, men dette var ogsaa Alt, hvad
der af den drømte Himmel paa Theater-Vejen var
blevet ham tilbage; med a lt andet syntes det næsten
ude, al Fremskriden paa Skuespiller-Banen
var standset, endog Haabet derom syntes næsten
opgivet; en Directeur skulde have sagt:
''den gode Hr. Foersom
er siet ikke moersom'',
og dette Bonmot var i alle Munde; paa Publikums
Undest var ikke at tænke, og Fø. Kaar vare maadelige,
ja saare trange. Der skal, siger man, fra
flere Sider møde den begyndende Skuespiller mangen
Hindring, Meget, som steder tilbage, nedtrykker,
svækker Mod og K ra ft, og har sin Oprindelse
fra uædel Tænkemaade, der - saa paastaaer man -
i den lille Theaterverden som i den store borgerlige
skal mangelunde drive sit Sp il. Al denne
Prs v e -J ld rnaatte F. igjennemgaae, og hans heele
Stillin g var trykkende<note>* Foersom havde begyndt en Samling af: ''Bemærkninger, </note>; det Bærste vav/ at

samlede paa Skuespiller-Banen;'' de faa,
ber ere ordnede, kunne størstedeels endnu ej bekjendt-
. gjøres; et Par maae staae her:
''Kan du lære at være fuldendt General i Feldt
paa en Paradeplads, kan du lære at blive Liniedands
ser paa et Gulv eller Blytækker paa et Lysthuuss
Tag, - saa kan du ogsaa paa Privat-Theatret blive
fuldendt Skuespiller for den store Skueplads.''
- - - ........... -1
''Dersom Batteux, Boileau, Horats eller 6ra-
6us ?g:ng88um kan gjøre nogen til Digter, saa
kan ogsaa en Zttstructeur gjøre nogett til Skuespiller''
- ---
''En sand Skuespiller - jeg taler ikke om Charlatanen
- bliver tidt forsagt for et Djeblik, thi han
kan aldrig naae det Maal i det fjerne, Høje, hvortil
hatt stræber. Charlatanen og Dosmeren ere altid t ilfreds
med dem selv. Eyempler kunde anfores, hvis
be vare nodvendige.''
''Morgen rød. Aften blød,'' siger et gammelt
Ordsprog, og matt kan anvende det paa Skuespillerens
Dagværk, hvor det vel sjetdeNL vil staae fejt.
Den og den (Flere ere nævnte) begyndte yderst glimrende;
men hvor bleve de af? hvordan endte de?! -
N. N. anmørkede tressende om Hi in paa hans for>
ste Debut 5 Aften, da nogle overdrevent roeste ham;
2 H
Mis tillid til egne Kræfler og Modlosh'd synteS
at hvile over ham med dens hele knusende Vægt.
Derfra hans Tilstaaen af ''egne svage Krafter,''
(Bagges. Theater-Admist.) af ''ineere god Villie
end Evne;'' derfra endeligen hans Ansøgning om
Sousteur-Er, bedet mod Slutningen a f iZ o o . Han
søgte alvorligen om dette Embede, onskede det,
og vilde have glardet sig ved at faae det. Han
æ
'' '' a t den, der til sin Debut og overhovedet kunde
lære saa meget Snaus o: Grimasse og Maneer udenad,
havde In te t inden i sig s e lv, '' '' og han talte Sandhed.
- Talentet er i ethvert Fag blye og begriber.sig
ei selv i et Øieblik. Schwartz blev ved sine Debuts
raadt til at holde sig smukt ved Dandsenz Clementin
eller Hortulan (jeg mindes ei hvem af dem) faldt reent
igjennem ved Directionsprøvenz Frydendahl hyssede
man ad i Begyndelses-Aarene; Lindgreen maatte debutere
flere Gange, men Exempler mangle ikke oz
ville aldrig mangle.''
'' Til Ovenstaaende kan endnu fejes som Bid ra g:
at Rosing - der evig i s i t Fag bliver mit Id e a l -
i lang Tid siod, som det dernede paa Theatret hedder,
i Stampe, og at Elsberg af Publikum saaes
langt hellere end han.''
''De r gives ikke i hele Naturen saa skrøbeligt et
K a r, som den begyndende unge Konstner,'' sagde
Rosing engang til mig og han havde R e t, thi hans
Noesen er som de siine pludseligen askjolede G la s, der
springe, naar man blot ryster et Sandskorn i dem.''
'fik det imidlertid ikke, og hans Stillin g blev den
samme; men Foraaret i g o i, der vakte saa megen
K ra ft i Danmark, vakte ogsaa hans; han søgte
og fik nogle In fo rm a tio n e r; han deeltog i Stu denternes
krigerske Nvelser; Munterhed og Mod
vendte tilbage. Da var det, at han besluttede at
forlade Theatret og i Sommeren iZ o i henvendte
sig til Vedkommende om Afskeed. F. har fleere
Gange snsket at forlade Skuespiller-Banen; i
1807 var dette Duske saare levende; han betroede
Fortælleren det og sine Udsigter til Overtrædelse
paa en anden Ve j; iblant hans Papirer findes en
Anssgning fra 1814 our Afskeed, men Fortælleren
veed ikke, om den nogensinde er blevet indgivet;
maaffee han har endnu senere næret det samme
Ønske. Deslige Dnsker vare altid hans ramme-
Alv o r, Følger af modent Overlæg, og aldrig y ttrede
han dem, for dermed at opnaae noget andet,
hvilketsomhelsk Kjemeed. Altid havde han
derfor ogsaa forud nøie udkastet sin Plan og var
betænkt paa Midler til sin og Sines Forsørgelse.
Saaledes havde han i 1801 atter begyndt Sprogmester-
Livet, men nu med Stadighed og Flid,
havde udkastet Planen til en Cursus i Engelsk for
fleere Deeltagere, og havde i Sinde at udarbejde
og udgive et engelsk-dansk Lerikon. Im id le rtid
XXtt
var denne Fratråden altid et betænkeligt Sk rid t,
og der var naturligviis for en Mand, der havde
en stor Familie, saa mangt et Hensyn at tage,
at det altid forblev ved det blotte Nnffe eller at
Beslutningen maatte opgives.
.Hvad enten man nu i ig o r fandt ikke vel
at kunne undvære ham i Nieblikket, eller hans
Foresatte erkjendte Talentet, endskjøndt det endnu
ej havde viist sig i fulde Blomster, nok - man
v ild e . beholde ham, og beholdt ham. - Hans
Kaax bleve noget forbedrede, flere og større Roller
bleve ham betroede, og Stemmen begyndte at løfte
sig for ham iblant Publikum. Den første Rolle,
i hvilken han ret vandt Publikums Pndest, var,
faavidt Fortælleren mindes, L u d vi g s i Sol v -
Br y l l u p p e t . Efterhaanden steeg han meere og
meere i denne Pndest, og R o s i n g s ulykkelige
Sygdom, der nodte ham til at trække sig tilbags
fra Skuepladsen, bragte F. ind i denne store Konstners
R o lle r, og dog har neppe Nogen aerligere
end F o e r s om forget over denne hans ''Mesters''
haarde Skjæbne og Skuepladsens uerstættede Tab.
Hvorvidt is v rigt F. bragte det som Skuespiller,
hvilke hans F o rtrin og Mangler vare, derom maae
Fortoelleren overlade Dommen til dem, der forstaae
Saadant bedre og flittigere have besøgt Skuespil?
hunset end han, der fra iZoZ til n kun saare
sjelden, og fra i Z n in d til dette Øieblik aldeles
ikke har bivaanet nogen Forestilling. Forresten
troede man i de første Aar> at han ogsaa kunde
have blevet syngende Skuespiller, og han maatte
derfor besøge en daværende Sanglerrers, Pro f.
Ferettis Synge - Sko le; han traadte ogsaa et
Pa r Gange frem, men Sangen lykkedes ikke synderlige
æ, hans Hu stod ikke dertil, og han fik
sig frietaget.
Fra den Tid, han begyndte at stige op ad
paa Theater-Himlen, in d til hans Do d, henrandt
hans Liv i en vis Eensformighed, uden synderlige
udvortes Forandringer. Hans Stillin g fordrede, ,
at den største Deel a f Aaret maatte tilbringes i
Staden, og her havde han nok at gjøre; Rolle-
Studium, Læren af nye Roller, Gjentagen a f gamle,
Prsver og Forestillinger udfyldte, tilligemed enkelte
Informationer nu og da, n-rsten heele Tiden.
Ej lidet forsgedes hans Arbejde ved Deelamatorierne,
af hvilke han gav det første i 1808
paa Ho f-Th e a tre t, og var overalt i Danmark
den Første, der gav. Fra al denne Hv irv e l, hvort
i l endnu kom Oversættelse a f Sh a k e s s p e a r e ,
og et eller andet Arbejde, som Bjeblikkets Lyst
eller Ind try k fremkaldte, blev ham kun liden Tid
tilovers og af den tilbragte han sædvanligen den
største Deel hos og med Fortælleren; Aftenen til hørte
Familien og Hjemmet, hvor da i en Række
a f Aar Hr. N. T. Br u u n og atter Fortoelleren
fast vare hans daglige Gjæster. Sjelden besøgte han
en og anden Familie, et eller andet Selskab; offentlige
Steder søgte han ikke; dog kan han vel
til en L id have besøgt et og andet, for en eller
'anden Mands Sk y ld, hvis Selskab drog ham did.
Sommermaanederne tilbragte han paa Landet,
og ved det første Tegn, der bebudede Foraarets
Komme, vaagnede hans Længsel og hans Higen
efter at undslippe Staden og al hans daglige
Gjernings Uroe. Mangen Foraarsdag, for Familien
endnu kunde forlade Staden, ilede han
did ud, og ugjerne reev han sig løs derfra i sildige
Efteraar. Her tilhørte Tiden ham, her oversatte
han Sh a k e s s p e a r e, studerede de opforende
Stykker, gjennemtænkte sin Rolle, loeste og skreev,
fik Bessg a f enkelte Venner, tumlede sig med Hu strue
og Bo rn i Mark og Skov og Enge og var
saare lykkelig. Tvende smaae leiede Verrelser i
en skjult, afsides Bondegaard mellem Brede og
Lundtofte vare i de første Aar hans heele landlige
Herlighed; men hvor glad og riig var han ikke r
den! Fortælleren har her med Ham og Hans
tilbragt mangen Da g, hvis Erindring Horer til
hans Livs gladeste og uudsletteligste. I de seeneste
Aar havde den ædle Grev Sc h imme lma n n la det
F. og Familie anviise Varelser paa Bredegaard,
og her henrunde hans sire sidste Sommere.
Med sjeldne Aands-Gaver, dem hans Arbejder
maae godtgjøre, foreenede han i sine mandige
Aar megen Arbejdsomhed, stadig og udholdende
F lid . Hanget til productiv Arbeidsomhed havde
hos ham Overvagten; han besad derfor ogsaa
hverken mange, vidt - udbredte eller dybe Kundskaber,
dem hans paa saa mangen anden Maade ideligen
sysselsatte Levnet desuden ikke levnede ham
Tid og Roe til at indsamle, men Videnskaber og
Konster tyktes ham at vare Menneske-Livets bedste
Herlighed, og levende Deeltagelse for Alt, hvad
der i disses Riger rørte sig, fyldte hans heele
Sja l. Grundig Kundskab i det engelske Sprog,
Færdighed i at tale og skrive det besad han uden
Tv iv l, og hans Studium a f Sh a k esspeare og
Alt, hvad der med denne Digters Ba rke r og Sprog
fjernt og nar stod i Forbindelse, var uafbrudt.
Ingen Moje sparedes, intet Arbejde, end ikke det
torreste, skyedes; i yngre Dage gik han, saa at
sige, paa Jagt efter at høre dannede Engelskmand
samtale; en Sproglare kunde ret levende
fængfle ham; alle overkommende Ordboger maatte
gjennemssges, alle Udgaver af Sh a k e s s p e a r e
maatte opssges og raadspørges; om enkelte dunkle,
forskjelligen forstaaede shakespearske Udtryk søgte han,
endog skrivtligen, Oplysning hos Enhver, han
troede at kunne give den, og længe forend han begyndte
at oversætte et Stykke, var det, dets Sprog
og Talemaader a lt mange Gange gjennemstuderede.
Han havde en stærk og troe Hukommelse, stærk til
at modtage Meget, troe i at bevar: det Modtagne;
man tænke sig de mange R o lle r, han havde
lært og ideligen igjentog, de mange nye, der aarligen
kom til, de mange Ve rs, der til hvert Declamatorium
maatte læres udenad, og man vil
indste, at hans Hukommelse maatte have disse
Egenskaber.
De af hans Arbejder, der skulde heevde ham en
Plads paa det danske Parna s, ere Oversættelskn
af Sh a k e s s p e a r e og disse Digte<note>* Ved Misforstaaelse og deraf følgende Fejltagelser</note>. Fortælle-

(der under de Omstændigheder under, hvilke Dig tene
i iste Bind bleve samlede og udgivne, lettere
kunde indløbe end her forklares) er det fleet, at fo lgende
Dig te, der ikke have F. til Forfatter, men
fandtes i hans Loesebog for Do ttre -Sk o le n, ere optagne
i Samlingen: Fabelen Ravnen og Ræven.
Den lille LandsbyepLge. Strikkevift. Hannes
Sang ved SyetAet og Brodererammen.
xxvn
ren mindes ikke meere, naar F. begyndte at oversætte
Sh a k e s s p e a re; saare vel mindes han, at
F. og han i 1798 begyndte at ville læse denne
Digter tilsammen, men fandt ham for svær eller
rettere vort Kjendffab til Sproget for le t; han
væd ogsaa ret godt, at der i Aarhundredets Be gyndelse
opstod en heftig Str id som i Videnskabernes
saa i Konstens R ig e, i det Nogle levende bestormede
de herskende An syn a f Videnskab og Konst,
dem Andre vilde verrnende forsvare; i denne Str id
Nævnedes Shakes spear e ofte og var een a f Bestormernes
Helte. F. maatte naturligviis deeltage
i en Kamp af denne Na tu r og var upaatvivleligen
paa sin Helts Sid e, men hverken denne Str id eller
den derved vakte Tale om Sh a k e s s p e a r e
bestemte ham til Oversættelsen og han havde jo
desuden allerede i October iZ o z indleveret J u l
i u s Cæsar til Skuespil-Directionen. (See i . B.
af SH. P. 158). I Aarene 1305 og 1307 udgav
han Theater-Kalendere; i 1311 med Hr . Pro f.
R a h b e k O-vartalskriftet Theyne, a f hvilket dog
kun et Par Hæfter udkom; i 1312 Læsning for
Undere og Dyrkere af Skuespilkonsten, desuden
Anecdotsamleren; i i 8 i g pyetisk Lommebog, og
1313 og 14 Loesebog for Ds ttre -Sko le n . Nu og da
leverede han Bid ra g 'til udkommende Maanedsskrifter
f. Ex. til Athene 1816 en Afhandling, men
det er ikke Fortællerens Hensigt som det ej heller
sor ham er mueligt, at gjøre Rede for alle hans
Bens Arbejder og litteraire Sysler.
Det var ham ikke nok, at have Sh a k e s -
f p e a r e oversat paa Dansk; han vilde ogsaa see
disse Mesterværker fremstillede paa Scenen. Fra
IFOZ arbejdede han derhen og satte a lt, hvad han
kunde, i Bevægelse derfor; først i 1313 lykkedes
det ham at see sit Dris te o p fy ld t, da Ha m l e t
opførtes. I September ig i 6 blev K o n g Lear
o p fo rt; det sidste shakesspearste Stykke, Foersom
oversatte eller rettere bearbejdede for Theatret, var
Ma c b e t h; det var bestemt til Opferelse for hans
sidste Sygdom, men blev - Benefiæ for hans
Efterladte. ->
F. elskede sin Konst, som Konst, og vilde
med Sc h i l l e r at
das Groste aller Zeiten
skulde
auf den Bretern, die die Welt bedeLten,
sinnvoll, still an uns vorubergehn.
Ej af sædvanlig Skuespiller-Forfængelighed og Za--
gen efter glimrende R o lle r, men a f xeen In te resse
for det, han holdt for at verre det Hsjeste
og Herligste i sit Sla g s, var det, at han onflede
de shakespearske Stykker opforte. Han udførte i
disse Ha m l e t og Ed g a r i Ko n g L e a r; forresten
rare de vigtigste R o lle r, i hvilke han vandt
meest Bifa ld og befoestede sin Skuespiller-Herder,
følgende: C o r r e g g i o, Ax e l, Ph i l i p Mø n te -
nach, Ed u a rd St u a r t, Ad o l p h W i l l n a n g ,
Me i n a u, Mø o r l a n d, Kn u d Gy l d e n s t i e r n e ,
Cz a r Pe t e r, C l a vi g o, L a u r e v a l, Se l im ,
Bu s k, G e r v a l, Do l g o r u c k i o. m. si. Efter
en Optegnelse a f ham selv havde han in d til
5te August 1304 og sit Z Z te Aar udfort 2Z4
større og mindre Rol ler; dog tør Fortælleren ikke
indestaae for det angivne Antals fulde Rigtighed,
da Optegnelsen er vanskelig at hitte Rede i.
Men jo højere F. elskede sin Konst, desto lettere
kunde det skee, at hans Harme kunde opvækkes
over Meget, der - som han udtrykte sig -.
''dernede paa Theatret'' udenfor Scenen fandt Sted.
I denne hans opvakte Harme tyktes det ham ofte,
som om alle Menneske-Hjertets F urier, Nid og
Efterstræbelse, Klaf f re-Syge og Skadefrohed og
deslige sieere der losladte rasede, og han troede ej
sjelden at bemærke Et og Andet, fra hvilket det
bedre Menneske maatte bortvende sig med Foragt
og Afskye. Kun Enkelte, saa paastod han, lykkedes
det, at holde sig svævende, oplsftede over'
'' Po l e n '' - th i med dette Navn betegnede han
a lt det i Lænkemaade, Soeder, og Adfærd ham
saa Forhadte, der her syntes ham at viise sig -
hvis tiltrækkende, nedsænkende Kræfter forekom
ham mægtigen virksomme. Det er ej usædvanligt,
at mange Mennesker gjerne ville drage Skuespilleren
ind i deres Omgang, og da, naar hans Luune
eller Talent yder dem Moerskab, viise ham en
Hy ld in g, der er saare først'jellig, a lt efter de Hy ldendes
egen Biis og Dannelse; og det skal være
skeel, at Skuespillere, der ikke forstandigeæ droge
sig tilbage, herved geraadede paa Afveje, der deels
syntes F. at være en Henkastelse af sig selv, deels
førte til det Modsatte a f den Dannelse, Skuespilleren
bor søge, og deels endeligen førte bort fra
gode Sæder, ordentligt Liv og Livets Lykke. Alt
dette opvakte nu F. Harme og han stræbte altsaa
saa meget mere at bevare sig selv; derfor flygtede
han hastigen bort og skjulte sig i Hjemmet, hos
Hustrue og Bo rn; derfor tyede han til Mennesker,
han holdt for de Bedre, i hvis Samtaler
han fandt en ædlere Nydelse og hvis Omgang
idetmindste ikke førte bort fra det Rette; dertil
X X X l -
hjalp ham herligen hans ''6i6ieirss  llelirer arres.''
Der er i enhver Hovedstad en stor Hob a f dem,
der kun raabe paa ''pansm er cirænsss'' og naar
der kun paa hvilkensomhelsk Maade er serget fo r
det Første efter den videste Udtolkning, eene have
det Andet i Tankerne; kommer en Skuespiller did,
hvor denne Legio svarmer, være han vis paa at
omgives og bestormes med Snak om Theater, R o lle
r, o. s. v .; intet var F. fortrydeligere, modbydeligere
end dette; derfor flyede han ethvert Sted,
hvor Saadant kunde ventes og lod sig ikke gjerne
see uden iblant Mennesker, i hvis Hoved var Rum
for 8)teere end Tanken paa panorn Lr eiroensos.
Han forlangte i det daglige Liv ingen videre Opmærksomhed,
men han vidste det ogsaa ret, godt
og felte det, at hans Aands-Gaver, hans Videnflæbelighed,
hans Levnet og Vandel maatte til vinde
og havde tilvundet ham Agtelse og Ære;
Saadant gloedede ham ogsaa for Standens Skyld,
den det syntes ham, at ikke enhver Skuespiller bestræbte
sig for at hæve i Menneskenes Omdomme.
Uagtet alt dette er det dog heendet ham,
idetmindstc eengang i Livet, at en Mand for ham
yttrede et Slags foragteligt Nedseen paa Stan -
den som saadan, et Slags ikke Dillen-vedkjendeæ
sig ham, som hørende d e rtil; al hans inderste Følelse
oprsrtes herved og det var altid kun med
Moje han siden kunde dannpe den ulmende Glød.
Han var ikke uempsindtlig mod det fulde Huuses
Bifa ld s -Mtr in g e r, men han kjendte det højrostede
Publikum a lt for vel, til deraf at lade sig lede,
end sige forlede; desuden havde R o s i n g allerede
i hiint Brev advaret ham herimod og sagt ham,
at den Skuespiller, der vil blive til Noget, skal
kun spille for Faa, hvis Dom han kan lide paa;
det er imidlertid ikke Fortælleren bekjendt, at F.
i yngre Aar havde deslige Konstdommer-Benner,
for hvilke han kunde sige sig egentligen at spille;
men hans efterladte Papirer viise, at han i 1802
og Z har efter hver Forestilling bedsmt sig selv og
sandeligen ikke skaansomt. Han afskyede alvorligen
denne Jagen efter K la p, denne Stræben efter ved
allehaande Fagter og Gebærder at drage Publi-
-kums Opmærksomhed fra Hovedpersonerne til sig;
han kaldte dette Sidste et Tyvene for Alles Vine
og paastaaer i een af sine Bemærkninger, at dette
Slags Tyveris skal være meget gjæugs paa den
- xxxm -
danske Skueplads. Al t, hvad der angik Skuespilleren,
hans Forhold til Theatret, hans St i l ling
i Samfundet laae ham meget paa Hjertet
og han forsomte aldrig, hvor Lejlighed gaves, at
tale et Ord for det, der tyktes ham Ret at være;
han drev meget paa Istandbringelsen a f en Enkeog
Børne-Forsørgelses-Kasse; den kom ogsaa istand,
og hans Enke blev - den første, der oppebærer
af den. -
Fortælleren skal ikke kunne sige Meget om F.
Forhold til Med-Skuespillere og til Skuespillets
Foresatte. Disse Forhold vare i hans og F. mangeaarige
Samlevnet altid sjelden og i de sseneste
Aar aldrig Gjenstanden for deres venskabelige Samtaler
og Meddelelser. Det bor ikke omtvivleS, ak
en Mand som F. jo af sine Konstbrødre og Sø stre
har været elsket og agtet; men udenfor Theater
- Forbindelsen har han vist nok kun staaet i
nærmere Forhold til faa a f dem; med L i n d g
r e e n levede og vmgi'kkedes han meget og venskabeligen;
saaledes ogsaa med Ee g h o lm, over
hvem han har skrevet nogle engelske Linier, der
uden Tv iv l i sin Tid stode i Adresse-Avisen; og
,,n
- X X X '.V-
Fortælleren mindes oftere at have seet Saa b y e
i dennes sidste Leve-Aar hoSF ., der ved hans
Dod sørgede cæligen over ham, som en kjær Konstbroder.
F. har oftere fo r ta lt, at saa ofte han i
lidligere Aar havde spillet godt, tilta lte Jnstructeur
R o s i n g ham altid syngen og frydeligen
med '' Sø n '' og '' Du, '' hvilket ellers ikke var
Tilfældet; sandeligen et skjønt Forhold! og for
den unge Konstner lønnende og muntrende Ord;
hvad F. har skrevet og fremsagt om denne Mand,
var ikke tomt K lin g -K la n g, men hans Hjertens-
Alv o r, og saare rørende ere nogle Linier, de den
29de Ap ril i F n have vexlet med hinanden; nu
grønnes Graven a lt anden Gang over F ., . og
denne gamle Koust-Fader har overlevet sin '' Sø n . ''
Hs. E. Hr. Overhofmarschal Ha u c h hædrede a ltid
F. med Tillid og Bevaagenhed; ej ganske et
saadant synes hans Forhold til General Ba ld
e r s t o r f som Theater-Chef at have været; og
den nærværende Skuespil-Direction saae sig -
ifølge Erklæring af 21de Ma rts 1316 - nsdsaget
til, ''uagtet F. almindelige erkjendte Boerd som
Videnskabsmand, Konstner og Menneske'' ikke at
bringe ham i Forslag til det ledige Jnstructeur-
Embede, ''da Embedspligt gjorde det til en ubredelig
Lov for Directionen, her først at tage Hensyn
paa saadanne Konstbrødre, der med l i gnende
F o rtrin havde et betydeligt Antal Tjenesteaar forud.''
F. attraaede ivrigen dette Embede, troede
sig fortrinligeæ stikket dertil, og gjorde sig al den
Umage, der anstaaer en Mand, derfor; det blev
ham imidlertid ikke til Deel, og dette fejlslagne
Haab fremkaldte uden Tv iv l det gamle Duske, at
fratræde.
Til Jordens Mægtige og de Store har F .
ikke staaet synderligen i Forhold; dog aabneds
Sh a k e s s p a r e ham Adgangen til den grevelige
Sc h imme lma n s k e Familie, dens Gunst og Bevaagenhed.
Af denne ædle Familie har han modtaget
mangen, ergte Gnnstbeviisning, der var fo r
Modtageren saa meget dyrebarers, som han aldrig
tromgte sig frem, men snarere drog sig beskeden
tilbage; han forstod vel siint at hylde, men
han gjorde kun sjelden sin O p va rtn in g; saa meget
fuldere var imidlertid hans Hjerte og saa meget
oftere lede i hans Hu n s, Kreds den høje Beskytrers
og Beskytterindes Navne. F. havde overalp
om ikke mange saa dog fleexe sande Venner, ægte
-Velyndere, der med redebon Be lv illie, med forekommende
Godhed i Sto r t og Smaat søgte at
være ham til Tjeneste.
F. var aaben og redelig i al sin Færd; Liv
og Kraft var hans heele Væsen og hvad der flammede
eller gjærede i hans Inderste, det maatte
bryde frem; hvad enten hans Hjerte vendte sig til
et Menneske eller fra det, saa skeede det altid errligen;
In g e n, der stod i Misforhold til ham, kunde
kage Fejl a f sin Mand. Han kunde opbruuse hastigen
og hæstigen, og var da som andre og alle
i denne Sindets Tilstand, ej altid b illig, og havde
iserr da en hvas Tunge<note>* ''De t flrækkeligste Afpreeg, Skuespiller? Livet giver</note>. Han betalte ikke Ondt
med O n d t, men han elskede aaben Færd, og foragtede
og afskyede a f Sjelens Inderste hen fejge
,
er det: at man sjelden eller aldrig kqn sige Sands
bed uden med Bi t t e r h e d . '' (F. Bem.)
X X X Vl t
Dndffab, der kun i Skjulet og Mørket tør overfalde
og saare. Hvem han engang ret tilvendte
sit Hjerte, var det stærkt og varmt hengiven;
hvo der engang havde beviist ham noget Godt,
udslettedes aldrig deraf; ingen var udelukket fra
hans Ve lv illie, han deeltog oprigtigeæ med Enhver,
hvem Skjæbnens Sla g tra f, og var altid redebon
til den uegennyttigste, selvopoffrende Bistand; hvad
han har gjort for Fleeæs Efterladte, kan bevise det.
Han kunde fejle og falde, men hans Grundsætninger
vare reene, og Godt og Ondt vare som i
sig selv saa i hans Hjerte evigen adskilte; har han
fejlet og faldet, saa har han ogsaa ærligen angret
Fejltrinnet, og har rejst sig af Faldet med en K ra ft,
som saare, saare Faa besidde; Fortoelleren veed
det ganske vist. Han var og vilde verre en retsindig
og skikkelig Mand i god, .gammel Betydning;
Usædelighed gav han ikke et pænt Navn til Sminke,
men afskyede den i enhver Skikkelse; hans Bo rn
hleve opdragne i Tu g t og Herrens Formanelse og
xxxvm -
hans Hustrue havde ihenseende til alt saadant med
ham eet Begreb og een Villie .
Og Tu g t og Herrens Formanelse vare ham
vigtige Tin g, thi han havde virkeligen, ikke skrsmtesus,
sine Fordres Troe. Han fordybede sig gjerne
i Tanken paa den Uendelige og Bibelen var en
Bo g, -han ofte laste i. Han elskede Fasthed i
Troe, som i a lt andet, og Vaklen hid og did
var ham forhadt i alle Ting.
Hans Udvortes faldt Menneskene behageligt i
Dinene og Qvinderne fandt altid hans Aasyn smukt.
Z ld var der i hans Sje; Liv og Raskhed i hans
Tale og Bevægelser. Hans Legemsbygning var
ikke a f den skjønneste Form, man klagede over
visse Fejl ved Armene og i disses Bevægelse, ligesom
ogsaa over nogen Utydelighed, naar han talte
fra Theatret af. Han havde uden Tv iv l a f Naturen
en stærk Constitution, men dens bedste K ra ft
var hensvunden for hans sidste Sygdom. I i Z n
blev han beladt med en saa stærk G ig t i Hænder
og Fødder, at disse næsten tabte al Liv og Føle
lft; disse kom vel tilbage, men den forrige Legemskraft
aldrig. F. skaanede aldrig sine Kræfte
r, verre sig Sjæls eller Legems, og han var
med sin heele Sjc rl i hvert Øjebliks Gjerning;
han arbejdede meget, ofte med Kræfternes yderste
Anstrengelse; næsten hvert Sjeblik maatte han
være i Spænding; Theatret dets Kulde og Tre k
virke især siendtligen under saadanne Omstændigheder;
hvad Under da, at ogsaa hans Sundhed
blev nedbrudt<note>* ''Skuespilleren er og maae være en langsom Selv morder.'' (F. Dem.)</note>?
F. elskede hjerteligeæ, inderligen sin Ungdoms
hustrus, og elskedes faaledes af hende; hans Børn
vare hans SjælSLyst og Glæde og Herren havde
givet ham 6 at føde og opdrage. Hans tvende
Senner holdt han til Studeringer; disse havde
været Faderen Livets bedste Deel og skulde ogsaa
vorde Sønnernes. Han var næsten bestandig hos
sin Familie; han læste, skreev, og lerrte udenad

xxxx
i den samme, oste lille Stu e, hvor Konen 09 de
ældre Bs rn sySledeog de mindre stojende leegede.
Doden, hvis mulige Narhed Familien ikke ahnede,
overraskede ham i dens Arme den 24de Januar
IZ I7 . En Nervefeber reev ham bort.
Og hvo er nu denne F o rta lle r,. der har forta
lt alt dette? Udentvivl ingen anden end Pra te
n N. N. (See i . D. Pag. 162.)
</body>
</prose>

<poem id="foersom2020031202">
<head>
    <title>Tanker af Bramanerne</title>
    <subtitle>Efter Herder</subtitle>
    <firstline>Søn! Venskab med de Onde</firstline>
    <source pages="1-6"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Herder) -->
    <!-- TODO: Hvis teksterne ikke optræder i samme rækkefølge i originalen, skal de opdeles i individuelle tekster. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><center><w>Forskielligt Samqvem.</w></center></nonum>

Søn! Venskab med de Onde,
de Kolde og de Gode,
Dig være ikke Eet!

En Draabe Regn monn' falde
ned paa en gloheed Jernstang,
og see! den var ei meer.

Den nedfaldt paa et Blomster,
og glimred' som en Perle,
og blev en Draabe Dug!

Den nedsank i en Musling
i en lyksalig Time,
og blev en <w>Perle</w> selv!


<nonum><center><w>Venskab.</w></center></nonum>

Som Skyggen aarle Morgen
er Venskab med den Onde:
hver Stund formindskes det;
men Venskab med den Gode
liig Aftenskyggen voxer
til Livets Soel gaaer ned.


<nonum><center><w>Vennen.</w></center></nonum>

O, hvo opfandt hiin Sprogets Ædelsteen,
det lidet Ord blot: <w>Ven?</w> - Deri han nævned'
vort Lives Trøst, vor Frelsermand i Farer,
i Sorg, i Frygt, i Selvbedrag og Nød;
en trofast Skat i Lidelser og Glæder,
vort Hiertes Balsom, vore Øines Salve,
vor Sielelæge, og vort bedre Jeg!


<nonum><center><w>Kullet.</w></center></nonum>

Fly det mørke Gemyt: kast bort det hæslige Trækul:
glødende, brænder det Dig: slukt, det besudler Din Haand!


<nonum><center><w>Den tredobbelte Tilstand.</w></center></nonum>

Alt hvad fødtes, det maa døe;
Alt hvad døer paa ny maa fødes; -
Søn! Du veedst ei, hvad Du var;
lær at kiende, hvad Du nu er;
oppebie, hvad Du skal vorde!


<nonum><center><w>Naturens Bestemmelse.</w></center></nonum>

Hvad Naturen undte os at være,
mindre, meer kan Mennesket ei vorde.
Høit paa Bierget og i Dalen er han
hvad han er, og bliver ikke større.
Øser Du af Kilden eller Havet,
kun Din Vandringskrukke dog Du fylder.


<nonum><center><w>Forsynet.</w></center></nonum>

Han, som gav Paafuglen, Svanen og Papagøien en Klædning
spraglet, sneehvid og grøn - har <w>han</w> ei Klæder til Dig ?
Aldrig fra Moderens Skiød løsrives og fødes den Spæde,
førend at Moderens Bryst svulmer af nærende Melk.


<nonum><center><w>Livets Øiemeed.</w></center></nonum>

Til Arbeid, Kierlighed og til Forædling
blev Livet givet os: naar dem Du mangler,
hvad er da Livet! Og naar dem Du har,
da har Du Alt: da kan Du ikke klage.


<nonum><center><w>Frugttræet.</w></center></nonum>

Naar et Træ med Frugter signet pranger,
bøie Grenene sig venligt nedad:
naar en ædel Mand til Høihed stiger,
bøier han sig ned, og løfter andre.


<nonum><center><w>Verdenserobreren.</w></center></nonum>

Den, som smelter ei af Qvinde-Elskov,
den, som flammer ei af Vredens Ild,
den, hvem vild Begærlighed ei driver,
den, som kiender ei til Karrighed:
han kan tvende Verdener erobre!


<nonum><center><w>Ædelsteen og Glas.</w></center></nonum>

Lad Juvelen kun i Støvet ligge,
Glasset glimre selv i Kongekroner;
i en <w>Kunstners</w>, i en <w>Kiøbers</w> Hænder
kiendes flux, hvad Glas, og hvad Juveel er


<nonum><center><w>Blomsten.</w></center></nonum>

En viis og ædel Mand
er allenstund en Blomst;
erkendes den, da pranger
den i en Fyrstes Krone;
hvis ei, da blomstrer, dufter
den for sig selv i Ørknen!


<nonum><center><w>Bliidhed.</w></center></nonum>

Hvo, som bliidt med sine Brødre lever,
ham skal selve Ilden være Kiøling,
ham skal salten Hav selv være Lædskning,
ham skal selv den stolte Løve tiene,
Slangen ham en Blomsterkrands skal vorde,
og for ham er Gift en Gudespise.


<nonum><center><w>Religion.</w></center></nonum>

Ingen skade, kieligt hielpe Alle,
være Alle som et helligt Alter,
er Religion, og den Veninde
med os gaaer, naar Alting os forlader!


<nonum><center><w>Eneboerens Afsked.</w></center></nonum>

Jord! Du min Moder, og Du min Fader, o Himmelens Aande!
Ild! Du min Ven, og Du, o min Beslægtede, Hav!
Du min Broder, o Himmel! jeg siger Jer Alle med Andagt
venligste Tak: jeg har levet hernede med Jer;
villig forlader jeg Jer, og gaaer nu til høiere Verdner;
Lev vel! Broder og Ven, Fader og Moder, lev vel!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031203">
<head>
    <title>Smaadigte af Shakspeare</title>
    <firstline>Saa sødt et Kys ei gyldne Soel nedflammer</firstline>
    <source pages="6-7"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><center>I.</center></nonum>

Saa sødt et Kys ei gyldne Soel nedflammer
paa friske Morgendug i Rosens Skiød,
som Dine Smiil, naar deres Straale rammer
den Rat af Dug, som paa min Kind nedflød;
ei heller halvt saa klart Sølvmaanen skuer
sit Lys i Dybets speileklare Bryst,
som i mit Aasyns Graad Dit, Aasyn luer;
hver Taare af Dit Billed er oplyst:
hver Taare Dig, som en Triumphvogn bærer,
saa seirstolt frem Du drager i min Qval;
skue dog det Taarevæld, som mig fortærer;
min Qval Din Gloria Dig reise skal. -
Kun elsk Dig ikke selv; thi da Dit Øie
vil i min Taare evigt speile sig.
O, Dronnings Dronning! kom Du fra det Høie?
Kan Tanke tænke, Tunge nævne Dig?


<nonum><center>II.</center></nonum>

Har ei Dit Øies Sprog med himmelsk Fynd,
(for den al jordisk Talekunst maa falde)
mit Hierte overtalt til Meeneeds Synd?
Meeneed for Din Skyld Synd man ei kan kalde.
En Qvinde jeg forsvoer: men hør Beviis,
at Dig jeg ei forsvoer: Du est Gudinde:
min Eed var jordisk: Du fra Paradiis;
mig Naade skeer, maa jeg Din Naade vinde.
En Eed er Ord, og Aandepust er Ord;
Du Soel! hvis Straaler nu min Jord opgløde,
hiin Aande aander ud; i Dig den boer:
er den da brudt, er det hos mig ei Brøde;
om brudt af mig? - hver Daare er saa viis,
at sværge Meeneed for et Paradiis.
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031204">
<head>
    <title>I Schröders Stambog af Lessing</title>
    <firstline>Ei hæve Roes, ei Dadel flaae Dit Mod!</firstline>
    <source pages="8"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Lessing) -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ei hæve Roes, ei Dadel slaae Dit Mod!
hver <w>Føler</w> ei Dit Dyb af Kunst kan maale;
thi selv den <w>Blinde brænder Lysets Straale</w>
og hvo Dig <w>følte</w>, Ven! Dig derfor ei forstod.
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031205">
<head>
    <title>Abrahamson</title>
    <subtitle>(Fremsagt i Sørge-Logen over den Afdøde.)</subtitle>
    <firstline>Ei paa Qvindeviis at græde</firstline>
    <source pages="8-11"/>
    <keywords>abrahamson</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ei paa Qvindeviis at græde
sømmer sig for Ord'nens Børn:
fast og stærk skal Murer træde
over Livets Steen og Tiørn:
opreist gaae i Modgangs Dale,
uden Trygleri om Trøst;
mandig staae i Dødens Sale,
med sit Blik mod høien Øst.

<w>Abrahamson!</w> Brave, Bolde!
her omkring Din Sarkophag
Dine Sønner helligholde
nu Din sande Fødselsdag.
Hvad vi skimte i det Dunkle,
Mulm og Lys og Stierneglands,
seer Du, Broder! hist at funkle
i en evig Mesterkrands!

<w>Alt</w> er Dig nu aabenbaret;
Livets dunkleste Symbol
seer Du hisset grant opklaret
ved vor store <w>Mesters</w> Soel.
- Derfor heller ei vi græde
paa Din Mester-Fødselsdag;
nei! vi staae med mandig Glæde,
Fader! om Din Sarkophag.

Sønnen dog ei skiæmmer Taare:
mandig Taare var Du værd;
den er runden paa Din Baare
ved Dit Borger-Jordefærd; -
Mangen bærer her Dit Minde
i et sønligt, takfyldt Bryst;
Heltes, Skialdes Graad tør rinde
her i evig Veemods Lyst.

Sølvgraa stod Du iblandt Skialde,
men Du greb i Harpen stærk;
<w>Mentor</w> var Du for dem Alle,
Fremmer af hvert ædelt Værk;
og som Altrets Ild monn' brænde
for den mat belyste Jord,
saa skal Dine Værker tænde
mangen Straale end i Nord.

Oldtiids Minder dybt Du grandsked',
stirred paa den gamle Steen;
Du fremmaned' uforvandsket
dunkle Rune klar og reen:
og med gamle Helte lever
nu Din Aand i Valhals Ly;
og med <w>Saxo</w>, <w>Snorro</w> svæver
Du paa evigt Morgengry.

Ei Du her vandt Plads blandt Helte,
skiøndt Dit <w>Liv</w> var <w>Heltedaad:</w>
Krigens Søn, med Sværd ved Belte,
mindes vil Dit Fader-Raad;
og, naar Æren ham bestraaler,
ofte komme ømt ihu:
''<w>Abrahamsons</w> Soel tilmaaler
mig min Ærestierne nu!''

Signer Alle i vort Tempel
den hiemgangne Mesters Navn!
lad hans herlige Exempel
lyse i vor Broderfavn!
lad os stræbe ham at ligne
i vor Død som i vort L iv:
da vil han os hist velsigne
ved vor Fødsels andet Bliv!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031206">
<head>
    <title>Gienhilsen</title>
    <firstline>Fra fierne Egn, paa kierlig Længsels Vinger</firstline>
    <source pages="11-13"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<wrap><small>(Fremsagt paa det Kgl. danske Theater ved Foersoms fierde Declamatorium, da nuværende Mad. <w>Spindler</w>, efter fem Aars Fraværelse, igien betraadte Skuepladsen.)</small></wrap>

Fra fierne Egn, paa kierlig Længsels Vinger
sig Tanken hen mod Fædrelandet svinger,
og Nordens Søn i Sydens Blomsterfavn
med Veemod mindes elskte Fødestavn. -
Beklemt, og barnlig-veemodsfuld han higer
mod Hiemmets Egne som mod Himmel-Riger,
og bytter ei for Himmelriger dem,
hvorpaa Naturen tegned' Navnet: ''Hiem!''

Er Hiemmet der, hvor Barndoms Morgenrøde
randt hen; hvor Barnets Graad i Smiil hendøde
hvor Mindets store, hvide Rose staaer
foruden Torne fra vor skiønne Vaar;
hvor mægtigt først vor Genius os vinked';
hvor Livets Tryllespeil imod os blinked';
hvor paa hver Plet Kiærminder blomstre frem -:
da, ædle Folk! er <w>her</w> mit Hiertes Hiem!

Jeg seer Dig atter, Hellige og Rene,
med høit opløftet Staal, o <w>Melpomene!</w>
Hist blinker mig <w>Thalias</w> Speil imod,
og kræver Smiil, som hiin forlanger Blod!
Jeg atter staaer paa Danmarks gamle Scene: -
Ak! mange søndersprang af Templets Stene! -
Jeg seer mig trindt omkring - - jeg seer ei <w>dem</w>,
og sukker veemodsfuld: her <w>var mit Hiem!</w> <!-- TODO: Tjek kursivering. -->

End saae jeg hist et ringe Alter bygget,
men dog af Danmarks Konge-Eeg beskygget;
i Lundens Favn der stod, og sælsomt klang
fra grønne Hvælving Dannebarders Sang:
paa selve Alt'ret stod det Navn: ''Theone!''
da frembrød i mit Bryst en Gienlyds Tone
af Nordens Skialdes Sang! Den tækkes <w>dem</w>,
og atter siger jeg: her er mit Hiem!

Dog - frygtsom Vandreren til Hjemmet vender:
''Monn' Vennen vel de fordums Træk gienkiender?
''monn' Vennen aander end? og byder end
''en kierlig Røst: velkommen hid igien?'' -
- Vel! skiøndt halvfremmed fast jeg her fremmeder
paa Scenen for min svundne Barndoms Glæder;
jeg for et Øieblik giennyder dem,
og siger saa: <w>Far evig vel, mit Hiem<note>* Fremsigerinden havde den gang endnu ikke bestemt sig til atter at gaae frem som Skuespillerinde.</note>!</w>
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031207">
<head>
    <title>Til Hr. Kammerherre Lindencrone</title>
    <subtitle>(Med den Afdødes Oversættelse af Thomsons Vinter.)</subtitle>
    <firstline>Hør fra Din Rolighed en Gienlyds Tone</firstline>
    <source pages="14"/>
    <!-- TODO: Link til oversættelsen sidst i denne bog. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hør fra Din Rolighed<note>* Det skiønne Landsted uden Østreporten.</note> en Gienlyds Tone,
Du, Olding med den sølverhvide Krone!
en Gienlyd af en Brittebardes Røst,
og lad den finde Gienklang i Dit Bryst!

Din Aarstiid: <w>Vint'ren</w> her min <w>Thomson</w> maler,
Din skiønne Vinter: tidligt Dagen daler;
men klar paa Fjeldtop Solens Glands end staaer,
og lyser høit, skiøndt Slettens Dag forgaser.

Og som nu Vaaren sælsomt sig forynger,
og Sommergræs i Sneechryskal sig slynger,
saa staaer <w>Du</w> evig ung, liig Granen grøn,
og nyder gladelig hver <w>Aarstids</w> Løn.

Thi see paa <w>Børnebørn:</w> - Din <w>Vaar</w> gienkommer!
skue Din <w>Louise:</w> Du seer fagrest <w>Sommer!</w>
læg Haanden paa Dit gudhengivne Bryst:
og i Din Siel Du har Din <w>Himmel-Høst.</w>
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031208">
<head>
    <title>Til min Kone paa hendes Fødselsdag</title>
    <subtitle>(Den 16de May 1802.)</subtitle>
    <firstline>Min Hanna! Du, hvem fra mit Bryst</firstline>
    <source pages="15-17"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Min <w>Hanna!</w> Du, hvem fra mit Bryst
kun Dødens Engel skal formaae at rive,
min Fryd paa Modgangs Dag, i Sorg min Trøst!
modtag et simpelt Ønske fra mit Bryst:
ak! det er Alt, hvad jeg i Dag kan give!

O, vidste Du, min Elskte! denne Dag,
hvor sødt dens Morgen smiilte mig imøde!
mit Hierte banked mod dens Morgenrøde,
og Tak til Himlen lød i hvert dets Slag:
det takked <w>ham</w>, som gav mig Dig,
som bandt Din Aand til min i Pagtens Kiæde,
og Fader-Navn og Faders høie Glæde,
min <w>Hanna!</w> ved Dit Hierte skienked mig!

O, min Veninde! sikkert mindes Du
de svundne Tiders kummerfulde Dage;
de svandt; og Mindet, de os lod tilbage,
er salig, veemodblandet Glæde nu.
Tre Aar randt hen: vi deelte Sorg og Fryd;
ei Fryd vi deelte nær saa glad som Smerter:
thi takket være Gud, som gav os Hierter,
hvis Slag ved Brød og Vand<note>* Jeg maa anmærke her, at dette er skrevet 1802, gielder altsaa Aaret 1799 og de Tider; <i>litera scripta manet</i>. Forfatterens egen Anmærkning.</note> var Takkelyd.

Med Torne var bestrøet vor første Vei;
de saarede - men smertede os ei;
henover dem med Ungdoms-Fied vi iilte;
og runde Taarer mangen Gang
vort rene Hierte giennem Taaren smiilte;
det saae vor Gud; og der, hvor Tornen stod,
snart Rosen rødmed os imod.
Opelsket under Dydens hulde Pleie,
skiøndt taarevædet, over vore Veie
med tifold Skiønhed Glædens Blomst udsprang.

Tidt traf mig Sorg paa Kunstens lange Bane;
at muligt denne Sorg engang forsvandt,
mit knuuste Hierte da ei torde ahne;
o! stedse ved Din Barm jeg Lindring fandt.
Knuust gik jeg tidt til fattigt, dunkelt Hiem;
men ved Dit Smiil, Du ømmeste blandt Koner!
og ved <w>Camillas</w> Lastens søde Toner
kom Liv og Haab og Kraft i matte Hierte frem! -

Modtag derfor min Tak, Du Eiegode!
og viid: af Alt, paa Herrens store Klode
det Dyrebareste for mig er <w>Du</w>,
og evig skal Du blive det som nu!
Med mig i Livets Fryd skal Du Dig speiler
min Arm blev stærk! mit Bryst nu ængstes ei:
med mig Du skal hist over Lethe seile,
og der selv Minder blomstre paa vor Vei!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031209">
<head>
    <title>Ved en elsker Søsters, A. C. Møller, fød Foersoms, Død i Nyborg</title>
    <firstline>Vandrer! veed Du, hvad er her lagt ned?</firstline>
    <source pages="17-18"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Vandrer! veed Du, hvad er her lagt ned?
Ungdom, Fromhed, bliid, beskeden Ynde,
og et Hierte, som ei kunde synde,
futdt af Tro og Haab og Kierlighed. -
Bliid i Glædens Stund, i Smertens bold,
levede og døde hun Christinde,
og hun hviler her, som Krigerinde,
dræbt, ei overvunden, paa sit Skiold. -
Da det skiønne Modernavn hun fik,
steeg mod Himlens Hvælving i det samme
hendes Livs saa skiønne Offer-Flamme,
reen, som fra Guds Aande den udgik.
Vandrer! Indgang, Udgang er ei her;
der er Liv som Lys paa hine Kloder;
derfra vinker hun som meer end Moder,
og sin Smertes Datters Skytsaand er.
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031210">
<head>
    <title>Epilog</title>
    <subtitle>(Fremsagt efter Stykket: Man giør hvad man kan, ei hvad man vil.)</subtitle>
    <firstline>Man giør kun hvad man kan, ei hvad man vil</firstline>
    <notes>
        <note>L. A. Dorvignys: <i>Man giør hvad man kan, ei hvad man vil</i>, (Fr. Schwarz, ovs.). Premiere på Det kongelige Teater, 11/10 1787.</note>
    </notes>
    <source pages="18-20"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
''Man giør kun hvad man <w>kan</w>, ei hvad man <w>vil</w>,''
og Vennen let tilgiver Vennens Spil;
hver som gaaer hid, for Kunstner-Roes at vinde,
for Kunstneren, ei Mennesket at finde,
han flye herfra! - Men den, hvis hulde Barm
slaaer varmt og høit for Samfunds muntre Glæder,
velkommen han vor Scene her betræder;
mod ham vi froe udstrække Venne-Arm;
selv da, naar stundum fra hans Spil
sig Kunstens Genius med Rødme vender,
os raaber Venskabs Engel til:
''Man giør kun hvad man kan, ei hvad man vil!'
og let undskylde vi vor Broders svage Spil!

- Saa tænkte vi, da zittrende og svagt,
liig Vaarens Plante paa sin spæde Rod,
vort lidet Venneselskab stod. -
Een Vinter er tilbagelagt;
kun lidet var vort Haab i hine Dage,
men Tiden gik: froe saae vi det tiltage;
nu tusindfold det opfyldt er,
og hvad vi søgte fandt vi her.

Modtager da vor Tak, hver elsket Ven!
hver huld Veninde! som fra dette Sted
paa vore Kinder lokked' Taarer ned,
og bliidt fremkaldte Smiil igien.
Modtag vor Tak, Enhver, hvis Brodersiel
tog ærlig Deel i dette Samfunds Vel!
imodtag vor Tak, Enhver, hvis muntre Hierte
bortspøgte her en anden Broders Smerte;
modtag - modtag, vor Tak, hver elsket Ven!
kom glad og god som nu til dette Sted igien!

- Saa vandre vi, naar fra sit dunkle Hiem
den kolde Vinterstorm igien nediler,
paa denne Scene atter frem.
Saaledes gaae vi Haand i Haand,
omstyngede af Venskabs Rosenbaand
imedens Livets Foraar smiler. -
Hver Fryd skal Venskab blidt forstørre,
hver Taare Venskabs Haand borttørre;
selv naar engang os Gravens Engel vinker,
og dalende vor Aftenstierne blinker,
vi Haand i Haand endnu paa Livets Scene staae,
og Haand i Haand derfra ind i Coulissen gaae!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031211">
<head>
    <title>Blomster</title>
    <subtitle>
        <line>samlede af Morgenlandets Digtere</line>
        <line>(Efter Herder.)</line>
    </subtitle>
    <firstline>Trælle tiene for Løn, en Kiøbmand handler om Vare</firstline>
    <notes>
        <note>* See Herders zerstreüte Blätter, 4te Sammlung, Pag.  5. 6. - En stor Deel af disse ere af <w>Sadi's</w> saakaldte <w>Blomsterhauge</w> eller <w>Rosendal</w> og lignende Samlinger.</note>
    </notes>
    <source pages="21-31"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Herder) -->
    <!-- TODO: Hvis teksterne ikke optræder i samme rækkefølge i originalen, skal de opdeles i individuelle tekster. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><center><w>Den Bedende.</w></center></nonum>

Trælle tiene for Løn, en Kiøbmand handler om Vare;
vær i Din Bøn til Gud lige lidt Køibmand og Træl
Nedkast Dit Ansigt til Jorden, og siig: Albarmhiertige! giv mig,
hvad Din Forbarmelse vil, ei hvad min Synd har fortient!


<nonum><center><w>Støv og Ædelsteen.</w></center></nonum>

Ædel bliver Karfunklen, om end den begraves i Støvet:
fløi op mod Himlen end Støv, bliver det Støv, hvad det er.


<nonum><center><w>Herkomst.</w></center></nonum>

Bryst Dig ei stolt af den Æt, hvis Natur Du ei mere besidder:
Hvad der udstammer fra Ild, kalder man Aske, min Søn!


<nonum><center><w>Lockmanns Viisdom.</w></center></nonum>

Lockmand sagde: Jeg har lært Viisdom af Daarerne: hvad der
hos dem mishagede mig, har jeg mig aldrig tilladt.


<nonum><center><w>Den Ædleste.</w></center></nonum>

Da Chatem-Tai, den Velgiørende,
blev priset for den ædleste at være
blandt Mennesker, og ingen over ham:
Han svarte: ''nei, det er ei jeg: eengang da
til mine Giæster tredive Kameler
jeg gav, traf jeg en fattig Mand paa Marken,
som sanked' Tiørn og Tidsler, for at kiøbe
for dem sit Middagsbrød. Jeg nærmed' mig;
han kiendte mig ei: ''Hvi, Møisommelige!
hvi træller Du? Hvi vandrer Du ei heller
til Chatem-Tai's Huus, hvor hver nu spiser
i Overflødighed?'' - Han svarte mig:
''Den Mand, som kan fortiene selv sit Brød,
har Chatem-Tai's Huus ei nødig! '' - <w>Han</w>,
o Venner! <w>han</w> var ædlere end jeg.


<nonum><center><w>Taleren og Tilhøreren.</w></center></nonum>

Dadle Taleren ei, for hvis Tale Du ikke har Øre:
Læreren Lærdom Dig gi'r; men ei Forstand eller Siel.
Bring ham et roligt Gemyt, en Mark af Begærlighed med Dig,
at han med Blomster og Frugt freidig kan Marken besaae.


<nonum><center><w>Videnskab for Andre.</w></center></nonum>

Er, hvad Du veed, blot for Andre, da est Du en Blind med en Fakkel:
Veien Du lyser; men selv vandrer Du evig i Nat.


<nonum><center><w>Snaren.</w></center></nonum>

Kiender Du ei den Snare, som fanger de hurtigste Fugle?
og den Lænke, som kan tvinge den stærkeste Helt?
Elskov er Snaren; et Haar af den Elsktes Hoved er Lænken,
som kan besnære vort Mod, Villie, Tanke og Dyd.


<nonum><center><w>Stolthed og Godhed.</w></center></nonum>

Sød er den beedskeste Drik, velgiørende Godhed Dig rækker;
beedsk er den sødeste Viin, knurrende Stolthed os gav.


<nonum><center><w>Gud og Mennesket.</w></center></nonum>

Gud seer Synder, og dækker dem til; men min Nabo
saae dem ikke, og dog udraaber, hvad han ei saae!
Vidste vi Mennesker, Gud! hvad Du maa om Mennesker vide,
havde Bagvaskere ei meer for Bagvaskere Fred.


<nonum><center><w>Løgnen.</w></center></nonum>

I Vrede bød en Konge flux at dræbe
en Slave, som paadrog sig hans Unaade.
Fortvivlet, uden Haab udstedte nu
den Arme Skieldsord: Saadan griber den,
som ei kan flye, selv i det hvasse Sværd.
''Hvad siger han?'' saa spurgte Kongen. ''Herre!''
(saa svared' en forstandig Mand ved Tronen,)
''han siger, Paradiset er for dem,
som tæmme Vreden, og benaade Brøde!''
''Vel! jeg benaader ham!'' saa talte Kongen.
''Nei!'' raabte da en Hofmand: ''Man skal sige
Monarker Sandhed: Han udstedte Skieldsord!''
''Og om saa var'' - tog Kongen nu til Orde -
''var denne ædle Mands Usandhed mig
langt bedre end Din Sandhed. Den formilded'
- mit Hiertes Vrede: Du opbringer det!''


<nonum><center><w>Den Fornærmede.</w></center></nonum>

Hvem Du eengang har fornærmet, og havde Du end til Forsoning
udviist ham tusindfold Godt: tro ham aldeles dog ei.
Trak Du end Pilen af Saaret, blev Smerten dog længe tilbage;
og i det dybe Gemyt boer og det dybeste Nag.


<nonum><center><w>Nattergalens Morgensang.</w></center></nonum>

Veed Du, hvad Nattergalen hver Morgen synger? - Den synger:
''Menneske! siig, hvo Du est? Kierlighed vækker Dig ei!
Her, hvor Vaarvinden aander, hvor Bladene suse paa Træet;
see, hvor forynget hver Blomst aabner sin svulmende Barm:
hvert et Rosenblad bli'r en Tunge, som Skaberen priser:
Tunge bli'r hvert et Løv: Menneske! Du kun er stum!''


<nonum><center><w>Den nærmeste Ven.</w></center></nonum>

Nærmere, end jeg mig selv, er mig den Almægtiges Godhed;
hvordan føler jeg da ofte mig fra ham saa fiern?
Kan jeg, som bortreist, begræde den Den, der i Favnen mig holder;
kan jeg unddrage mig Den, som mig har skiænket mig selv?


<nonum><center><w>Guds- og Konge-Frygt.</w></center></nonum>

Frygted' vi Gud saaledes, som vi monne Kongerne frygte,
Engle vare vi da; da var en Himmel vor Jord!


<nonum><center><w>Den egne Viis.</w></center></nonum>

Hver anseer sin Forstand og Viis for at være den bedste,
ligesom hver Mand og troer, <w>hans</w> Barn det smukkeste er:
Dersom Forstand og Aand med eet forsvandt af vor Klode,
sagde dog sikkerlig hver: Gud skee Tak! min jeg beholdt!


<nonum><center><w>Kunst og Lykke.</w></center></nonum>

Ei ved Stræben allene opnaaer Du Ære og Riigdom:
spildt er al stræbende Kraft, hvis Dig ei Lykken er huld:
Hang end hundrede Kunster ved hvert et Haar paa Dit Hoved,
hænge de alle omsonst, krandsede Skiebnen dem ei!


<nonum><center><w>Videnskab uden Anvendelse.</w></center></nonum>

Lægger Du Dig efter Viisdom, og ei anvender Din Viisdom,
pløied' Du Jorden, min Ven! men Du forglemte at saae.


<nonum><center><w>Falskt og sandt Værd.</w></center></nonum>

En forstandig Mand er en Guldmynt: hvorhen den end kommer,
kiender enhver, der seer Mynten, dens kostbare Værd:
derimod Fødsel og Stand er kun et Læder med Præg paa:
naar over Grændsen de gaae, gielde de for hvad de er.


<nonum><center><w>Guldet.</w></center></nonum>

Lettere faaer Du Guld af Fjeldets dybeste Afgrund,
end af en Riigmand; thi før stiller han sig ved sin Siel.


<nonum><center><w>Ønsker.</w></center></nonum>

Havde Kattene Vinger, var ingen Spurv meer i Luften;
havde Enhver, hvad hver vil: hvo havde Noget da end?


<nonum><center><w>Fiendes Raad.</w></center></nonum>

Spørg Din Fiende om Raad; dog ikke for Raadet at følge:
Viser til Venstre han Dig, gaae da til Høire Din Vei.


<nonum><center><w>Læreren og Lærlingen.</w></center></nonum>

Lær Din Lærling, o Ven! ei alle de Kunster Du kiender:
een forbehold Dig selv, bliver Din Lærling Dig fiendsk.
Mangen har Buens Kunst lært, og beviist, han forstod den, just derved:
at han tog Læreren først, fremmest af Alle til Maal.


<nonum><center><w>Tilfældet.</w></center></nonum>

Et sieldent Held er ingen Regel. Engang
faldt Perserkongen paa, at stille frem
sin Ring, den skiønneste af Ædelstene,
høit paa en Kugle; og hvo Ringen traf,
han vandt den kostelige Steen til Priis.
Da skiøde alle kunsterfarne Skytter,
men ingen traf. Da traf en Dreng, som skiød
paa Slump og uerfaren fra et Tag;
og Lykken gav ham Ringen da som Priis.

Flux Piil og Bue kasted' han paa Ilden,
og raabte: ''paa det min Berømmelse
skal være og forblive uforkrænket,
skal dette første Skud mit sidste være;''


<nonum><center><w>Kongers Venskab.</w></center></nonum>

Tro paa Kongernes Huld, som paa Drenges liflige Stemme:
Grille forstyrrer hiin; denne forandrer en Drøm.


<nonum><center><w>Lejlighed.</w></center></nonum>

''Var Du allene med en yndig Pige,
ved lukte Døre, alt i Søvn begravet,
og kun Din Attraa vaagen: Daddelfrugten -
saa siger en Araber - er fuldmoden,
og ingen hindrer Dig at plukke den.
Hvordan! blev Din Samvittighed endda
reen og uplettet?'' Saadan spurgte man
engang en from, forstandig Mand.
                Han svarte:
''Blev den end reen, og om jeg end undgik
den onde Gierning, undgik jeg dog ei
Mistanke og Bagvaskelse: - Thi fly
ei Handling blot, fly ogsaa Lejligheden!''


<nonum><center><w>Gammelt Bekiendtskab.</w></center></nonum>

Et Ukrudt havde i en Blomsterpotte
sig om en Rose slynget: ''Hvad har Du
at giøre her?'' saa talte jeg. Det svarte:
''O, lad mig staae i Fred; jeg blev opdraget
med Rosen her; og gammelt Venskab agter
man efter <w>Troskab</w>, ikke efter <w>Værd</w>.''


<nonum><center><w>Perlen.</w></center></nonum>

Tabt er vor Nosami, den adle Perle!
af renest Dug frembragte Himlen den,
og skabte den til Perle for al Verden:
den glimred' stille, useet, ubekiendt
af Mennesker; thi lagde blidelig
Gud den igien i Perlemuslingen!


<nonum><center><w>Graven.</w></center></nonum>

''Gaae til Din Elskedes Grav, og klag!'' saa talte min Søster;
''græd paa Graven, maaskee finder paa Graven Du Trøst.''
''Tie! - giensvarede jeg - o tie, ulyksalige Trøster!
her, ikkun her i mit Bryst, har hun sin eneste Grav!''


<nonum><center><w>Møie og Belønning.</w></center></nonum>

Vil Du Honningen smage, og er dog bange for Biestik?
ønsker Seierens Krands, og er for Kampen dog ræd?
Kan vel Dykkeren hente fra Havbunden Perlen, naar, bange
for Krokodillernes Tand, sikker paa Stranden han staaer?
Altsaa <w>vov!</w> Hvad Gud har beskiæret Dig, kan Dig ei røves;
men han beskiæred' det Dig; <w>Dig</w>, Du behjertede Mand!


<nonum><center><w>Cypressen og Palmetræet.</w></center></nonum>

See den høie Cypres: den bærer ei gyldene Frugter
men den stander igien altiid i livligste Grønt!
Kan Du, min Ven! saa vord en nærende Palme; hvis ikke,
da et Cypressetræ vord, rolig, ophøiet og fri!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031212">
<head>
    <title>Til en Ven paa hans Fødselsdag</title>
    <subtitle>
        <line>Den 19de Januari 1812.</line>
        <line>(I et Exemplar af Oversættelsen af Thomsons Winter.)</line>
    </subtitle>
    <firstline>Naar og Sommer, Høst og Vinter svinde</firstline>
    <source pages="32-33"/>
    <dates>
        <event>1812-01-19</event>
    </dates>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar og Sommer, Høst og Vinter svinde;
Torne staae igien som Rosers Minde;
Sneeliin dækker Floras Blomsterbed;
Stormen hyler natlig i det Fierne,
hvor for Elskovs stille, klare Stierne
Philomela sang sin Kierlighed.

Een Blomst svinder ei: dens Rod nedstiger
dybt i Hjertets aldrig seete Riger,
og dens Krone høit mod Himlen naaer;
og, naar Hiertets sidste Nerve bæver,
hen, liig Phønix, sig af Støvet hæver,
høit i Evighedens Soles Vaar.

Kiere Oag! som sødt og huldt mig minder:
tretten Vintres Strømgang alt nedrinder
i det dybe, mørke Tidens Hav:
og vort Venstabs Rose aldrig blegned;
Glædens Soel nedstraaled, Taarer regned
paa den vexelsviis som Herren gav!

Lad den stedse blomstre i Dit Hierte,
under Haab og Tvivl, i Fryd og Smerte?
lad den rødme paa mit blege Liig!
Fro jeg døer! thi Børn jeg efterlader
Tro paa Gud, og i min Gud en Fader,
Kierlighed for Vid, Dyd, Kunst - og <w>Dig!</w>
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031213">
<head>
    <title>Disticher af Göthe</title>
    <firstline>Altiid stræb til det Hele; og kan et Heelt Du ei vorde</firstline>
    <source pages="33-35"/>
    <!-- TODO: Find originalen -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><center>1.</center></nonum>
Altiid stræb til det Hele; og kan et Heelt Du ei vorde,
vel! da som tienende Led føie Du Dig til et Heelt!

<nonum><center>2.</center></nonum>
''Hvem Du slal troe, min ærlige Ven?'' Det kan jeg Dig sige:
<w>Livet!</w> - det lære Dig kan mere end Lærer og Bog.

<nonum><center>3.</center></nonum>
Ingen ligne den Anden; dog hver den Høieste ligne.
Hvordan kan det skee? Enhver være fuldkommen i sig!

<nonum><center>4.</center></nonum>
Alskens grundig Discours forslaaer ei til Verdens Forplantning;
Alskens grundig Discours bringer et Kunstværk ei frem.

<nonum><center>5.</center></nonum>
Roes blot for Barnet de Dukker, hvortil det sin Skilling forøder;
Sandelig! Kræmmer og Børn vil da som Gud Dig ansee.

<nonum><center>6.</center></nonum>
Alle stræbe og ile og søge og flye her hverandre;
men den speilglatte Vei venlig begrændser enhver.

<nonum><center>7.</center></nonum>
Blandt hinanden glede de, Mester ved Lærlingens Side,
og det sædvanlige Folk holder i Midten sig op.

<nonum><center>8.</center></nonum>
Hvad Enhver formaaer, han viser her; Roes eller Dadel
sinked ei denne, og hiin skyndte til Maalet der ei.

<nonum><center>9.</center></nonum>
Jer, I Fuskernes Talsmamd, I Mest'rens Forklelnere,<!-- ? --> gad jeg
see her paa Flodbredden staae, tause, med afmægtigt Nid.

<nonum><center>10.</center></nonum>
Lærling, Du vakler og nøler, og flyer den glattere Flade
rolig! Du vorder endnu Banens og Mesterens Fryd.

<nonum><center>11.</center></nonum>
Vil Du alt tee Dig ziirlig, og er ei sikker? forgieves!
kun af den fuldendte Kraft hæver det Skiønne sig frem.

<nonum><center>12.</center></nonum>
Det er en Dødeligs Lod at falde. Saa falder paa Banen
Mester med Lærling; dog hiin styrter med sværere Fald.

<nonum><center>13.</center></nonum>
Falder dierveste Løber paa Banen, leer man paa Bredden,
som man ved Øl og Tobak haaner den tabende Hær.

<nonum><center>14.</center></nonum>
Freidig paa Banen gliid; giv Raad den vordende Lærling,
glæd ved Mesteren Dig: saadan Du nyde Din Dag!

<nonum><center>15.</center></nonum>
Svøm kun, Du mægtige Iisklump! og naaer Du ei didhen som Iisklump,
vel! som Draaber Du dog kommer i Havet tilsidst!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031214">
<head>
    <title>Epilog</title>
    <subtitle>(Skreven og fremlagt af den Afdøde efter Hr. Instructeur og Ridder <w>Rosings</w> Benefice den 5te December 1812.)</subtitle>
    <firstline>En sielden Høitiidsaften, ædle Folk!</firstline>
    <notes>
        <note>Michael Rosing (1756-1818), kongelig skuespiller og instruktør.</note>
    </notes>
    <source pages="36-38"/>
    <dates>
        <event>1812-12-05</event>
    </dates>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
En sielden Høitiidsaften, ædle Folk!
er i Dit Musatempel runden hen:
ei meer end i et Luftrum henlagt Værk,
et speilklart Billed af en herlig Tiid,
er, deels med nyt, deels gammelt Farvespil,
opstandet af sin uforskyldte Hvile. -
Din stærke Kiæmpe har igiennembrudt
sin Heltegrav; har her i Jern og Brynje
Dig mindet om hiin stolte Ridder-Old,
da, flux som Voldsmands-Sceptret hæved sig,
fløi Friheds-Sværde tusindviis fra Belte: -
da frie, danske Mænd stod jublende
hist paa <w>Eidoras</w> Bred, mens Voldgiæst-Hæren
hiinsides stimed' om det faldne Banner;
da Borgerkierlighed, som end i Dag,
var Hiørnesteen om Dannerkongens Throne! -

En sielden Høitiidsaften, ædle Folk!
er i Dit Musatempel runden hen: -
sig atter har for Dine Øine viist
to sieldne Mestre, Overpræster her,
ved <w>Melpomenes</w> og <w>Thalias</w> Altre.
Du hilset har igien Din Ebbesen<note>* For Udenbyes Læsere anmærkes, at Hr. Instructeur og Ridder <w>Schwartz</w> denne Aften efter flere Aars Rolighed atter betraadte Skuepladsen i denne sin Mesterrolle. Forfatterens egen Anmærkning.</note>:
han steg med Manddomskraft end een Gang op
paa hiint det høie Musabierg, hvor før
Du saae ham hente sig saamangen Krands: -
han oversaae igien sit Kunstner-Rige:
og see! det var end heelt og ubeskiaaret! -

Saa høitiidsfuld randt denne Aftenstund! -
o! meer end høitiidsfuld! thi Du giensaae
den Uforglemte, Uforglemmelige:
Din <w>Rosing!</w> - - Billig Væmods-Savn, o fyld
i denne Stund hvert ædelt Bryst omkring mig!
men lad umandig Klage ei vanhædre
den Helt, der blødende, men laurbærkronet,
uovervunden sidder paa sit Skiold! -
I Hallen sad han her nys mellem Værge,
som før med evig Ungdomskraft han svang:
Som <w>Fingal</w>-Aanden paa den høie Sky,
saa sad han her, skiøndt svag, dog høit forklaret. -
Som <w>Fingals</w> Aand, saa overskued han
det rundne Liv, og saae kun Seiersminder
fra hiin Dag, da hans Morgensoel randt op
i <w>Orosman</w>, og til hiint Øieblik,
da den som Middagssoel i <w>Gerhard</w> straaled! - -
Dog, kommen er jeg ei at prise Den,
hvis Værker høit lovprise ham som Mester! - -
Men, Scenens Søn! kan vel Dit Værk bestaae?
skal det ei svinde som et Skyggespil? -
Ak! hvad bestaaer? - Selv Runernes Granit
fortæres, og det stolte Marmor smuldrer! -
Det skiønne Ord paa Skraldens Blad dog lever
i Løb af Aar: - og skal hiint skiønne Ord,
her skiønt fremsagt, da svinde som et Mundsveir?
Skal Alt, hvad Kunstner, Mester, Mønster her
har virket, glemmes som en Morgendrøm?
- Nei, ædle Folk! Du bar i kierligr Minde,
Du følte tidt den tabte Kunstners Savn:
vel mueligt, Mangens Spoer skal her forsvinde: -
men aldrig - aldrig glemmes <w>Rosings</w> Navn! -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020022201">
<head>
    <title>Til H. K. H. Lovisa Augusta</title>
    <subtitle>
        <line>Hertuginde til Augustenborg.</line>
        <line>(I første Deel af den oversatte Shakesspeare.)</line>
    </subtitle>
    <firstline>Faa ædle Stene har jeg her bragt hiem</firstline>
    <source pages="39"/>
    <keywords>sonnet,shakespeare</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Faa ædle Stene har jeg her bragt hiem
af Scenens Konges evigrige Krone:
O, Skiønheds hulde Dronning! for Din Throne
med hellig Ærefrygt jeg lægger dem.

I Thronens Glands var stedse deres Hiem:
Hun Vestens Soel, den kronte Vestalinde,
var deres høie Eiers Skytsgudinde,
og hendes Billed' luer end i dem!

Som Himlens Lys, naar Vaarens Blomsterkrands
oplukker perlefyldte Offerskaaler,
huldt speiler sig i dem fra høien Pol,
saa lad, Du Huldeste! af al Din Glands
een Straale kun, af alle Dine Straaler,
nedsmile til mit Offer, Nordens Soel! -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031216">
<head>
    <title>Til Høistsamme</title>
    <subtitle>(Med anden Deel af den oversatte Shakespeare.)</subtitle>
    <firstline>Forladt, forskudt gaaer Shakespears gamle Drot</firstline>
    <notes>
        <note>Cf. <xref poem="foersom2020022201"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="40"/>
    <keywords>sonnet,shakespeare</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Forladt, forskudt gaaer Shakespears gamle Drot<note>* Lear.</note>,
i Storm og Nat den Sølverhvide vanker;
i Mulmet seer han Lys, og freidig banker,
o ædleste Fyrstinde! paa Dit Slot. -

See! Spiir og Krone blev ham røvet fra;
o! skiænk ham atter Magt og Spiir og Krone!
ei Hær det koster Dig, men kun een Tone;
Din Purpurmund er da <w>Cordelia.</w>

Med ham fremvandrer stille tillidsfuld
hiint Par<note>* Romeo og Julie.</note>, i Døden troe som troe i Live;
Dit Smiil kan dem af Dødens Nat udrive:
Er Du, o Huldeste! de Hulde huld,
vil dem Dit Bifalds-Smiil et Minde give
langt dyrere end alt Veronas Guld! -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031217">
<head>
    <title>Vandreren</title>
    <subtitle>(Efter Göthe.)</subtitle>
    <firstline>Gud signe Dig, unge Qvinde</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Goethes <xref type="translation" poem="goethe2018050901"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="41-50"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><center><w>Vanderen.</w></center></nonum>
Gud signe Dig, unge Qvinde,
og den diende Dreng
ved Dit Bryst!
Lad mig ved Klippen her,
i Minernes Skygge
kaste min Byrde,
hvile hos Dig.

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Hvad Ærinde driver Dig,
i Dagens Hede
den støvede Vei hid?
bringer Du Vare fra Staden,
om i Landet? -
Vandrer, Du smiler
over mit Spørgsmaal?

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Ingen Vare bringer jeg fra Staden.
Kiølig klarer nu Aftenen.
Viis mig det Kildevæld,
hvoraf Du drikker,
hulde, unge Qvinde!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Her opad Fieldstien.
Gaae foran. - Giennem Krattet
gaaer Stien til Hytten,
hvor jeg boer,
og til Kilden,
som jeg drikker.

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Spoer af ordnende Menneskehaand
mellem Buskene!
Disse Steen har Du ei sammenføiet,
riigthenstrøende Natur!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Høiere op!

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Skiult af Mosset her en Architrave!
Jeg erkiender Dig, dannende Aand!
Du i Stenen præget har Dit Segl.

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Høiere, Vandrer!

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Her en Indskrift, som jeg træder paa!
Ei til at læse!
Hedenfarne ere I,
dybt indgravne Ord,
I, som Eders Mesters Andagt
tusind Slægter skulde have viist.

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Fremmede, Du studser
over disse Stene?
Hisset oppe ere mange Stene
om min Hytte.

<nonum><center><w>Vandreren</w></center></nonum>
Hisset oppe?

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Strax paa venstre Haand,
giennem Krattet.
Her.

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
I Muser og Gratier!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Det er min Hytte.

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Et Tempels Ruiner!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Nede her paa Siden
springer Kildevældet,
som jeg drikker.

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Glødende svæver
Du over Din Grav,
Genius! Over Dig
er sammenstyrtet
Dit Mesterværk.
O, Du Udødelige!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Tør jeg hente Dig et Kar
til at drikke?

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Vedbend har Din ranke høie
Gudeskikkelse omslynget.
Hvor Du stiger og stræber
op af Gruset,
Søilepar!
Og Du, eensomme Søster hist,
hvor I
med dunkelt Mos paa det hellige Hoved
majestætisk sørgende skue ned
paa de Hensmuldrende
ved Eders Fødder -
paa Eders Brødre!
I Brombærbuskens Skygge
bedække Gruus og Jord dem,
og høit Græs bølger sig derover.
Agter Du saa, Natur,
Dit Mesterværks Mesterværk?
Koldblodig knuser Du
Din Helligdom?
saaer Tidsler i den?

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Hvor den Dreng sover!
vil Du hvile Dig i Hytten,
Vandrer? eller vil Du heller
blive her i fri Luft?
Det er kiøligt. Tag Du Drengen,
mens jeg gaaer og henter Vand!
Sov, min lille Glut! sov sødt!

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Sød Din Hvile er!
Hvor i himmelsk Sundhed
svømmende, han rolig aander!
Du, sødt over Levninger -
af hellige Fortiid,
hvile dens Aand paa Dig!
Hvem den omsvæver,
i Guders Selvfølelse
hver Dag skal nyde.
Hulde Spire, vox op!
det straalende Foraars
herlige Pryd,
og lys for Dine Brødre!
og visner her Dit Blomster,
da hæve af Din Barm
den fulde Frugt
sig Solen modnende imøde!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Gud signe Eders Drik! - Han sover end.
Jeg har ei andet end et Stykke Brød
at byde til det friske Kildevand.

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Jeg takker Dig!
Hvor herligt alting blomstrer her omkring
og grønnes!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Nu kommer strax
min Mand fra Marken hiem.
O tøv dog, Vandrer, tøv,
og spiis Din Nadvere hos os!

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Her boe I?

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Der mellem disse Mure;
min Fadet<note>Fader] Fadet</note> byggede os denne Hytte
af Tegl, og Stene fra Gruusdyngerne.
Her boe vi.
Han gav mig til en Agerdyrker,
og døde udi vore Arme.
Nu, har Du sovet noget, Glut?
Hvor han er munter, og vil gierne lege!
Du Skielm!

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Natur! Du evig spirende!
Du skaber hver til Nydelse af Livet;
har moderligen hver af Dine Børn
udstyret med et Arvelod - en Hytte.
Høit bygger Svalen paa Gesimser,
og veed ei, hvilken Prydelse
den smudser til.
Den gyldne Green omspinder Larven
til Vinterbolig for sin Yngel;
og Du, Du flikker mellem Oldtidens
ophøiede Ruiner
Dig til Din Nødtørft,
o Menneske! en Hytte -
Du nyder over Grave! -
Lev vel, Du lykkelige Viv!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Du vil ei blive?

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Gud opholde Jer,
og signe Eders Barn!

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Lykke paa Veien!

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Hvor fører Stien mig
histover Bierget?

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Til Cuma?

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Hvor langt er did?

<nonum><center><w>Konen.</w></center></nonum>
Tre Mile godt.

<nonum><center><w>Vandreren.</w></center></nonum>
Lev vel!
O leed min Gang, Natur!
En fremmed Pilgrims Gang,
som vandrer over hellig Oldtiids Grave,
Leed ham til et Fristed,
for Nordenvinden skiult,
og hvor en Poppelskov
i Middagsstraalen sig bevæger!
Og vender jeg da
i Aftenstunden hiem
til Hytten,
som gyldnes af den sidste Solens Straale,
lad slig en Viv modtage mig,
med Drengen paa sin Arm!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031218">
<head>
    <title>Prolog</title>
    <subtitle>(Fremsagt af den Afdøde ved hans Declamatorium.)</subtitle>
    <firstline>Som Nordens Skiald, som Sydens Troubadour</firstline>
    <source pages="50-51"/>
    <keywords>lessing,shakespeare</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Som Nordens Skiald, som Sydens Troubadour,
paa viden Vandring tidt sig fordum vendte,
og saae om Borgetind og høie Muur,
og atter fro den giæstfri Hal gienkiendte,
og haabed' glad i Slottets Sale end
de gamle Sanges hulde Ven at finde: -
- saa - min Velynder! min Velynderinde!
jeg staaer for Eders Aasyn her igien!

- Ei er jeg Troubadour, ei Skiald; ei høiner
sig for mit Øie stolte Borgespiir;
dog mangen Ridder, Viv og Mø jeg øiner,
som ansaae Skiald for Hallens bedste Ziir;
som høit paa Salens bedste Plads ham ærer,
og rækker ham Guldbæg'ret venlig-bly;
ja, byder Velkomst huld og sikkert Ly
til Ynglingen, som blot hans Harpe bærer! - -

Kun Barders Harper her frembærer jeg;
- dog mægtigt stemt er Strengene de føre;
de klinge vil paa fierne Slægters Vei,
naar lukt er her hvert Øie og hvert Øre.
- De tone deels fra Danas hulde Land; -
- fra <w>Lessings</w> Viisdomsbog; - fra <w>Hiin</w>, hvis Styrke
brød frem, som Morgensoel af Nattens Mørke:
- den gamle <w>William Shakspeare</w> hedder han.

- Og atter fra <w>Germanien</w> skal tone
en Gienlyd fra <w>hans</w> store Harpes Klang,
der kiæmpe tør om rigest Digterkrone
med hver, som synger, synge vil, og sang! -
- O! ynd da, at <w>Thalia</w>, <w>Melpomene</w>
her med <w>Theone</w> Haand i Haand fremgaae! -
- af Polyhymnia forladt de staae: -
dog, Ædle Folk, <w>de tre kan vel gaae ene!</w>
</body>
</poem>

<section>
<head>
    <title>Legender (efter Herder)</title>
</head>
<content>

<poem id="foersom2020031219">
<head>
    <title><num>I.</num>Ledsagerinden</title>
    <firstline>Leed mig, Sanggudinde, ad hiin trange</firstline>
    <source pages="52-53"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Herder) -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Leed mig, Sanggudinde, ad hiin trange,
steile Sti! Den snoer sig giennem Huler
siger man - af dunkel Overtro
og Bedrag. Den synes sig at tabe
hist i Ørknen, hvor det muntre Irlys
over Sumpen hopper. Tiørn og Tidsel
seer jeg om mig. Kun hiin Glands mig lokker
op mod Høiden. Jubelsange tone
hisset oppe. - Musa! - -

                Men hun bortsvandt! -
Ha! og for mig svæver nu en anden
elskelig Gestalt; med klarest Byshus
sødt tilsløret. ''Himmelske! Hvo er Du?
Ak, jeg seer Bloddraaber paa Dit Bryst,
og den hvide Lilje i Din Haand!''

''Fiendsk Bagvadskelses forgiftede Dolk,
Venners Frafald slog mig disse Vunder;
Dog af Uskylds Blod opspirer hisset
Salighed.''
            ''Gudinde! om Din Pande
staaer en Tornekrands.''
                ''Og op af Krandsen
Roser groe. - Op ad! Hist op! See Palmer
vinke os; hør Jubelsange tone.
Frygt kun ei Bedragets lumske Huler,
der, hvor jeg Dig leder.''
                ''Og hvo est Du?''
''Trefold-enkelt er mit hellige Navn:
<w>Carita:</w> Haab, Kierlighed og Taalmod.''

  ''Men hvi bortfvandt Sanggudinden for Dig?''
''Ak! de ulyksalige Støvets Skarer,,
og de vilde Hierter, som dem qvæle,
hielper Musa-Sang ei meer. De fordre
andre Sorger. - Haab ei her paa Laurbær. -
Modtag denne Qvist, og tag min Krone!'' -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031220">
<head>
    <title><num>2.</num>Turtelduen</title>
    <firstline>Naar en Menneskehader (siger Sagnet)</firstline>
    <source pages="53-57"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Herder) -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar en Menneskehader (siger Sagnet),
en Erobrer skuer Verdens Lys,
sørger hvert et Element; fra Skyen
regner Blod, og Himlen sortnet brat;
Jorden revner; Ildsvælg bryde frem
af den dybe Afgrund; og i Luften
hyler Stormen, og i Stormen Aander:
''Vee Dig, Menneske! Til Nød og Jammer
''(Vee Dig!) er han født for Tusinder.''

Da i dunkle Nat Alverdenlyset
opgik, laae i helligt Stille Jorden.
Stiernehimlen glimred'; signende
treen en nyfødt Stierne frem, og sagde
til den fromme Vises Hierte: ''Opfyldt
er nu Tidens lange Haab og Ønske,
thi al Verdens Trøst er født til Verden.''
    Og i Luften sang et Englechor:
''Priis og Ære Gud den Høieste!
''Fred paa Jorden! Alle, Alle Fryd!''
    Og en Engel treen for arme Hyrder:
''Fryder Jer: thi han er født <w>for Folket!</w>''
    Stille, skiulte Barn! Ei Phøbussvanens
Sange tonedø ved Din dunkle Krybbe;
men hvad den trofaste Turteldue
i Din Hule<note>* Efter Traditionen blev Christus født i en Klippehule ved Bethlehem.</note> sang (o! i dens Toner
talede den evige Kierlighed!)
det fortælle mig det hellige Sagn:

        ''Yndige Barn,
        seer jeg Dig her?
        her i Din Fieldkløft?
        her i Dit Svøb?

        O ja, den Elskte
        gladelig tyer
        hen til sin Elskte;
        deler med ham
        Kummer dg Spee.

        Og jo forborgnere,
        og jo meer miskiendt,
        desto tilfredsere,
        Byrden han bær'.

        Men viid, o elskte Barn!
        viid, hvad Du bærer paa:
        Guds Lam! Du bærer
        al Verdens Synd.

        Gamle Æoners
        rædsomme Last,
        Frækhed og Daarskab,
        Vantro og Gru! -

        Elskede Barn,
        skiønnere fast end hiin
        lysende Stiernes Glands!
        Torne og Utak,
        Svøbe og Spot og Spee,
        Hævn og Forfølgelse
        vente paa Dig.

        Ofte, Du smiler!
        Vil Du vel sige mig:
        ''Kierlighed skimter ei
        hædrende Tak.
        Kierlighed seirer mod
        Smerter og Død?''

        Op da, og fuldend
        hvad Du begynder paa:
        Grib dybt i Slangernes
        giftige Bo.
        Vandre med freidigt Mod
        hen over Dragernes
        nidfulde Tand.

        Hisset i Ætheren
        høit over Stiernerne
        sees vi igien
        vi, Dine Elskede,
        Alle hos Dig!''

See, saaledes kurred' Turtelduen,
og et Englechor i Luften sang:
''Fred og Fryd!'' - Og Himlens Stierne-Chor,
alle Tiders, Evigheders Indhold
er et evigt Gienlyd end af Sangen.
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031221">
<head>
    <title><num>3.</num>Den Tappre</title>
    <firstline>Det hæslig Krigsfærd er, naar Mennesket</firstline>
    <source pages="57-61"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Herder) -->
    <!-- TODO: Tjek at de mange &lt;right&gt; ser rigtige ud. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Det hæslig Krigsfærd er, naar Mennesket
mod Mennesket til Dræbning gaaer: - ei tørster
han efter Blodet, det han ei kan drikke;
han vil hans Kiød ei spise: nei! men ham -
<w>ham</w> saare, sønderhugge, dræbe vil han! -
- Af Hævn?! - Nei, ei af Hævn! Den ene kiender
den anden ei, og muligt elsker ham. -
Ei heller, for sit Fædreland at frelse
kom han fra fierne Land. - Et Magt-Opraab
har ført ham hid; balstyrig Kriger-Aand,
Rovsyge, Trang til meer ophøiet Trældom:
og blussende af Rankens Saft han hugger
og stikker, myrder; - myrder - veed ei hvem -
hvortil, hvorfor - til begge Helte derpaa
til Ubarmhiertighedens Slot landlyses,
og i et Sygehuus blandt Tusinde
i Dødskamp ralle; og maaskee, naar Krigen
ved en Kongres af Nød og Hunger endes,
som Krøblinge sig slæbe giennem Gaden,
og tigge. - O! de myrded' blot for Sold.
Et Oldtids-Sagn blot hyred' dem til Helte!
- En ædel Helt er, hvo for Fædreland -
end ædlere, hvo for sit Riges Held,
men ædlest, hvo for Menneskeheden kiæmper.
O, som en Overpræst bar han dens Skiebne
i Hjertet, og det blanke Sandheds-Skiold
her paa sit Bryst! Han gaaer i Mark som Fjende
mod Overtro, mod Fraadseri og Øslen,
som Fjende mod Vildfarelse og Smiger,
og falder trofast mod hiin <w>Kongers Konge</w>,
en god Samvittighed, som siger ham:
''Du <w>søgte</w> ei, Du <w>flygted'</w> ei for Døden.'' -

''Hvi knuse Lemmerne? (saa raabte vildt
hiin Hedning-Pøbel). Søg! - Knuus Hovedet!''
- Man søger nu den fromme <w>Polykarpus</w>?,
Johannis Billed og Discipel<note>* Polykarpus, Biskop i Smyrna, en berømt Lærer i Christenheden, som i Midten af det andet Aarhundrede i sin høie Alder led Martyrdød.</note>. - Angstfuldt
hans Lærlinge fra Staden var' bortvegne. -
''Jeg saae i Nat mit Hoved-Gierde blusse
i Glød og Ild, (saa talte syge Olding); ,
Jeg vaagned' da i sælsom, ukiendt Fryd; -
I Hulde! I umage Jer omsonst!
jeg ved min Død skal Gud lovprise!'' -
<right>Da</right>
Lød hele Huset af et stormfuldt Raab
af de ham Søgende. - Han bliidt modtog dem:
''Bereder, sagde han, for disse Trætte
et Maaltiid! Jeg bereder mig imedens
til Vandringsfart'' -: og han gik hen og bad. -
    Og fulgte nu, af Smerter knuget, dem
til Consulen; - og staaer for Dommersædet: -
Da raaber i hans Bryst en mægtig Stemme:
''Vær tapper, Polykarp!''
<right>Da saae hiin Consul</right>
beundrende den dierve, blide Olding: -
''Spar dog'' - saa talte han - ''Din høie Alder!
Offre blandt os, og afsiig blot Din Gud!'' -

- ''Hvad! skulde jeg min Gud afsige! - Ham
jeg tiente al min Tiid - min Gud, som giorde
mig Godt hver Dag jeg leved'?!''
<right>- ''Frygter Du</right>
da ei for Lovens Tand?! - ''
<right>''O, sønderknuses</right>
maa Hvedekornet dog - hvorved det skeer end -
at det kan spire til forædlet Frugt!''
    Da raabte Pøbelsværmen: ''Bort med ham!
Han er de Christnes Fader! - Brande hid!'' -
    Der skables flux et Baal, og rasende
de greb ham: - blideligt han talte: ''Venner!
Her Baand behøves ei: <w>Han</w>, som hiint Baal
mig værdiged', Han vil mig Mod forlene!''
- Og roligt lagde han sin Kappe ned,
afløste sine Saale, og steg op
paa Baalet. - Og med eet slog Flammen op,
og vifted' trindt omkring ham, som et Seil,
der kiøled' ham; fast som en Guld-Indfatning,
der tog Karfunklen i den mørke Favn,
og den forherliged'; - indtil i Harme
en Striidsknægts frække Haand ham giennembored'.
- Han sank! Hans Blodstrøm randt -! Baalflammen sluktes,
og op af Luen fløi en sneehvid Due! -

    Du leer maaskee ad den sneehvide Due?
O, skal en Grif i Dødens Kamp Dit Bryst
igiennembore? Skal en Ravn udhugge
Dit Øie af Dit Liig? Skal Snog og Øgle
sig slynge ud deraf? - O, spot ei, spot ei
hiint Billede, som Sagnet skabte sig:
''<w>Kun Reenhed, Uskyld skiænker Mod i Døden!</w>''
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031222">
<head>
    <title><num>4.</num>Myrerne</title>
    <firstline>En Lediggænger saae, hvor Lillien</firstline>
    <source pages="62-64"/>
    <!-- TODO: Find originalen (Herder) -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
En Lediggænger saae, hvor Lillien
paa Marken blomstred', hørte Fuglechoret
lovprise. ''<w>Er da jeg ei meer end de?</w>''
saa talte han. ''Nu! saa og <w>mit</w> Liv være
Opblomstren, Visnen, Skuen kun, og Sang!''

Og han gik til den eensom-fromme Ark,
og ventede paa Aabenbaring. Da
tilraabte ham en Røst: ''See ned paa Jorden,
<w>Simplicius!</w>''
<right>Han saae, og saae en Tue</right>
af Myrer vrimlende i livligste
Beværelse. See! disse bar' en Byrde
langt større end de selv. En anden Hob
holdt Urtefrø i deres Munde fast,
som med en Tang. Og hine hented Jord,
og reiste Dæmninger mod liden Vandstrøm.
De andre bare Forraad ind til Vint'ren,
og hvert et Frøkorn kunstig knusede,
at fugtig Vaaning ei tilsammen voxte
af Urters Mylr. - Og Nogle gik i Optog,
og af den lille Stad en Død udbare.
Og ingen trængte Anden; Hver ene veeg
tilside ved sin Naboes Ind - og Udgang;
Den, som med Byrden bugned', den som ei
den bratte Biergvei rask opklavre kunde,
ham støtted' man, og bød ham Ryg til Hielp. -

<w>Simplicius</w> forundret stirred' paa dem,
og stirred' end, hvis Stemmen havde ei
tilraabt ham: ''<w>Er Du ei langt Meer end de?</w>''

En Olding stod for ham: ''Forlorne Søn!
hvad! har Du ingen Fader? ingen Moder?
og ingen Ven, og ingen Fattig, hvem
Du kunde trøste? Er fra Himlen Du
udsprungen? intet Menneske paa Jorden
forbunden eller kier, saa ei en Deel
af Dig tilhører ham? - See denne Smaastat
af Myrer. Hver for fælleds Bedste virker,
og uden Eiendom hver eier Nok! '' -

Og omvendt gik Simplicius tilbage
til munter Virksomhed, og saae fra nu af
i denne Verdens store Myretue
Gud-Herrens Stad, som (tidt sig ubevidst)
kun for det store Fælleds lever, virker,
Enhver for Alle, Ingen for sig selv!
</body>
</poem>

</content>
</section> <!-- Legender (efter Herder) -->

<poem id="foersom2020031223">
<head>
    <title>Sang efter Høsten</title>
    <firstline>I Fredens Palmeskygge</firstline>
    <source pages="64-66"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I Fredens Palmeskygge
vi høsted' froe og trygge;
Du, Fader! signed' Bondens Sveed.
O, kommer da! udbryder
i Priis til ham, som fryder
med Regn og Sol og Landefred.

See han opliver Jorden,
han styrer Aarets Orden,
han kalder Regnen fra dens Hiem.
Sølvdraabers Hær nedfalder
og nyfødt Vaarsoel kalder
af Furen gyldne Vipper frem.

Thi stiger Folkets Tone
imod Din høie Tkone,
Du, som vogter pas vor Jord!
Paa stille Andagts Vinger
vor Jubelsang sig svinger
did op, hvor Du i Lyset boer!

Gud! hvem ei Støvets Øie
har seet - Du Evighøie,
Du, Fader, gav os meget Godt!
See, Søn af lave Hytte
lyksalig vil ei bytte
med Fyrsten i det store Slot.

Med Daad, o Brødre! priser
Guds Navn, og Mildhed viser
den arme Broder i sin Vraa,
som ei i Dag oplives,
som seer ei Kornet trives,
ei Engen og den sølvblaa Aa.

Ja, Du, som Riigdom høster,
vær Du den Armes Trøster,
han være Fremmed eller Ven!
Mæt selv den Fugl, som iler,
naar Snee paa Marken hviler,
forladt til Dine Lader hen!

I Fredens Palmeskygge
vi ende da saa trygge
vor Høst med Bøn, med Sang og Sveed;
og hvert et Bryst udbryder
i Priis til ham, som fryder
med Regn og Soel og Landefred!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031224">
<head>
    <title>Christian Augusts Minni</title>
    <firstline>Tør vel en uberømt, en navnløs Sanger</firstline>
    <source pages="66-69"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><right>For ham tre Nationers Taare rinder;</right></nonum>
<nonum><right>Hans Fødsel drammer Dannerriget af;</right></nonum>
<nonum><right>Erkiendtligt Norrig har hans Seiersminder!</right></nonum>
<nonum><right>Ham Sværig bød en Krone, gav en Grav;</right></nonum>
<nonum><right>For hine leved han, for dette er han død;</right></nonum>
<nonum><right>Hvis Graad mon stoltest, mon retfærdigst flød?</right></nonum>
<nonum><right><w>Rahbek.</w></right></nonum>

<nonum><right>- duller shoud'st thou be, than the fat weed,</right></nonum>
<nonum><right>that rots itself in ease on Lethe-wharf,</right></nonum>
<nonum><right>would'st thou not stir in this!</right></nonum>
<nonum><right><w>Hamlet.</w></right></nonum>


Tør vel en uberømt, en navnløs Sanger,
o Du Tilbedte! nærme sig den Grav,
hvor Egeløv og stolten Laurbær pranger
om den for tidligt brudte Heltestav?
Tilgiv! - Hvor Nordens Svane høit sig svang,
og hvor dens Lyd i hvalte Himle klinger,
der sidder mindre Fugl med bundne Vinger,
og synger en veemodig Klagesang!

Var Du ei elsket nok, o Elskelige?
Laae Du ei sødt ved Danmarks skiønne Bryst,
og laae det ikke trygt ved Dit tillige?
O siig, Du Menneskers og Guders Lyst!
udbredte det ei grædende sin Favn,
da Du forlodst dets skovbekrandste Strande,
og regned' Taarer ei som Himlens Vande
hvert Sted, o Elskte! ved Dit dyre Savn?

Men hvad var Klager, hvad var ømme Taarer
for Dig, o Helt! naar Dannerkongen bød?
Da læger Smerten selv i det den saarer,
da spirer herligst Liv af selve Død!
Saa steegst Du op til gamle Norrigs Land,
Du vakte atter op dets Kiæmpevælde;
Du stod for det, som fasteste blandt Fielde,
og selv blandt Nordmænd stod Du første Mand!

Da drogst Du Sværd, da maatte Fienden bløde;
Paa Thinge viis, som fast i Slag Du stod;
for Dig hver Gut gik freidig hen og døde,
for Dig som Most han skiænked' Helteblod.
Den sidste Lyd fra norske Kiæmpers Bryst
var den: ''Veed <w>han</w>, at jeg streed med og seired?''
Og - svarres: ''<w>Ja!</w>'' da Guds Hærskarer leired'
sig vm hans Sotteseng, og gav ham Trøst.

O græd, mit Land! græd, gamle Kiæmpe, Norge!
Hvad Du betroede, dyrere end Guld,
i Nabo-Haand, Din stærkeste blandt Borge,
nu ligger dybt nedbrudt i svenske Muld! -
Dog, døer en Helt, saa stande Helte-Værker:
som Field i Soelglands staae hans Navn i Sang,
den Helt, som vakte Jer, I nye Bersærker!
og selv i Striden gik Bersærker-Gang.

Dig, Herlige! Dig blænded' ingen Krone;
Din høie Nornes Vink kun fulgt Du har;
fromt gik Du hen at lide og forsone,
og som Forsoner høit Dit Kors Du bar!
For ringe Dig var jordisk Spiir og Throne,
for fri Din store Aand til Fængslet <w>der</w>;
saa bær da, Hellige! Din Martyrkrone,
og Nordens Rigers bedste Helgen vær!

Dog tie, min Røst! Forstum, min svage Tunge! -
Men I, hvis Stemme, høi som Tordnens Brag,
kan Liv i det begravne Danmark siunge,
af Egen ned den store Harpe tag!
Syng, Barder! syng det lystende Exempel!
Af Nordens bedste Blade flet ham Krands!
Forkynd det herlige nedbrudte Tempel,
og slynger Eders Navnetræk i hans!
</body>
</poem>

</content>
</section> <!-- Første Deel -->

<poem id="foersom2020031225">
<head>
    <title>Hymne til Aarstiderne</title>
    <subtitle>(Af James Thomson.)</subtitle>
    <firstline>Almægtige! de, alt som de omskifte,</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Thomsons <xref type="translation" poem="thomson2018070101"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="69-74"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<w>Almægtige!</w> de, alt som de omskifte,
er' ikkun Gud afvexlende. Du fylder
al Aarets Cirkel. Frem i favren Vaar
<w>Din</w> Skiønhed gaaer, <w>Din</w> Naade og Algodhed.
Vidt blusser Marken; mildnet Luft er Balsom;
trindt gialder Biergets Gienlyd; Skoven smiler;
og hver en Sands, og hvert et Bryst er Glæde.
Da straaler frem <w>Din</w> Gloria i Somm'ren
med himmelsk Lys og Varme. Da <w>Din</w> Soel
Fuldmodenhed i svangre Ax nedskyder;
og tidt <w>Din</w> Røst i rædsom Torden taler,
og tidt ved Daggry, Middag eller Qvælden
ved Skovens Bæk, i blide Vindes Hvidsken.
Bundløst <w>Din</w> Godheds Dyb i Høsten aabner
en Broderfest for Alt, hvad er og aander.
I Vint'ren rædselfuld i Skyer og Uveir
Du svøber <w>Dig</w>; Du ruller Storm paa Storm
i helligt Mulm paa Hvirvelvindens Vinger
<w>Du</w> farer høit, og byder Verden knæle,
og kuer al Naturen med <w>Din</w> Nordstorm.

O dunkle Cirkel! - Hvilket Almagts-Dyb
fremlyser her! See deres simple Gang:
hvor yndig dog, hvor himmelsk, kunstig blandet;
see Skiønhed og Veldædighed forenet;
see, Skygge uformærkt i Skygge blaaner;
og Alting danner sligt harmonisk Heelt,
at hver, som ny fremgaaer, paa ny fortryller!
Men ofte vandrende i dyrisk Dorskhed
seer Mennesket ei <w>Dig</w>, ei Almagtshaanden,
som rastløs dreier tausen Stjerneborg,
i Dybet virker, og udskyder frodig
den favre Ødselhed, som Vaaren kroner:
som ned fra Solen Dagens Flamme kaster;
som mætter Alt; som hvirvler Stormen frem,
og mens hiin Naades-Cirkel gaaer om Jorden,
med Himmelfryd hver Livetskilde fylder. -

<w>Natur</w>, vaagn op! Hver Siel, som lever, kom,
forsamles under Himlens Tempel-Hvælving
til <w>hans</w> Tilbedelse; og andagtsfulde
opløft en Høisang! Ton <w>hans</w> Priis, I Vinde!
hans Priis, hvis Aand i Eders Kiæling aander:
O, taler om <w>ham</w> i de dunkle Øder,
hvor høit paa Klipperne de tause Graner
den brune Skygge høitiidsfuldt opfylde?
Og I, hvis bolde Stemmer fiernt hendundre,
som ryste Verden, hæver Eders Stormsang
mod Himlen høit; og siig fra hvem I rase!
Ton, Bæk! hans Priis, og risl' den, Kildevæld,
og lad mig lønlig lyttende den gribe!
I, Biergets Strømme, styrtende og dybe,
I, stille Aaer, som slynge Vandets Jrgang
i Dalens Skiød, og Du, o Verdenhav,
en lønlig Underverden i Dig selv!
basuun <w>hans</w> svare Lov, hvis Hersker-Røst
Vandbølgen byder bruse, byder falde!
Urt, Frugt og Blomst! blidt ruller Eders Myrrha
i Skyer til ham, hvis Soelskin gav Jer Liv,
hvis Aande Vellugt, og hvis Pensel Farver!
Bøi Dig, o Skov! bølg Dig, o Høstmark! for <w>ham</w>;
aand Eders Sang i Agermandens Hierte,
naar hiem ved Maanens blide Lys han vandrer!
I, Himlens Nattevagt, mens Jorden sover,
udgyd en Strøm af Eders bedste Straaler,
I Stiernebilleder! mens Eders Engle
i gyldne Skyer slaae de sølver Harper!
Du Dagens Væld! Du bedste Billed paa
Din Skabermand, i det Du strømmer vidt
et Hav af Liv fra Verdener til Verd'ner,
skriv paa Naturen med Din Ild <w>hans</w> Priis!
Hør, Tord'nen ruller! Tie! nedkast Dig, Verden;
mens Sky mod Sky den høie Hymne skralder!
Brøl, Biergets Grusgang! moesbegroete Klipper
beholde Lyden; Dalens dybe Sangbund
giengialde; thi den <w>store Hyrde</w> hersker;
<w>hans</w> milde Regimentes Dag frembryder!
I Lunde! vaagner op! en Storm af Hymner
fra Skoven bryde; og naar rastløst Daglys
døer hen, og dysser Verdens Jubelhvirv'ler,
da, Sødeste blandt Fugle, Philomela!
tryl Skyggerne, og Natten lær <w>hans</w> Priis.
Og Du især, for hvem Naturen smiler,
hiint store Legems Hoved, Hierte, Tunge;
kron Hymnen, Du! i store Stæder, saml' Jer,
I Mennesker! og til det dybe Orgel
syng lange Toner; ofte bryde de
høitdøvende igiennem Værkets Brusen;
og alt som Flamme blander sig med Flamme,
slaae en forenet Andagts-Ild mod Himlen! -
Men staaer Din Attraa meer til landlig Skygge,
og seer Du i hver hellig Lund et Tempel,
lad der da Hyrdens Fløite, Møens Sange,
og Engles Hvidsken giennem Skialdens Harpe
hver Aarstid synge <w>Gud</w>, som Aaret styrer!
Jeg, hvis jeg glemmer dette kiære Æmne,
hvad enten Blomsten blomstrer, Marken rødmer
i Sommersolen, Høsten svanger gløder,
hvad heller Vint'ren staaer i sorten Øst,
da vorde stum min Røst, min Aand døe hen,
og slukt mit Hierte glemme da at slaae!

Om Skiebnen kalder mig til yderst Grændse
af grønnen Jord, til fierne vilde Jordstrøg,
til sangukiendte Floder, hvor først Solen
forgylder indisk Bierg, og hvor dens Dalen
paa Vesthavs Øer flammer; - ligemeget!
<w>Gud</w> føles overalt, er overalt,
i tomme Ørk'ner, som i Kongestader;
og hvor <w>han</w> spreder Liv, maa være Himmel.
Ja, naar tilsidst den store Time hæver
mig op i dunkel Flugt til andre Verd'ner,
jeg freidig lyde vil! hist med ny Kraft
nye Undere synge; jeg kan ei gaae hen,
hvor evig Kierlighed jo smiler om mig,
opholder hver en Klode, og dens Sønner,
fra hvad der <w>syntes Ondt</w> udleder <w>Godt</w>,
og deraf <w>Bedre</w>; derpaa stedse <w>Bedre</w>
i evig Stigen. - Men jeg taber mig
i <w>ham, hvis Lys udtales ei!</w> Thi kom,
o, udtryksfulde Taushed! tænk <w>hans</w> Priis! -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031226">
<head>
    <title>Epilog</title>
    <subtitle>(Fremlagt efter Declamatoriet paa det Kgl. Hoftheater.)</subtitle>
    <firstline>Hvis Skiønhed Du, mit Værk! besad som Villie</firstline>
    <source pages="75-77"/>
    <keywords>abildgaard</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvis Skiønhed Du, mit Værk! besad som Villie,
Du torde dristig vove at gaae frem
for Kunstens Ynder og for Kunstens Dommer!

Jeg føler Alt, hvad dristig jeg har vovet,
jeg føler Alt, hvad ærlig jeg har villet:
jeg føler - ak! -- hvor lidet jeg har naaet.
- Men - ingen Kunst udspender sit Pauluun
i Dalen - høit paa Field staae Kunstens Templer;
en evig Morgen straaler over dem,
og lokker hver, som ei alt aarle mat,
ved Staven kraft- og modløs hiem sig sniger,
opad, did hvor kuns faa Udvalgte naae;
did op, hvor <w>Roses</w> store Skygge staaer
omstraalet af sin Gloria; did op,
hvor, <w>Rosing</w>, Du mit Mønster, elskte Mester,
paa Templets lyse Tinde staaer urokket,
omsavn't af Nords gienfødte Melpomene,
som barnløs - barnløs græder ved Dit Bryst!
Var da min Evne kun min Villjes Skygge,
saa mindes, ædle Folk! at i hver Sag
Begyndelsen er svær, og dobbelt svær,
tidobbelt svær i Alt, hvad kaldes Kunst! -
Hiin Kunst, hvormed Din <w>Abildgaard</w> nu vlkker
Din stolte Oldtiids Kiæmper op af Graven
til herligt, kunstriigt, evigt Liv paa ny -
hvad var vel den i første Barndoms Dage?
Hvad var den første vel af hine Borge,
som være Ild i Vandets Skiød, de stolte
Havslotte, fra hvis gyldne Tinder ned,
o, stolte Nord! det høie Dannebroge,
urokket, som Nordstjernen, blinker paa Dig?

Fortiente da den rene Lue selv,
som reen sig offred her paa Kunstens Alter,
langt fra Beundring - o, saa mødte den,
saa møder den dog vel et Glimt af Haab,
som ei tilstæder, at den slukkes i
den samme Stund dens rene Flamme tændtes.

Hvad Kunstdiscipelen har syndet her,
vil han med ærlig Anger stræbe efter
at vinde Aflad for et andet Sted!
Og nu tilsidst mit Hiertes varme Tak
til hver, hvis Ankomst understøtted Sagen,
og huldt og herligen opmuntred Manden! -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031227">
<head>
    <title>I en Murers Stambog</title>
    <firstline>Midt i en Old, da selv de Bedre frygte</firstline>
    <source pages="77-79"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Midt i en Old, da selv de Bedre frygte;
da Angst og Rædsel slaae den feige Slægt,
da Klogskab irrer om ved natlig Løgte,
og søger selv i Ørknen Varetægt:
midt i slig Old, o ædle Mester-Broder!
en Kirke staaer af vor Almester bygt;
dens Spiir sig hæver klart blandt Nattens Kloder,
dens Grundvold staaer i Dybet fast og trygt.

Dens Skib sig stolt fra fiernest Østland strækker
til Vest, hvor Solens Seng er gyldne Hav:
blind gaaer Du did; men see! Dit Syn opvækker
først Mulm, saa Stierneglands, saa <b> </b> s Grav: -
den Brave, som sig offrer glad til Døden,
den Fromme, som har Livets Vandring taalt,
sig reiser billedlig i Morgenrøden,
forklaret og af Seierglands bestraalt.

Der forestaaer en Old, da Ædle frygte,
da Angst og Bæven slaae selv ædlest Slægt,
da selv Religion ved natlig Løgte
hos faa Discipler søger Varetægt;
dog see, vor Vinkel Korsets Hælvt betyder;
om Stormen end i Verdens Efteraar,
det hellige, det høie Kors nedbryder,
dets faste Halvdeel dog hos os bestaaer.

Da <w>Lys og Sandhed fødtes</w>, stod paa Himlen
en Stierne klar, som ledte Kongers Spoer:
nu lad os skiule Stiernens Glands for Vrimlen:
kun mindste Loge nu kan vorde stor;
jo større Tempel vorder kun jo mindre;
jo meer vor Stierne mørk, jo mere klar;
ei over Husets Tag til Pragt den tindre;
nei, kun bag allerhelligste Altar!

Mangt er vel for mit Syn end dybt bevaret
som nys indslynget i vor Mesterkrands;
Du, vise Olding! skuer soelopklaret,
hvad jeg kun saae i Tankens Maaneglands;
men her jeg skrifter for Dig, ædle Mester!
Hvad jeg har ahnet, skimtet, hvad jeg saae; -
virk længe, stærk blandt Ordnens Overpræster,
og seent Dit Minni i vort Tempel staae!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031228">
<head>
    <title>Til Søvnen</title>
    <firstline>Søvn! skiønt Døden saa liig, vær en velkommen Giæst!</firstline>
    <source pages="79"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Søvn! skiønt Døden saa liig, vær en velkommen Giæst!
Stille og bliid er Din Favn, Ro er mig liflig og sød,
af alt Gode paa Jord prise man dette som bedst:
At leve uden Liv og døe uden Død.

Originalen hertil er paa Latin, af Meibomius, og lyder saaledes:<br/><br/><i>Somne levis! qvamqvam certissima mortis imago,</i><br/><i>consortm cupio te tamen esse thori.</i><br/><i>Alma qvies optata veni! nam sic sine vita</i><br/><i>vivere qval svave est, sic sine morte mori!</i><br/><br/>Paa Engelsk har man af den bekiendte Satiriker Peter Pindar (Doctor Wolscott) en Oversættelse deraf, som han skal være bleven færdig med i et Par Minutter:<br/><i>Come, gentle sleep! attend thy vot'rys prayer,</i><br/><i>and, tho deaths image, to my couch repair.</i><br/><i>How sweet, thus lifeless, yet with life, to lie;</i><br/><i>thus without dying, o! how sweet to die!</i>
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031229">
<head>
    <title>Vennen</title>
    <subtitle>
        <line>(Ideen laant af Youngs:)</line>
        <line><i>''Poor is the friendless master of a world;</i></line>
        <line><i>a world, in purchase of a friend is gain.''</i>)</line>
    </subtitle>
    <firstline>Og eied' Du end Moguls store Rige</firstline>
    <notes>
        <note>Mottoet stammer fra <a poet="young">Edward Young</a>: »Night Secondæ i <i>Night Thoughts</i> (1742-45).</note>
    </notes>
    <source pages="80"/>
    <keywords>young</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Og eied' Du end Moguls store Rige,
og ei med Haand paa Brystet kunde sige:
''Jeg fandt en Ven med trofast Sind og Hu!''
var mangen Tigger rigere end Du. -
Og eied' Du end alle Verdens Riger,
og ei foruden Offer, freidig siger:
''Jeg for min <w>Pylades</w> dem giver hen,''
Du var ei værd og aldrig fandt en Ven!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031230">
<head>
    <title>Epilog</title>
    <subtitle>(Fremsagt efter et Declamatorium.)</subtitle>
    <firstline>Du seer mig atter, ædle Folk, fremtræde</firstline>
    <notes>
        <note>oehlenschlaeger,rahbek,baggesen,ewald,ingemann,storm,tode</note>
    </notes>
    <source pages="80-82"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du seer mig atter, ædle Folk, fremtræde.
Hvo lærer mig at tolke Tak og Glæde?
O, evig skal jeg mindes denne Dag
som for mit Hiertes, saa for Kunstens Sag!

Ja, havde Bragi mig i Haanden givet
det Strengeleeg, som giennemtoner Livet,
da skulde jeg med Greb i Strengens Guld
forkynde Dig min Tak for al Din Huld.

Du har hørt Gienlyd af Dit Barde-Chor; -
o! evig tone det i høien Nord! -
Du har hørt Høisang her af <w>Oehlenschläger</w>,
mens <w>Rahbek</w>, <w>Baggesen</w> med Cithren leger;
Du har hørt <w>Evalds</w> Røst, hans Hiertes Klang,
seet <w>Ingemanns</w> saa skiønne Digtergang;
med <w>Storm</w> og <w>Tode</w><note>* De ovennævnte syv Forfatteres Digte havde udgiort og forherliget Declamatoriet.</note> har Du venligt smilet,
skiøndt i Elysium de har alt længe hvilet.

Nu springer atter ud løvrige Skov,
nu hvirvler fiedret Chor sin Skabers Lov;
snart tyer Du, ædle Kreds, fra Stadens Larm;
gid Freden Dig omslynge med sin Arm!
Naar Lærken siunger fro sit Morgenqvad,
naar Bonden gaaer fra Marken træt, men glad,
naar Nattergalen i sit Mørke synger,
naar Herren høit udspreder Stierneklynger,
naar giennem Skovens tykke Bøgekroner
den friske Vind som Æolsharpen toner,
naar Bækken for Din Fod blandt Blomster suser,
og naar det stolte Hav liig Torden bruser:
o, da lad ogsaa Dine Skraldes Røst
med stille Fryd gienvaagne i Dit Bryst!

Vel har mig Bragi ei i Haanden givet
det Strengeleeg, som giennemtoner Livet,
dog lad mig, ædle Kreds! erindringsfuld
gientage Dig min Tak for al Din Huld!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031231">
<head>
    <title>Child Waters</title>
    <subtitle>(En gammel engelsk Folkevise.)</subtitle>
    <firstline>Childe Maters stander udi sin Stald</firstline>
    <notes>
        <note>* Child forekommer ofte hos de gamle engelske Skribentere, som en Titel; i <i><a poet="spencer">Spencers</a> Fairy-Queen</i>, f. Ex. gives den ofte til Prinds Arthur, og en Kongesøn kaldes i samme Digt: ''Child Tristram.''</note>
    </notes>
    <source pages="82-91"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Childe Maters stander udi sin Stald;
han klapper sin melkhvide Hest;
ind treen saa faur en Jomfrue,
og talte, som hun kunde best.

''Christ signe Dig, ædle Childe Maters!
Chrisi naadelig signe Dig!
Mit gyldne Belte, som var for langt,
er nu for trangt til mig.

Alt er det formedelsk Dit lidet Barn
sig rører imod min Side;
min Kiortel grøn er nu saa trang,
tilforn den var saa viid.'' -

''Er det lidet Barn mit, skiøn Ellen,
Alt som Du siger mig,
Du tage Dig Cheshire og Lancashire baade
de skulle tilhøre Dig.

Er det lidet Barn mit, skiøn Ellen,
alt som Du monne sværge,
Du tage Dig Cheshire og Lancashire baade,
og Barnet Din Arving være!'' -

''Mig lyster heller et eneste Kys
alt paa Din Mund saa sød,
end mig lyster Cheshire og Lancashire baade,
med alt Dit Guld saa rød.

Mig lyster heller et eneste Smiil,
ædle Childe Maters, af Dig,
end mig lyster Cheshire og Lancashire baade
de skulde tilhøre mig.'' -

''I Morgen aarle jeg sadler min Ganger,
og rider høit op i Land;
den faureste Jomfru jeg der kan finde,
maa drage med mig paa Stand.'' -

''Vel er jeg ikke hiin Jomfru faur,
dog lad mig med Dig gaae!
jeg beder Dig, ædle Childe Maters,
Din Smaadreng jeg være maa!'' -

''Og lyster Dig være min liden Smaadreng,
alt som nys lød Din Bøn,
en Tomme over Dit hvide Knæ
afskiær Din Kiortel grøn.

Du binde op Dine gule Lokker
en Tomme over Dit Øie blaa;
ingen Mand maa Du nævne mit Navn,
og min Smaadreng Du være maa!''

Childe Maters reed den lange Dag;
hun barfod løb ved hans Side;
dog aldrig var han Ridder saa fiin,
at sige: vil Du ride?

Childe Waters reed den lange Dag,
hun barfod i Lynget monn' gaae;
dog aldrig var han Ridder saa fiin,
at sige: tag Skoe oppaa.

''Riid sagte, sagte, o Childe Waters!
saa hastelig rider Du;
det Barn, som er ingen Mands uden Dit,
det river mit Hierte itu.'' -

''Seer Du hiint Vand, skiøn Ellen,
det flyder med stride Strømme?'' -
''Jeg haaber til Gud, o Childe Waters,
Du ei vil lade mig svømme.''

Men da hun kom til Vandets Bred,
til Hagen naaede de Bølger;
''Hielpe mig Gud Fader i Himmerig!
nu maa jeg lære at svømme!''

Vor Frue bar' hendes Hage op;
hendes Klæder bare salten Strømme.
Herre Gud! hvor Childe Waters var haard,
han lod skiøn Ellen svømme.

Og da hun nu over Vandet var,
da kom hun til hans Knæe.
Han sagde: ''kom hid, skiøn Ellen!
hvad monne Du hisset see?

Seer Du hiint Slot, skiøn Ellen?
det skinner af Guld saa rød;
af tyve faure Jomfruer der
den faureste er min Fæstemø.

Seer Du hiint Slot, skiøn Ellen?
de Taarne skinne af Guld;
der ere sig tyve faure Jomfruer;
den faureste er mig huld.'' -

''Alt seer jeg Slottet, Childe Maters!
det skinner af Guld saa rød.
Gud give Dig Godt nu af Dig selv
og af Din Fæstemø.

Alt seer jeg Slottet, Childe Maters!
de Taarne skinne af Guld;
Gud give Dig Godt nu af Dig selv
og af Din Brud saa huld!''

Der vare tyve faure Jomfruer;
de alle leged' med Bolt,
og Ellen den faurest Jomfru af dem
hans Hest ved Stalden holdt.

Der vare sig tyve faure Jomfruer;
de leged' Skaktavl for sand,
og Ellen den faurest Jomfru af dem
maatte lede hans Hest til Vand.

Det da meldte Childe Waters Søster,
og saa tog hun oppaa:
''Min Broder! Du har Dig den finest' Smaadreng,
mit Øie allenstund saae.

Uden det, hans Mave saa svar monn' være,
hans Belte saa høit monn' staae;
jeg beder Eder, Childe Waters,
i mit Buur han sove maa.'' -

''Ei sømmer det sig, en Gangerpilt,
der rendte i Mose og Kiær,
sover udi det gyldene Buur,
hvor stadselig Jomfrue er.

Bedre sig sømmer den Gangerpilt,
der rendte i Mose og Kiær,
æder sin Nadver' alt paa sine Knæe
og sover i Kiøkkenet der.''

De ginge fra Nadver' een og hver
til Sengs at føie sig.
''Du komme nu hid, min Gangerpilt!
mærk hvad jeg siger Dig.

Du gaae Dig strax i Byen ned,
søg i de Gader brat;
den skiønneste Jomfru, Du finder der,
veed sove hos mig i Nat;
og tag hende op i Dine Arme to,
at ei hun smudser sin hvide Fod!''

Ellen gik sig i Byen ned,
søgte i de Gader brat;
den skiønnest Jomfrue, hun monne finde,
bad hun sove, hos ham i Nat,
og tog hende op i sine Arme to,
at ei hun smudsed' sin hvide Fod.

''Jeg beder Eder, ædle Childe Waters!
lad mig ligge ved Eders Fod;
thi ellers er her intet Sted,
hvor Søvnen vil være mig god.''

Han sagde Ja, og skiøn Ellen
sig lagde ved hans Fod;
den Nat faldt paa saa sagtelig;
alt lakker det Dag imod.

''Stat op, stat op, min liden Smaadreng!
giv Gangeren Korn og Straa,
og saa den gode, sorte Havre,
at han mig bære maa.''

Alt stod op skiøn Ellen,
gav Gangeren Korn og Straa,
dertil den gode, sorte Havre,
at videre han monn' gaae.

Hun læned' sin Ryg mod Krybben,
stor Vaande monne hun lide;
hun læned' sin Ryg mod Krybben,
og streg udaf stor Qvide.

Fornam dette hans Frue Moder,
fornam hendes bedske Graad.
''Stat op, stat op, Childe Waters!
til Stalden flux Du gaae.

Thi i Din Stald er vist en Aand,
som monne ynkelig skrige;
eller er det en Qvinde i Barnsnød stødt,
der tør jeg for Sanden sige.'' -

Op da stod Childe Waters,
drog Silkeskiørte oppaa,
og Klæder over sin melkhvide Krop,
og flux til Stalden monn' gaae.

Og da han kom til Døren,
da stod han stille der,
at han maatte høre skiøn Ellen,
hvorlunde hun Monne kiær'.

Hun sagde: ''Vysselu, mit eget lille Barn!
Vysseluli, lille Barn søde!
Give Gud, Din Fader en Konge var,
Din Moder iblandt de Døde!''

Han sagde: ''Alt nok, skiøn Ellen!
Din bedste Sorrig bortslaa!
Vort Bryllupsfærd og Barselgilde
skal nu paa een Dag slaae!''
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031232">
<head>
    <title>Biskop Balle</title>
    <subtitle>†</subtitle>
    <firstline>Est Du træt, Du Jesu Christi Mand?</firstline>
    <source pages="91-92"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Est Du træt, Du Jesu Christi Mand?
Stunder Du til Sielens Hvileland?
Løfter Du ei meer fra Zions Vold
Christ's korstegn'te rene Skiold?
Er nu slukt hiint Blik, som uforvirret
midt i Vantroes Mulm og Taage-Slud
ufravigeligen eene stirred'
paa sin faste Stierne, paa sin Gud?
Er den stærke Haand for stedse svag,
som i Vindes Rasen, Lynets Knittren,
Troens Skibsroer greeb foruden Zittren
og i Havn indbragte stormstødt Vrag? -

Hviil, udhviil Du gamle Kiæmpe stærk,
efter udført Jord- og Himmel-Værk!
Du har mandig striidt Din Herres Kampe
og i Mulmtiid vogtet Troens Lampe,
klar som Himmel-Soel paa Sommerdag.
Stærk som Paulus, som Johannes from
Du for Hiorden stridet har og bedet,
og i Aands-Gethsemane har svedet
for at værne end om Christendom. -

Ja! udhviil i Himmelpalmens Telt,
Du med Palmer kronte Christi Helt!
Indtræd for den høie Engleskar'
med del Korsetsbanner, høit Du bar!
Poul-Johannes! hæv Dig af Din Grav
og gak ind til Din Belønnings-Krone!
Du kan lægge for Din Herres Throne
reen Din Absalonske Bispestav! -
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031233">
<head>
    <title>I Frue Hegermanns Stambog</title>
    <firstline>Kunde - naar jeg meer ei stedes her -</firstline>
    <source pages="93"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Kunde - naar jeg meer ei stedes her -
jeg endog Ve l ynde r in d e n glemme,
hendes hulde Blik, den blide Stemme,
og den skiønne Kreds, hvis Soel hun er:
O! saa vil dog Di g t e r i n d e n s Sang
ofte yndigt for mit Are svwve,
og som Æolsharpetoner bæve
venligt paa min stille Verdengang!
saa vil disse Strenges rene Lyd
under Livets Vexlen, Fryd og Smerte,
stedse vække Tanken i mit Hierte
om min Gu d, om Dem, om Aa n d og Dyd?
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031234">
<head>
    <title>Epilog</title>
    <subtitle>(Fremsagt i Murer-Logen den 21de April 1816.)</subtitle>
    <firstline>Hvad reiste vel de gamle Ordners Hal?</firstline>
    <source pages="93-94"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
''Hvad reiste vel de gamle Ordners Hal?''
saa spurgte jeg; fra hellig Oldtiids Mørke
mig hvidskedes: ''<w>Hvad som ei falde skal</w>,
men fast bestaae, kun bygges kan ved <w>Styrke</w>.''

- - - Dog selve Pyramidens Kiæmpesteen
hensmuldrer jo som Runen her i Norden,
der, ramt af langsom Tiid og snare Torden,
henfalder over faldne Heltebeen! -

Og atter meldte Stemmen: ''See og nmrk!
Den blinde St y r k e ei forslaaer allrne;
har Du forglemt h ii: t Vabels Himmel-Dærk?
Hvor staaer Muurkronen? Hvor er dets Gr unds t e ne?
- Nei! Vi i s d o m s Genius maa huld indgaae,
og St y r k e n blideligeæ Haanden rarkke
i de Pauluner, som sig maegtigt strarkke
fra Nordens Mulm til Asiens Himmelblås!'' -
Og mildt og huldt, som nu i Vaardags Favn
v i Solen see fremgaae af Sstre-Bølge,
jeg saae en Ge n i u s . Og dennes Navn? -
M»
Jeg vil Dig, ædle Kreds! ei her fordslge,
det Sk i s n hed var! den i et helligt Tal
monn' ind til St y r k e n og til Vi i s d o m træde:
og see! jeg skued' da en yndig Kiærde,
hvoraf hvert Led taknemligt mindes skal!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031235">
<head>
    <title>Sang</title>
    <subtitle>Melodie: Hver Glædens Ven, o. s. v.</subtitle>
    <firstline>Vær glad, vær glad</firstline>
    <source pages="95-97"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Vær glad, vær glad
i Livets Morgenrøde!
pluk Rosens Blad,
som dufter Dig imøde!


<nonum><center><w>Chor.</w></center></nonum>

Yngling og Pige i Livets Vaar,
nyd dets uskyldige Glsder!
snarlig bekrandset med sslvgraae Haar,
bortsvundne Fryd Du begrorder.
Dæ r glad, vær glad:
saa skrev Naturens Fader
paa Rosens Blad
for Jordens My ria d e r!


<nonum><center><w>Chor.</w></center></nonum>

Herlig den smiler, men smiler kort;
snarlig dens Purpur forsvinder;
og, naar en Storm den vifter bort,
Vandreren aldrig den finder.
O, vær da glad
og nyd hver Himlens Gave!
snart Rosens Blad
man stroer paa vore Grave!


<nonum><center><w>Chor.</w></center></nonum>

Venner! see Aftenen sanker os her
froe vi ved Bageret qvirde;
o, monn' vi ogsaa samles meer
her til ungdommelig Glæde?
Kort Livet er!
o, monn' ei mangen døde,
som nylig her
sad i sin Morgenrøde?


<nonum><center><w>Chor.</w></center></nonum>

Mangen - o, mangen er vandret hen,
ligger og slumrer saa rolig;
klinker, o Fred om den kurre Ven!
Fred om,hans lsnlige Bo lig!

End Venstab snoer
sin skiønne Rosenkilde
omkring vort Bord;
op, Brødre! op til G lld e!


<nonum><center><w>Chor.</w></center></nonum>

Skaal for hvert Par i den raske Dands!
Skaal for hver Kone/ hver Moder!
Skaal for hver Mø med Uskylds Krands?
Skaal for hver redelig Broder!
</body>
</poem>

<poem id="foersom2020031236">
<head>
    <title>Den faldne Cardinal Wolsey</title>
    <firstline>Farvel, et langt Farvel til al min Høihed!</firstline>
    <source pages="97-105"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
( Tr e d i e Ac t, 2 d æ n Sc e n e a f Sh a k e s p e a r e SHe n r i k ' d e n O t t e n d e ,
De t e r Di e b l i k k e t e f t e r a t K a r d i n a l e n s F a l d e r h a m f o r k y n d t . )
W o l s e y.

Farvel, et langt Farvel til al min Høihed! -
Saa gaaer det Mennesket: i Dag udskyder
det Haabets spæde Lsv, i Morgen blomstrer,
og b lre r Ærens tykke Blomsterkrone:
den tredie Dag en Frost, en skarp Frost kommer,
og - mens Du, Daare! troer nu fuldt og fast,
Din Storhed modnes - den Din Rod oprykker; -
da falder Du, som jeg! - Jeg har mig vovet,
liig vilde Drenge, som paa Blarer svømme,
nu mangen Sommer ud paa Ærens Hav; -
jeg hunded' ei; min høit-opbl.esie Hovmod
brast under mig tilsidsi, og overlod mig
nu alderstegen, træ t af Tieneste,
til Malstrøm, som mig evig skal nedhvirvle!
Jeg hader Eder, Verdens Pomp og Bram -
gienfødt mit Bryst sig aabner! O, hvor ussel
er Den, som hemger sig ved Fyrste-Gunst! -
Der er, imellem Smittet, han attraaer,
det hulde Fyrste-Aasyn og - hans Fald,
meer Qval og Frygt, end Krig og Qvinder bringe;
og, falder han, liig Lucifer han falder,
for ei at haabe meer!
( C r o m w e l l, s o m e r i K a r d i n a l e n s Ti e n e s t e, t r o e d e r i n d . )
Hvor gaaer det, Cromwell?
Cr omwe l l .
Jeg maallss er!
W o l s e y.
Hvordan? kan vel mit Vanheld
forbause Dig? Dit gode Hoved undres,
at Stormand dalede? Ja - hvis Du grg-der,
da, Cromwell! er jeg sandeligen falden!
C r omw e l l .
Hvorlunde lider Eders Naade?
-Wol fey.
Ve t!
Saa vel som aldrig fo r, min gode Cromwell!
Nu tiender jeg mig selv, og føler i mig
en Fred, som verdslig Magt langt overveier,
en god Samvittighed. - Mig Kongen twged';
hans Naade takker jeg; fra disse Sku ld re ,.
fra de brostftetdige Ctstter huldt han korttog
en Vægt, som Flaader strnked': '' f o r stor Ho ih e d .''
Det er en Byrde, Cromwell! - ja, en Byrde,
for svar for Hver, som haaber Saligheden.
C ro >n wel l .
Det glwder mig, at I som Viismand seer det-
Wol se i).
Saa haaber jeg, jeg seer det! NU jeg mener,
formedelsk Skele- Styrken i mit Bryst,
jeg kan udholde fleer og større Vanheld,
I oo
end mine feige Fiender mig kan byde. --
Hvad Ny t hist ude?
C r omw e l l .
Værst og sørgeligst
er Kongens Harm mod J e r!
Wo l f e y .
Gud signe ham!
> C r om w e l l .
Gaa, at Sir Thomas More er valgt til Cantzler
i Eders Sted.
Wol sey.
Det er lidt pludseligt;
Dog lærd Mand er han. Larnge han bevare
hans Høiheds Gunst! for sin Samvittighed
og Sandhed Ret haandhwve! saa hans Been,
naar han har endt sit Lob, og sover saligt,
maae faae et Minde hengrædt over sig
a f Faderlsses Taarer! - Nu, hvad mere?
C r o m w e l l.
At Cranmer er i Naade vendt tilbage,
og valgt til Erkebisp i Canterbury.
r o r
Wolsey.
Ha! Ny t, i Sandhed!
C r o m w e l s.
Sidst, at Frøken An n a ,
hvem Kongen a lt for langst i Løn har agtet,
i Dag blev offentlig som Dronning seer;
gik til Kapellet med ham; og nu taler
man blot om hendes Kroningsfest.
Wo l s e y .
Der er
den Va g t, som tynged' mig til Jorden. - CromweL
mig Kongen stred forbi: see! ved hiin Qvinde
for evigt mine Hadersposter tabte!
Ei Soel skal meer mit Pragt-Optog bestraale,
ei gyldne Adels-Skarer, som for vogted'
paa mine Smiil! - Gaa, Cromwell! gaa, forlad mig!
En stakkels falsen Mand jeg er; for ringe
nu Dig til Herre: Kongen fog, hiin Soel,
jeg beder, ei maa dale! - Jeg har sagt ham
hvad, og hvor tro Du est: han Dig forfremmer;
lidt Mindsel om mig vil formaae ham til
(hans adle Sies jeg kiender!) ei at lade
Din haabefulde Tienen dse med min.
Mirr brave Cromwell!
forssm ham ei; nu skynd Dig; sorg nu for
Din Fremtiids Sikkerheds
C r om w e l l .
H, ædle Herre!
skal -eg forlade Jer? Skal jeg forsage
saa god, saa ædel, redelig en Herre?
Vidn' med mig hver, hvis Bryst er ei a f Jern,
hvor sorgfuld Cromwell fra sin Herre gaaer! -
Min Tieneste blier Kongens; mine Venner
for evigt kun for Uder skal opstige! -
Wo l se y .
Cromwell! jeg twnkte ei at firlde Taarer
i al min Qval; men see, trofaste Mand!
Din Ærlighed mig Qvinde-Graad aftvinger! - -
Dog, nu lad os aftorre vore Hine;
og hsr mig saa en liden. Stu n d, min Cromwell!
Hg naar jeg er forglemt, som snart jeg vorder,
og sover i det dorske, kolde Marmor,
hvot ei Erindring meer om msg skal høres, -
stig da, jeg l æ r t e D'g; jeg, Wolsey, jeg,
som engang TLrens hme Fieldsti vandred',
,
og lodded' Herlighedens Dyb og Skiwr, -
Dig viiste ved mit Fald en Vel til Stigen;
en tryg Ve i, flisndt DinHe rre den forfeiled'.
Agt paa mit Fald blot, og hvad styrted mig!
Cromwell, jeg siger Dig: fly Hovmodssyge!
Ved hiin Synd Engle faldt; kan Mennesket,
sin Skabers Billed, da vel vinde ved den?
Bæ r i Din høire Haand den milde Fred;
saa bindes Avinds Mund; giør Ret, og frygt ei!
Lad hvert et Meed Du sager, Fædrelandets,
Din Gu d s og Sa n d h e d s vawe: falder Du da,
o Cromwell! falder Du en salig Ma rty r! -
Tien tro Din Konge! - Og nu leed mig ind!
Tag der Fortegnelsen paa alt jeg rier
til sidste Skierv; d e t Kongens er: - Min Kiortel,
mit rene Sind mod Himlen - det er Alt,
jeg nu tør kalde mi l . - O Cromwell, Cromwell! - -
Hvis halvt saa nidkier Gud Jeg havde tient
som Kongen, havde han, som Olding ei
- udkastet nogen mig blandt mine Fiender! --------
C r om w e l l .
Taalmvdig, wdle Herre! -
, Wol sey .
Det jeg er! -
Farvel/ Du Hostets komme Haab og Tant!
Mit Haab fast Bolig nu i Himlen fandt. -
</body>
</poem>

<poem id="foersom1999030401">
<head>
    <title>Linas Aften- og Morgenbøn</title>
    <firstline>Nu lukker sig mit Øie</firstline>
    <source pages="104-105"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Nu lukker sig mit Øie;
o. Fader i det Høie!
i Varetagt mig tag!
Fra Syn d / fra Sorg og Fare
Din Engel mig bevare,
som ledet har min Fod i Dag!
See! Natten er forsvunden,
og Morg nen er oprunden;
høit straaler den paa Himlens Blaa.
Fra Bierg/ fra Da l/ fra Vangen
opstiger Frydesangen
til Dig, som lod Din Soel vpgaae! --
Hvor end i Dag jeg stedes,
jeg mindes vil og gltbdes
at Du, o Fader! grant mig seer.
Hvad Fare kan mig true,
hvad Nød kan mig vel kue,
naar mig min Gud og Ven er nær?
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
