<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="musset" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="musset2002021701">
<head>
   <title>Au Lecteur</title>
   <toctitle>Au Lecteur</toctitle>
   <indextitle>Au Lecteur</indextitle>
   <firstline>Ce livre est toute ma jeunesse</firstline>
   <notes>
      <note type="credits">Bidrag fra Henrik Hjulgaard</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>sonnet</keywords>
</head>
<body>
Ce livre est toute ma jeunesse;
Je l'ai fait sans presque y songer.
Il y paraît, je le confesse,
Et j'aurais pu le corriger.

Mais quand l'homme change sans cesse,
Au passé pourquoi rien changer?
Va-t'en, pauvre oiseau passager;
Que Dieu te mène à ton adresse!

Qui que tu sois qui me liras
Lis-en le plus que tu pourras,
Et ne me condamne qu'en somme.

Mes premiers vers sont d'un enfant,
Les seconds d'un adolescent,
Les derniers à peine d'un homme.
</body>
</poem>

<poem id="musset2002022501">
<head>
   <title>L'Andalouse</title>
   <toctitle>L'Andalouse</toctitle>
   <indextitle>L'Andalouse</indextitle>
   <firstline>Avez-vous vu, dans Barcelone</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Avez-vous vu, dans Barcelone,
Une Andalouse au sein bruni?
Pâle comme un beau soir d'automne!
C'est ma maîtresse, ma lionne!
La Marquesa d'Amaëgui!

J'ai bien fait des chansons pour elle,
Je me suis battu bien souvent,
Bien souvent j'ai fait sentinelle,
Pour voir le coin de sa prunelle,
Quand son rideau tremblait au vent.

Elle est à moi, moi seul au monde.
Ses grands sourcils noirs sont à moi,
Son corps souple et sa jambe ronde,
Sa chevelure qui l'inonde,
Plus longue qu'un manteau de roi!

C'est à moi son beau col qui penche
Quand elle dort dans son boudoir,
Et sa basquina sur sa hanche,
Son bras dans sa mitaine blanche,
Son pieds dans son brodequin noir!

Vrai Dieu! Lorsque son oeil pétille
Sous la frange de ses réseaux,
Rien que pour toucher sa mantille,
De par tous les saints de Castille,
On se ferait rompre les os.

Qu'elle est superbe en son désordre,
Quand elle tombe, les seins nus,
Qu'on la voit, béante, se tordre
Dans un baiser de rage, et mordre
En criant des mots inconnus!

Et qu'elle est folle dans sa joie,
Lorsqu'elle chante le matin,
Lorsqu'en tirant son bas de soie,
Elle fait, sur son flanc qui ploie,
Craquer son corset de satin!

Allons, mon page, en embuscades!
Allons! la belle nuit d'été!
Je veux ce soir des sérénades
A faire damner les alcades
De Tolose au Guadalété.
</body>
</poem>

<poem id="musset2018011001">
<head>
   <title>Madrid</title>
   <firstline>Madrid, princesse des Espagnes</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Madrid, princesse des Espagnes,
Il court par tes mille campagnes
Bien des yeux bleus, bien des yeux noirs.
La blanche ville aux sérénades,
Il passe par tes promenades
Bien des petits pieds tous les soirs.

Madrid, quand tes taureaux bondissent,
Bien des mains blanches applaudissent,
Bien des écharpes sont en jeux.
Par tes belles nuits étoilées,
Bien des senoras long voilées
Descendent tes escaliers bleus.

Madrid, Madrid, moi, je me raille
De tes dames à fine taille
Qui chaussent l'escarpin étroit ;
Car j'en sais une par le monde
Que jamais ni brune ni blonde
N'ont valu le bout de son doigt !

J'en sais une, et certes la duègne
Qui la surveille et qui la peigne
N'ouvre sa fenêtre qu'à moi ;
Certes, qui veut qu'on le redresse,
N'a qu'à l'approcher à la messe,
Fût-ce l'archevêque ou le roi.

Car c'est ma princesse andalouse !
Mon amoureuse ! ma jalouse !
Ma belle veuve au long réseau !
C'est un vrai démon ! c'est un ange !
Elle est jaune, comme une orange,
Elle est vive comme un oiseau !

Oh ! quand sur ma bouche idolâtre
Elle se pâme, la folâtre,
Il faut voir, dans nos grands combats,
Ce corps si souple et si fragile,
Ainsi qu'une couleuvre agile,
Fuir et glisser entre mes bras !

Or si d'aventure on s'enquête
Qui m'a valu telle conquête,
C'est l'allure de mon cheval,
Un compliment sur sa mantille,
Puis des bonbons à la vanille
Par un beau soir de carnaval.
</body>
</poem>

<poem id="musset2019051801">
<head>
   <title>Etoile du soir</title>
   <firstline>Pâle étoile du soir, messagère lointaine</firstline>
</head>
<body>
Pâle étoile du soir, messagère lointaine,
Dont le front sort brillant des voiles du couchant,
De ton palais d’azur, au sein du firmament,
Que regardes-tu dans la plaine ?

La tempête s’éloigne et les vents sont calmés ;
La forêt qui frémit pleure sur la bruyère,
Le phalène doré dans sa course légère
Traverse les prés embaumés.

Que cherches-tu sur la terre endormie ?
Mais déjà vers les monts je te vois t’abaisser ;
Tu fuis en souriant mélancolique amie,
Et ton tremblant regard est près de s’effacer.

Etoile qui descends sur la verte colline,
Triste larme d’argent du manteau de la nuit,
Toi que regarde au loin le pâtre qui chemine
Tandis que, pas à pas, son long troupeau le suit,

Etoile, où t’en vas-tu dans cette nuit immense ?
Cherches-tu sur la rive un lit dans les roseaux ?
Où t’en vas-tu, si belle, à l’heure du silence,
Tomber comme une perle au sein profond des eaux ?
</body>
</poem>

<poem id="musset2019083101">
<head>
    <title>Mardoche XXXVI</title>
    <firstline>Révérend, répondit Mardoche, je m'ennuie</firstline>
</head>
<body>
—
Révérend, répondit
Mardoche, je m'ennuie,
Shakspeare dans
Hamlet, dit qu'on tient à la vie
Parce qu'on ne sait pas ce qu'on doit voir après;
Ses vers me semblent beaux, mais ils seraient plus vrais,
S'ils disaient qu'on y tient parce qu'une cervelle
A peur d'un pistolet qui s'applique sur elle,
Pour la faire craquer et sauter d'un seul bond,
Comme un bouchon de vin de
Champagne, au plafond.
Je ne suis pas douillet! —
Un suicide! on se damne,
Mon fils ! —
Nous n'avons pas, dit
Mardoche, le crâne
</body>
</poem>

<poem id="musset2019110501">
<head>
    <title>À George Sand I</title>
    <firstline>Te voilà revenu, dans mes nuits étoilées</firstline>
</head>
<body>
Te voilà revenu, dans mes nuits étoilées,
Bel ange aux yeux d'azur, aux paupières voilées,
Amour, mon bien suprême, et que j'avais perdu !
J'ai cru, pendant trois ans, te vaincre et te maudire,
Et toi, les yeux en pleurs, avec ton doux sourire,
Au chevet de mon lit, te voilà revenu.

Eh bien, deux mots de toi m'ont fait le roi du monde,
Mets la main sur mon coeur, sa blessure est profonde ;
Élargis-la, bel ange, et qu'il en soit brisé !
Jamais amant aimé, mourant sur sa maîtresse,
N'a sur des yeux plus noirs bu la céleste ivresse,
Nul sur un plus beau front ne t'a jamais baisé !
</body>
</poem>

<poem id="musset2019110502">
<head>
    <title>À George Sand II</title>
    <firstline>Telle de l'Angelus, la cloche matinale</firstline>
</head>
<body>
Telle de l'Angelus, la cloche matinale
Fait dans les carrefours hurler les chiens errants,
Tel ton luth chaste et pur, trempé dans l'eau lustrale,
Ô George, a fait pousser de hideux aboiements,

Mais quand les vents sifflaient sur ta muse au front pâle,
Tu n'as pu renouer tes longs cheveux flottants ;
Tu savais que Phébé, l'Étoile virginale
Qui soulève les mers, fait baver les serpents.

Tu n'as pas répondu, même par un sourire,
A ceux qui s'épuisaient en tourments inconnus,
Pour mettre un peu de fange autour de tes pieds nus.

Comme Desdémona, t'inclinant sur ta lyre,
Quand l'orage a passé tu n'as pas écouté,
Et tes grands yeux rêveurs ne s'en sont pas douté.
</body>
</poem>

<poem id="musset2019110503">
<head>
    <title>À George Sand III</title>
    <firstline>Puisque votre moulin tourne avec tous les vents</firstline>
</head>
<body>
Puisque votre moulin tourne avec tous les vents,
Allez, braves humains, où le vent vous entraîne ;
Jouez, en bons bouffons, la comédie humaine ;
Je vous ai trop connus pour être de vos gens.

Ne croyez pourtant pas qu'en quittant votre scène,
Je garde contre vous ni colère ni haine,
Vous qui m'avez fait vieux peut-être avant le temps ;
Peu d'entre vous sont bons, moins encor sont méchants.

Et nous, vivons à l'ombre, ô ma belle maîtresse !
Faisons-nous des amours qui n'aient pas de vieillesse ;
Que l'on dise de nous, quand nous mourrons tous deux :

Ils n'ont jamais connu la crainte ni l'envie ;
Voilà le sentier vert où, durant cette vie,
En se parlant tout bas, ils souriaient entre eux.
</body>
</poem>

<poem id="musset2019110504">
<head>
    <title>À George Sand IV</title>
    <firstline>Il faudra bien t'y faire à cette solitude</firstline>
</head>
<body>
Il faudra bien t'y faire à cette solitude, 
Pauvre coeur insensé, tout prêt à se rouvrir, 
Qui sait si mal aimer et sait si bien souffrir. 
Il faudra bien t'y faire ; et sois sûr que l'étude,

La veille et le travail ne pourront te guérir. 
Tu vas, pendant longtemps, faire un métier bien rude, 
Toi, pauvre enfant gâté, qui n'as pas l'habitude 
D'attendre vainement et sans rien voir venir.

Et pourtant, ô mon coeur, quand tu l'auras perdue, 
Si tu vas quelque part attendre sa venue, 
Sur la plage déserte en vain tu l'attendras.

Car c'est toi qu'elle fuit de contrée en contrée, 
Cherchant sur cette terre une tombe ignorée, 
Dans quelque triste lieu qu'on ne te dira pas.    
</body>
</poem>

<poem id="musset2019110505">
<head>
    <title>À George Sand V</title>
    <firstline>Toi qui me l'as appris, tu ne t'en souviens plus</firstline>
</head>
<body>
Toi qui me l'as appris, tu ne t'en souviens plus 
De tout ce que mon coeur renfermait de tendresse, 
Quand, dans nuit profonde, ô ma belle maîtresse, 
Je venais en pleurant tomber dans tes bras nus !

La mémoire en est morte, un jour te l'a ravie 
Et cet amour si doux, qui faisait sur la vie 
Glisser dans un baiser nos deux coeurs confondus, 
Toi qui me l'as appris, tu ne t'en souviens plus.    
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
