<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1922" author="lacour" status="complete" type="poetry">
<workhead>
    <title>Dagens Alter</title>
    <year>1922</year>
    <notes>
        <note>Teksten følger Poul la Cour: <i>Dagens Alter</i>, Levin &amp; Munksgaards Forlag, 1922.</note>
    </notes>
    <pictures>
        <picture src="1922-p1.jpg">Titelbladet til <i>Dagens Alter</i> (1922) lyder ,,Poul la Cour / Dagens Alter / Digte // Levin &amp; Munksgaards Forlag 1922''.</picture>
    </pictures>
    <source facsimile="115308073933-color.pdf" facsimile-pages-num="62" facsimile-pages-offset="7">Poul la Cour: <i>Dagens Alter</i>, Levin &amp; Munksgaards Forlag, 1922.</source>
</workhead>
<workbody>

<text id="lacour2026011701">
<head>
    <title>Foran Dagens Alter</title>
    <firstline>Mennesket, som rastløs søger</firstline>
    <source pages="7-12"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Mennesket, som rastløs søger,
han, som evigt beder - vaager
for at finde Lysets Trolddom,
der kan sprede Livets Taager,
saa han stolt kan gaa imøde
Solopgangens Morgenrøde,

ramtes af en hellig Daarskab
i den første Aftentime,
da han knælende saa Solen
blegne bag en blodig Strime . . .
og han løfted sine Hænder
for at signe Nattens Lænder.

Thi den køle Nat, hvis Aande
er som Kvindehænders varme
Kærtegn fuld af rolig Ømhed,
tog ham helt i sine Arme,
saa han glemte, Mørkets Strømme
dræber Dagens Løvspringsdrømme.

Saa han glemte, dybt i Rummet
bor en Is, der fryser Sjælen,
til den søgende maa vandre
fuld af Vé om Marterpælen . . .
trods sin egen Kval og Kummer
kræve Ro, som ingen rummer.

Isnet af en Vé, der gnaved
uden Naade paa hans Hjærte . . .
favnet af det grænseløse . . .
nægtet Taarer for sin Smærte -
føler han, hvor Nat og Kulde
spreder Døden over Mulde.

O, hvor vanskeligt at fatte
under Livets korte Rejse -:
den som vil betvinge Rummet,
har at knuses eller knejse!
O, hvor vanskeligt at lære
Loven: briste eller bære.

Kun at stole paa sin Styrke -
ikke kende Lysets Vælde,
som kan tænde Livets Fakkel
over Hadets haarde Fjælde . . .
- - -
Med sin Sjæl af Ødet hegnet
bér han, trygler han om Tegnet.

Da sit Marmoralter Dagen
hæver paa de hvide Hænder,
over Offrets røde Dampe
Solen fast sit Aasyn brænder,
og med sløvet Sværd og Lanse
Natten flygter fra sin Skanse.

Alle Stjærner overstraales
og dør hen i Hvælvets Blaanen,
mat og udslukt falder lydløst
som et fjerlet Snefnugg Maanen.
Dybets fine Overskygning
tegner dejligt Jordens Bygning.

Alting ranker sig mod Lyset . . .
i et enkelt Nu staar Altet
tryllet fast af Gryets Under
og berust af Himmelsaltet.
Tusind svage Hjærter banker
mægtigt af de samme Tanker.

Og sit Ansigt bøjer Solen
foran Rummets vilde Brynde
og de jomfrufine Træers
foraarsblaa og bange Ynde -
i sin Elskov den forgylder
Jordens Hud, dens Brist og Bylder.

Fra den store Ildvogn sprøjter
Blod paa Skyernes Arkader,
i en flammefarvet Duggrest
sig en lille Sangfugl bader,
og mod Himlen løfter Havet
alt, hvad Natten har begravet.

Atter risler Bæk og Kilder -
atter springer gennem Skove
Hjort og Raa i rappe Skarer
paa de spæde, spinkle Klove . . .
blodrødt Blomsterkalkes Luer
brænder under Lysets Buer.

Gennem Løvets svale Kroner
toner Fuglesange søde -,
haard og solhvid straaler Vejen
favnende hans Blik imøde . . .
Birkens pigeslanke Stammer
skælver mygt for Solens Flammer.

Og da maa han Knæet bøje,
nu Forløsningstimen stunder . . .
ydmyg foran Dagens Øje
priser han et saligt Under
-: Himle, hør mig - jeg er slagen, -
evig Almagt ejer Dagen!

I min Længsel har jeg vandret
stum og blind de lange Veje -
jeg har tvivlet, skønt jeg havde
Helligdommen i mit Eje:
det, som knuser vældigt Døden -
altings Ophav - Morgenrøden!

Lad mig møde Dagen rolig -
oprejst i min gyldne Glæde . . .
efter Nattens nøgne Vinter
maa jeg Solrejssalmen kvæde,
maa med Sang jeg gaa imøde
Solopgangens Morgenrøde.

Evig Almagt ejer Dagen -!
I sin Favn den dræber Kulden,
saa hver Blomst i Afsind blomstrer,
til den selv skal gøde Mulden - - -.
Fjern for evigt fra min Sjæl
Spor af Mørkets kolde Hæl,
Nattens sorte Marterpæl!
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011702">
<head>
    <title>Træet</title>
    <firstline>Som Fuglenes blaa Vinger lyner Luften</firstline>
    <source pages="13-14"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Som Fuglenes blaa Vinger lyner Luften,
og Skyerne er Skum paa Himlens Hav -
Sangfugle slynger Jubel gennem Duften,
der stiger tungt fra Jordens muldne Grav.

Et Baal af Lidenskab er Træets Grene . . .
et Gitter om et fangent Solens Hjul,
som snart skal lokke Lav og Løv af Stene
og kaste grønne Slør omkring sit Skjul.

Et Grødevæld - en Lyssky imod Lyset
er Træet hyllet ind i Solens Guld,
der tænder Dunet paa de spæde Kviste,
hvis sprængte Hylstre dækker Rodens Muld.

Og se en nordisk Ask i Livets Hænder
skælvende i sin altfor søde Lyst:
Grønt svulmer nyfødt over visne Lænder
og binder atter Kraften i vort Bryst.

Jeg bøjer mig imod den mørke Stamme, -
mens Blodet ildrødt bølger for mit Syn,
jeg drikker af den Vaar, den hede Flamme,
der luer under Bladets fine Bryn.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011703">
<head>
    <title>Nuet</title>
    <firstline>En lille Plante har sovet</firstline>
    <source pages="15"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
En lille Plante har sovet
fortænkt i den varme Muld,
nu bryder den op i Lyset -
en Skaal af Lykke fuld.

Forundret den løfter sit Hoved
og vender sig om mod Øst,
hvor Dagningens flammende Læber
sig brænder mod Himlens Bryst.

En Vaarplante tænker at blomstre
befriet for Stængel og Rod . . .
Bare i Knopmunden lyser
forrædersk en rød Draabe Blod -.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011704">
<head>
    <title>Foraarstræk</title>
    <firstline>Igennem Taagebankers sølvhvide Perleskær</firstline>
    <source pages="16-18"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Igennem Taagebankers sølvhvide Perleskær
de løfter deres uvejrsmørke Vinger,
der farvet graa af Duggen og tændt i Aftnens Vejr
ustandseligt som Skyggefostre svinger.

Og i de sorte Nætter, naar Stormen Svøben slaar
mod hvide Rosers Brand paa Bølgetoppe -
og i de røde Nætter, da Kulden Snefrø saar,
der foldes ud som Stjærner højt deroppe,

er de paa spændte Vinger som en levende Sky,
der blaa og blodig søger Aftenbaalet
og i dets Kobbergange, indtil det næste Gry
er morgengyldent vaagnet, flyr mod Maalet.

Snart gaar som Flyvefiske de lavt mod Bølgens Kam -
og atter højt som en Sværm vilde Bier
mod Himlens dybblaa Hvælving, der klædt i Mørkets Ham
ser Stjærner vandre over tavse Stier.

Men pludselig en Aften forvirres deres Flugt -
de kaster sig fra Rækkerne og sejler
med Skrig af Fryd og Glæde imod en Kyst, som slukt
i Mulmets Arme dog en Stjærne spejler.

Dær ligger det begravet i Skumringsskærets Haar . . .
det stiger skønt som store Moderbryster,
der hvælves over Linet af Bølgerne, som staar
med snehvid Fraade om de fine Kyster.

Og Vingerne de spiler, som tog de alt i Favn -
det lyse Land med Løvets svale Gange --
det maanemilde Mørke med Morgensolens Savn,
de solblaa Søer og Sommerbrisens Sange.

De kaster sig mod Jorden, og glemt er Rejsens Vé,
der stille bort mod Ødets Marker halter.
Det brister over Bække og smelter Vintrens Sne,
og Fugleskaren pudser deres Pjalter.

Og midt i Nattens Stilhed de løber uden Sang
berusede af Vaarens vilde Grøde . . .
Lydløst som Skygger danser de hele Natten lang,
til Morgenlyset varsler Dagens Møde.

En Straalevifte rammer med blodigt Skær et Fnugg
af Skyer, der staar tændte over Landet,
mens Fugleskaren standser og drikker Græssets Dugg
og atter danser lydløst om i Sandet.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011705">
<head>
    <title>Sommersang</title>
    <firstline>De unge Kvinder, gyldent Korn, Blomster og grønne Træer</firstline>
    <source pages="19-20"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
De unge Kvinder, gyldent Korn, Blomster og grønne Træer . . .
Den hede Sommers modne Magt tryllebinder os alle
og kryster os mod sit brune Bryst, til vi besejret falder
og glemmer vore mørke Sanser mod dens fine Knæer.

De unge Kvinder udstrakt paa det sommersøde Hø
og Insekterne, der svirrer omkring de hvide Lemmer,
er alt det, vi bestandigt i Mørketiden glemmer,
kan aldrig helt forsvinde og i Høstens Timer dø.

De unge Kvinder smiler af den vage, røde Mund
i Dag, som før de smilte og næste Aar vil smile,
og Græssets Tæppe byder os al sin Pragt til Hvile
og skænker os paany i sit Skød en salig Stund.

De unge Kvinder rækker os Sol, Kærlighed og Glød
og kurrer mod vort Øre som Fuglen til sin Mage,
at ingen Sommer svinder . . . og der bli’r kun tilbage
af vore Kvaler Visheden -: Død er ikke Død!

De unge Kvinder, gyldent Korn, Blomster og grønne Træer . . .
O Sommer jeg skal favne i Evighedens Stunder
og favner denne Stund som et rosenfarvet Under,
der bliver rigt og dejligt, selv naar jeg ej er hær.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011706">
<head>
    <title>Mødet</title>
    <firstline>Der bølged, Ÿaljami, en Blodstrøm mod mit Hjærte</firstline>
    <source pages="21-22"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Der bølged, Ÿaljami, en Blodstrøm mod mit Hjærte,
da Nattens tavse Timer slog Flammeviften ud,
jeg ser, hvor Mørket skiltes af dine lyse Arme,
og hvor jeg ydmygt bøjed mig mod din hvide Hud.

De tusind Kys, som segned paa Vejen mod din Læbe,
blev bare skønne Blomster, blev Stjærner paa dit Bryst.
Beruset af din Aande jeg gav dig mine Kærtegn,
der skyllede som Flammer omkring dit Legems Kyst.

Men alle Stjærner sluktes og alle Blomster blegned,
da denne Time toned i Nattens dybe Skaal . . .
Hvor var du mild og modig - hvor sank de blege Hænder
som tynget under Byrden af Livets røde Baal.

End bølger mod min Skulder et Hav af mørke Traade,
end ser jeg dunkelt straale den dæmringslyse Stund -
og paa min Læbe brænder endnu som bitter Smærte
de tusind Kys, som segned paa Vejen mod din Mund.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011707">
<head>
    <title>Forvandling</title>
    <firstline>Jeg har Ÿaljami blot fattige Sange</firstline>
    <source pages="23-24"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Jeg har Ÿaljami blot fattige Sange,
der falder i Stykker som løsrevne Klange . . . .
se alt, jeg kan skænke dit Hjærte det svage,
er dine Kærtegn, jeg giver tilbage,

Det er, som jeg fødes paany af de Sole,
der straaler med Lysvæld igennem din Kjole,
jeg ser, hvor du levende banker og brænder,
men strækker kun mod dig de raadvilde Hænder.

Dog tager du algod med Smil om din Læbe
mit Vers, som jeg selv kunde slette og dræbe,
og nynner og straaler, til Ordene svinger
som snehvide Svaner paa sølverne Vinger.

Velsignede Jomfru, de fattige Sange
skal blomstre igen i dit Hjaerte det bange -
daer bliver mit Ord, som jeg gav dig i Gave,
et lykkeligt Brus i en rødmende Have.
Velsignede Jomfru, mit Vers er din Gave!
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011708">
<head>
    <title>Ungdom</title>
    <firstline>Solen kærtegner din hvide Skulder</firstline>
    <source pages="25-26"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Solen kærtegner din hvide Skulder -.
Barnligt aabner dine Øjne sig mod Alverden,
der brænder mig imøde fra dit Bryst.

Du holder et Græsstraa mellem dine Tænder -
eller et Blad - eller en Kvist -.
Du er vidunderlig dyrisk!

Til Taarer røres jeg over dig -.
Mine Læber kysser den lune Morgendugg af dine -.
En Vellyd gurgler ødselt i din Strube
sval og gavmildt læskende mit aabne Sind.

I den blændende Sommerdag gaar du -
fortroligt sludrer den hvide, nystrøgede Kjole dig om Knæene.
Selv er du Sommeren og Solopgangsfryden,
og dine Hænders Lød som Hyldens Skaaler.

Mit Hjærte udbryder i Blomster.
Du har ledt mig til Gaadernes brændende Bund . . .
Henrykt føler jeg din varme Ungdom
og klynger mig fyldt af lykkelig Undren ind til din Arm.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011709">
<head>
    <title>Dit Hjærte</title>
    <firstline>Dit Hjærte ejer mørke Melodier</firstline>
    <source pages="27-28"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Dit Hjærte ejer mørke Melodier,
som sagte stiger eller sagte falder
og strømmer mig imod - blot aldrig tier -

men bruser op omkring min hede Pande
og vinder om den svale Blomsterlænker,
der vinker mig mod mine Fabellande . . .

Men jeg skal ikke tabe mig i Drømme -
kun gribe dette Øjeblik, vi ejer,
og prøve Livets Kalk tilbunds at tømme.

Dit Hjærte er som Sus i dybe Skove,
og som en Hind du springer yndig mod mig
med Ben saa slanke som de fine Klove.

Min Zulamith - af dine hvide Hænder
jeg faar, hvad ingen fik af Sarons Rose -.
Thi hvorfor mon <i>mit</i> Hjærte evigt brænder,

om ikke blot fordi jeg dybt begravet
i Nuet hører Lidenskabens Sange,
der i <i>dit</i> Hjærte stiger tungt som Havet.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011710">
<head>
    <title>Jeg vandred fjernt -</title>
    <firstline>Jeg vandred fjernt fra Hjemmet i et Øde</firstline>
    <source pages="29-30"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Jeg vandred fjernt fra Hjemmet i et Øde
af gule Græsstraa og af nøgne Buske
og saa paa Himlen Stjærneskarer luske
som anskudt Vildt, der slæber sig tildøde.

Da saa jeg midt i Natten Sole brænde
og Skyer straale rødt med Rosenflige . . .
o Elskovsduft fra Elskovsblomstens Rige,
som vakte hos mig Minderne om hende.

Der kom du mod mig med de fine Lemmer
og krævede helt at forgaa og slettes,
fordi min Attraa skulde evigt mættes
med dette Brus, mit Hjærtes Konka gemmer.

Jeg hilste alle Jordens Somre nøgne . . .
Sol skinned atter, Regn tog til at regne -
og jeg saa Græsser grønnes allevegne
og dets Bestandighed i dine Øjne.

Det Land, det er med Sol og Regn og Øde
den Ild, som dybest i mit Hjerte funkler,
og ingen Kval og Nød dets Fryd fordunkler: -
jeg skal til Evighed dig stadig møde!
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011711">
<head>
    <title><num>I.</num>Mødre</title>
    <linktitle>Mødre, I</linktitle>
    <firstline>Der er Mødre, som maa smile af en egen dunkel Ild</firstline>
    <source pages="31-32"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Der er Mødre, som maa smile af en egen dunkel Ild,
naar de véd, at under Hjærtet bli’r et andet Hjærte til, -
naar det spræller dybt i Bugen med en lille Haand og Fod,
gaar der lune Stød af Glæde morildstyst i deres Blod,
og de længes mod at lægge Barnets Mund til deres Bryster
for at høre Læbens Sugen - mens dets Hænder graadigt kryster.

I en saligsød Forventning venter de den skønne Stund,
da det lille Barn skal vaagne i et Skrig af Kimets Blund,
og de strækker ivrigt Haanden imod selv den første Vé
blot ved Tanken om at høre nyt Liv glad mod Livet le.
Vaagne ligger de og mærker i de grødesvangre Timer,
hvordan Barnets Pulse dybt i deres egne Hjærter kimer.

Og den Stund, da Fødslen løfter mod dem Smærtens skarpe Odd,
saa de føler - vild af Véer - Dødens rædselsfulde Brod,
gaar der dog som fine Smil og Glimt i deres bange Blik:
snart skal de bespændte Bryster strømme af den hvide Drik!
Svag af Kampen, mat af Fødslen, løfter de i deres Arme
<i>Barnet</i> . . . <i>Barnet</i> . . . Branden tændt ved deres Moderhjærtes Varme.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011712">
<head>
    <title><num>II.</num>Mødre</title>
    <linktitle>Mødre, II</linktitle>
    <firstline>Der er andre, der er malet graa af Last som en Hetære</firstline>
    <source pages="33-35"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Der er andre, der er malet graa af Last som en Hetære,
for hvem Livet blot er dette at begæres og begære -
der er andre, der er øvet i den Kunst at sjofelt favne,
skønt de aldrig lærte Lykken ved for Barnet at savne.
Disse Kvinder, som med Afsky under Hjærtet har begravet
lyse Barneøjne, der engang skal spejle Blomsterhavet
i den Himmel, der staar hvælvet over fattiggustne Gader
som en Drøm om Lysets Farver, der skal springe i Kaskader.
De forbander vildt den Stund, de mærker Barnets Hjærte banke
som en Frugt, der suger Kraften af den moderlige Ranke,
og de græder stumt af Harme som med Taareblink af Knive,
blot de hører Prisen nævnet for at sætte Liv i Live.
Og naar Modersmærten kommer, ønsker de, den samme Smærte
maatte uden Naade gennembore straks det lille Hjærte ...
Ingen Mælkekilder rinder i de Elskerinde-Bryster,
som har givet sig til Pris for Nattens skønhedsgolde Lyster.
Og de be’r med bærmet Kulde andre om at tage Barnet -
det, de ikke regner mere værd end Gadesnavs . . . end Skarnet,
og de glemmer sig paany i tusind Nætters Bakkanaler,
til de vaagner glemt og vraget op en Dag i vilde Kvaler -
da begærer de det Liv, de engang slængte bort i Pjalter,
da begærer de at ofre sig paa Modersmærtens Alter,
da udstrækker de mod hvert et Barn de gustne Skøgearme
— - -
men Foragten møder iiskold deres dødsberørte Varme.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011713">
<head>
    <title>Vinterstad</title>
    <firstline>Stivnet i Smærte og død under Vinterens skærende Svøber</firstline>
    <source pages="36-37"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Stivnet i Smærte og død under Vinterens skærende Svøber,
som hvined og sang gennem frosttunge, isnende Nætter,
ligger med Huse som Farver fra mørke Paletter
Byen, hvor Blodet ej mere med Oprørets Farver i Gaderne løber.

Kolde og stejle som Fjeldvægges Masser staar Gavle og Mure -
paa Ruderne brænder de tropiske Blomster og Blade
straalende hvidt mod den fattigdomsgustne Facade . . .
Døden har aandet sit Segl og sit Tegn paa Kasernenes hæslige Bure.

Stivnet i Smærte og død under Vinterens snekolde Kappe
ligger min By som et Skib med Rotter og Mus i Bunden . . .
Kulden har slaaet de tusinde Stakler sin Næve paa Munden -
høj og hoverende staar den og breder sig grumt paa en vaklende Trappe.

Styrken, som luer i Vinterens Kulde og Sommerens Varme -
alt er blot Livet og Led i dets evige Vælde.
Under mig hører jeg Isen paa Pytterne smelde -
hær er jeg Vinterens Bytte og ler mod dens favnende Arme.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011714">
<head>
    <title>Til en Ven</title>
    <firstline>Du er streng og grusom som Jehova - Dommeren</firstline>
    <source pages="38"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Du er streng og grusom som Jehova - Dommeren -,
og dog føder mine Tænder Smil under dit Blik,
thi den Lykke, hvis Lys han aldrig har kendt,
har du ført til dine Læber som en dagklar Drik.

For din Tankes Uvejrsnat
hvirvler mine fattige Ideer som døde Fluer . . .
I dit Væsens Ild
lutres min Sjæl som i Flammer.

Karsk gør din glade Haand -
men hvor din vrede slaar
og tugter, revser Lavsind, som du hader,
bliver Saar.

Thi din Natur er Frodighed og Vildskab -
som dit Haar.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011715">
<head>
    <title>Sol</title>
    <subtitle>Til et algiersk Billede af Willumsen.</subtitle>
    <firstline>Et lille tørstigt Æsel, som drikker</firstline>
    <source pages="39-40"/>
    <!-- TODO: Find billedet. Det er ikke https://open.smk.dk/artwork/image/KMS3311 -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Et lille tørstigt Æsel, som drikker . . .  drikker . . . drikker . . .!
Den røde Sol har hævet sit Ildhjul højt i Rummet,
og Straalerne er Svøber, der slaar som koghed Bly,
saa Luften bli’r en Hvirvel af kratervarme Dampe,
for Himlen ejer ikke den allermindste Sky.

Et lille tørstigt Æsel, som drikker . . .  drikker . . . drikker . . .!
Mod Murens hvide Flade der knalder Sol og Hede,
og Lyset risler kridhvidt ned ad hvert solbrændt Tag
men <i>sprøjtes</i> ud paa Gaden - ved Faldets bratte Kurve
brudt i et Farve-Spekter ... et ildtændt Flammeflag.

Et lille tørstigt Æsel, som drikker . . .  drikker . . . drikker . . .!
Og selv det lade Æsel har fundet Livets Floder,
hvorfra den hele Verden er Farve, Fest og Brand -.
Imens dens Skygge bygger i Sandet blaa Pagoder,
den skyller salig i sig det gule, plumre Vand.

Et lille tørstigt Æsel, som drikker . . .  drikker . . . drikker . . .!
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011716">
<head>
    <title>Til Henri Matisse</title>
    <firstline>Først maler du os besynderlige Blomster</firstline>
    <source pages="41-42"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Først maler du os besynderlige Blomster.
Sød er Vildrose og fin dens Duft
og Sangen i Cypressens og Oliventræets Krone
tindrende som Kornets glade Ringlen
under Edderkoppespind og Regnbubro.

Saa maler du Frugten.
Orangernes smaa Sole i Løvet -
den blaa, duggede Blomme,
der er frisk som den unge Piges Mund,
og den røde Vindrue, som er Vorten paa hendes Bryst . . .
Saaledes maler du Frugtbarheden!

Og nu lever Kvinden op under din Pensel.
De overdaadige Bryster, de brede Flanker -
Haaret, der bølger som Strandkantens Ilinger -
det mægtige Moderskød. -
Øjnene, der blev blaa af Mødet med Solopgangen,
og Læberne farvet af sprængte Frugters Saft.

Med Penslen dyppet i Sol
og Spektret paa din Palet
maler du - Barn af det vældige Sollys -
Skyerne, som skrider over Jorden,
Maanen, der med sit gyldne Horn
rasende stanger Himlens Pragt,
og Stjærnerne, som straaler over vort Hoved.

Saaledes maler du utrætteligt,
til dit Værk løfter sin Pande
som et Liv, der er sprunget af Liv.
Som en hemmelighedsfuld Skov vil det staa efter dig,
og fra dets Dyb Fuglene kime os imøde.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011717">
<head>
    <title>Drøm</title>
    <firstline>Jeg vandred Natten lang i Drømmens Rige</firstline>
    <source pages="43-45"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Jeg vandred Natten lang i Drømmens Rige . . .
mit Blik fortabte sig i Farvespil
mer rigt end det, jeg vaagen véd er til,
naar jeg ser Solen raa og blodig stige.

En Valmuaande slog mig hed imøde
fra hver en Blomst og døvede min Sans,
indtil jeg glemte alt i Drømmens Glans
og følte blot en dunkel Længsel bløde.

Sølvgraa og kølig rislede en Kilde
af Skumringsskæret mættet for min Fod,
og sorte Svaner sejled mig imod
som jeg bespændt af Drifter - hede - vilde.

En Trods klang mod mig fra de skønne Vinger,
der Rummet splintrede med stærke Slag,
som stræbte de imod den rige Dag,
hvor Fuglesange under Blaaet klinger.

Da husked jeg med eet, at Drømmens Rige
er Bolig for den giftiggrønne Nat,
og kendte mig ved det saa svag og mat
og vilde op af Nattens Gravkrypt stige.

Jeg elsker Stjærner paa den sorte Himmel
og Maaneskin og Lygtelys og Dugg,
naar alt bortvejres som et høstligt Fnugg,
og Sjælen bliver højtidsfuld og svimmel.

Men laa jeg end ved Tangens Bryst i Havet
og hørte Bølgens fine Melodi,
der gavmildt gled mit Øre tæt forbi -
og var al Lykke i mit Sind begravet,

jeg kløved dog i Hast de grønne Vande
og skød som Fisken med sin Finne op
og badede i Dagens Lys min Krop,
tbi <i>intet</i> elsker jeg som Solens Lande - -.

<nonum><center>* * *</center></nonum>

Og Drømmerigets sorte, vilde Svaner
gled over Vandet tyste som et Slæb
og sang af deres fosforgule Næb
og svang sig over Skyggespillets Baner.

Og i det Spor, de drog som dybe Rifter
med deres Flugt fra Nattens sorte Vrag,
jeg skimted frydefuldt den nye Dag,
dens Sol og Ild og Glød og Drøm og Drifter.
</poetry>
</body>
</text>

<text id="lacour2026011718">
<head>
    <title>Sommerens Runer</title>
    <firstline>Min unge Sommers røde Runer</firstline>
    <source pages="46-47"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
Min unge Sommers røde Runer
rister den staalblanke Kniv som Saar
i Fyrretræets harpiksduftende Stamme.

Jeg har lagt min Arm om dets Liv -
i det bruser Saften som Blodet i mit Hjærte.
Varligt gaar Sangen i dets Krone.

Langt ude skramler en Vogn paa en Vej.
Hesten hugger sit Hoved op og ned
og vrinsker ungt mod en svedblank Fælle.

Et Solblink fænger i smaa, hvide Huse . . .
Hær staar jeg med Haanden mod Fyrrens hede Hud
og rister, og rister som blødende Saar i Barken

min egen unge Sommers røde Runer
</poetry>
</body>
</text>

</workbody>
</kalliopework>
