<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="chamisso" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="chamisso2002011301">
<head>
   <title>Der Soldat</title>
   <firstline>Es geht bei gedämpfter Trommel Klang</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning af H. C. Andersens <xref poem="andersen2002011301"/>.</note>
      <note>Dette digt blev umådelig populært i samtiden, ikke mindst efter at adskillige komponister, bl.a. Robert Schumann, havde skrevet melodier til det. Schumanns melodi findes i hans ,,Fünf Lieder'', opus 40 (1840).</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Es geht bei gedämpfter Trommel Klang;
Wie weit noch die Stätte! der Weg wie lang!
O wär er zur Ruh und alles vorbei!
Ich glaub', es bricht mir das Herz entzwei!

Ich hab' in der Welt nur ihn geliebt,
Nur ihn, dem jetzt man den Tod doch gibt!
Bei klingendem Spiele wird paradiert;
Dazu bin auch ich kommandiert.

Nun schaut er auf zum letzten Mal
In Gottes Sonne freudigen Strahl;
Nun binden sie ihm die Augen zu -
Dir schenke Gott die ewige Ruh!

Es haben die Neun wohl angelegt;
Acht Kugeln haben vorbeigefegt.
Sie zittern alle vor Jammer und Schmerz -
Ich aber, ich traf ihn mitten in das Herz.
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2002011302">
<head>
   <title>In Andersens Stammbuch</title>
   <toctitle>In Andersens Stammbuch</toctitle>
   <indextitle>In Andersens Stammbuch</indextitle>
   <firstline>O lasset uns, in dieser düstern, bangen Zeit</firstline>
   <notes>
      <note><a person="andersen">H. C. Andersen</a> opsøgte Chamisso på sin Tysklands-rejse i 1831 og modtog da et stambogsbladblad med dette digt. Trykt i <i>Skyggebilleder</i> (1831), og i Chamissos <i>Werke,</i> Bd. 4 (1842). Her indtastet efter manuskriptet i <i>H. C. Andersen Album</i> (1980), side 72.</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Sven Sørensen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,korrektur2,kilde,side</quality>
   <keywords>stambog</keywords>
</head>
<body>
O lasset uns, in dieser düstern, bangen Zeit,
Wo hochanschwellend donnernd der Geschichte Strom
Die starre langgehegte Eisesdecke sprengt,
Das neue Leben unter Trümmern bricht hervor,
Und sich in Stürmen umgestalten will die Welt,
O lasset uns, ihr Freunde, - rings verhallt das Lied
Und unserm heitern Saitenspiele lauscht kein Ohr -
Dennoch die Göttergabe des Gesanges treu
Im reinen Busen hägen, wahren, dass vielleicht
Wir hochergraute Barden einst die Sonne noch
Mit Hochgesang begrüssen, welche das Gewölk
Zertheilend die verjüngte Welt bescheinen wird.
Prophetisch, Freunde, bring ich dieses volle Glas
Der fernen Zukunft einer andern Liederzeit.

Zur Erinnerung an den 14ten Juni 1831

Adelbert v Chamisso
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2002022301">
<head>
   <title>Die Weiber von Weinsberg</title>
   <toctitle>Die Weiber von Weinsberg</toctitle>
   <indextitle>Die Weiber von Weinsberg</indextitle>
   <firstline>Der erste Hohenstaufe, der König Konrad, lag</firstline>
   <notes>
      <note>Samme stof er behandlet i Chr. Winthers <xref poem="winther20020217134"/> som dog næppe bygger direkte på Chamiss.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Der erste Hohenstaufe, der König Konrad, lag
Mit Heeresmacht vor Weinsberg seit manchem langen Tag.
Der Welfe war geschlagen, noch wehrte sich das Nest,
Die unverzagten Städter, die hielten es noch fest.

Der Hunger kam, der Hunger! Das ist ein scharfer Dorn.
Nun suchten sie die Gnade, nun fanden sie den Zorn:
"Ihr habt mir hier erschlagen gar manchen Degen wert,
Und öffnet ihr die Tore, so trifft euch doch das Schwert!"

Da sind die Weiber kommen: "Und muss es also sein,
Gewährt uns freien Abzug, wir sind vom Blute rein!"
Da hat sich vor den Armen des Helden Zorn gekühlt.
Da hat ein sanft Erbarmen im Herzen er gefühlt.

"Die Weiber mögen abziehn, und jede habe frei,
Was sie vermag zu tragen und ihr das Liebste sei;
Lasst ziehn mit ihrer Bürde sie ungehindert fort!
Das ist des Königs Meinung, das ist des Königs Wort."

Und als der frühe Morgen im Osten kaum gegraut,
Da hat ein seltnes Schauspiel vom Lager man geschaut;
Es öffnet leise, leise sich das bedrängte Tor,
Es schwankt ein Zug von Weibern mit schwerem Schritt hervor.

Tief beugt die Last sie nieder, die auf dem Nacken ruht,
Sie tragen ihre Eh'herrn, das ist ihr liebstes Gut.
"Halt an die argen Weiber!" ruft drohend mancher Wicht;
Der Kanzler spricht bedeutsam: "Das war die Meinung nicht!"

Da hat, wie er's vernommen, der fromme Herr gelacht:
"Und war es nicht die Meinung, sie haben's gut gemacht!
Gesprochen ist gesprochen, das Königswort besteht,
Und zwar von keinem Kanzler zerdeutelt und zerdreht."
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2006071101">
<head>
   <title>Muttertraum</title>
   <firstline>Die Mutter betet herzig und schaut</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <notes>
      <note>Gendigtning af H.C. Andersens <xref poem="andersen2006071102"/>.</note>
      <note>Denne oversættelse er sat til musik af Schumann i hans ,,Fünf Lieder'', opus 40 (1840).</note>
   </notes>
</head>
<body>
Die Mutter betet herzig und schaut
Entzückt auf den schlummernden Kleinen;
Er ruht in der Wiege so sanft, so traut;
Ein Engel muß er ihr scheinen.

Sie küßt ihn und herzt ihn; sie hält sich kaum,
Vergessen der irdischen Schmerzen;
Es schweift in der Zukunft ihr Hoffnungstraum;
So träumen Mütter im Herzen.

Der Rab' indes mit der Sippschaft fein
Kreischt draußen am Fenster die Weise:
Dein Engel, dein Engel wird unser sein!
Der Räuber dient uns zur Speise! 
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2006071102">
<head>
   <title>Der Spielman</title>
   <firstline>Im Städtchen gibt es des Jubels viel</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <notes>
      <note>Gendigtning af H.C. Andersens <xref poem="andersen2002110714"/></note>
      <note>Denne udgave er sat til musik af Schumann i hans ,,Fünf Lieder'', opus 40 (1840).</note>
   </notes>
</head>
<body>
Im Städtchen gibt es des Jubels viel,
Da halten sie Hochzeit Mit Tanz und mit Spiel.
Dem Fröhlichen blinket der Wein so rot,
Die Braut nur Gleicht dem getünchten Tod.

Ja, tot für den, den nicht sie vergißt,
Der doch beim Fest nicht Bräutigam ist:
Da steht er inmitten des Gäste im Krug
Und streichet die Geige lustig genug.

Er streichet die Geige, sein Haar ergraut,
Es schwingen die Saiten gellend und laut,
Er drückt sie ans Herz und achtet es nicht,
Ob auch sie in tausend Stückchen zerbricht.

Es ist gar grausig, wenn einer so stirbt,
Wenn jung sein Herz um Freude noch wirbt.
Ich mag und will nicht länger es sehn!
Das möchte den Kopf mir schwindelnd verdrehn!

Wer heißt euch mit Fingern zeigen auf mich?
O Gott, bewahr uns gnädiglich,
Daß keinen der Wahnsinn übermannt.
Bin selber ein armer Musikant.
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2006071103">
<head>
   <title>Märzveilchen</title>
   <firstline>Der Himmel wölbt sich rein und blau</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <notes>
      <note>Gendigtning af H.C. Andersens <xref poem="andersenandrea9"/></note>
      <note>Denne udgave er sat til musik af Schumann i hans ,,Fünf Lieder'', opus 40 (1840).</note>
   </notes>
</head>
<body>
Der Himmel wölbt sich rein und blau,
Der Reif stellt Blumen aus zur Schau.

Am Fenster prangt ein flimmernder Flor,
Ein Jüngling steht, ihn betrachtend, davor,

Und hinter den Blumen blühet noch gar
Ein blaues, ein lächelndes Augenpaar,

Märzveilchen, wie jener noch keine gesehn.
Der Reif wird, angehaucht, zergehn.

Eisblumen fangen zu schmelzen an,
Und Gott sei gnädig dem jungen Mann.
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2006071104">
<head>
   <title>Verratene Liebe</title>
   <firstline>Da nachts wir uns uns küßten, o Mädchen</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
   <notes>
      <note>Gendigtning af et ukendt digt af H.C. Andersen.</note>
      <note>Denne udgave er sat til musik af Schumann i hans ,,Fünf Lieder'', opus 40 (1840).</note>
   </notes>
</head>
<body>
Da nachts wir uns uns küßten, o Mädchen,
Hat keiner uns zugeschaut.
Die Sterne, die standen am Himmel,
Wir haben den Sternen getraut.
Es ist ein Stern gefallen,
Der hat dem Meer uns verklagt,
Da hat das Meer es dem Ruder,
Das Ruder dem Schiffer gesagt.
Da sang der selbige Schiffer
Es seiner Liebsten vor.
Nun singen's auf Straßen und Mäkten
Die Knaben und Mädchen im Chor.
</body>
</poem>

<poem id="chamisso2017082101">
<head>
   <firstline>Die Mühle dreht ihre Flügel,</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Die Mühle die dreht ihre Flügel
der Sturm, der sauset darin
und unter der Linde am Hügel
da weinet die Müllerin

Lass saussen den Sturm und brausen,
ich habe gebaut auf den Wind
ich habe gebaut auf Schwüre
da war ich ein törichtes Kind

Noch hat mich den Wind nicht belogen
der Wind, der blieb mir treu
Und bin ich verarmt und betrogen,
die Schwüre die waren nur spreu.

Wo ist der sie geschworen?
Der Wind nimmt die Klagen nur auf;
Er hat sich auf’s Wandern verloren
es findet der Wind ihn nicht auf.    
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
