<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1685" author="engelbretsdatter" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Taare-Offer</title>
   <year>1685</year>
   <notes>
      <note>Denne tekst er skamløst stjålet fra <a href="http://www.dokpro.uio.no/litteratur/dorothe/index.html">Dokumentasjonsprosjektet</a>.</note>
      <note>Trykt kilde er Dorothe Engelbretsdatter: <i>Samlede skrifter</i>, udgivet af Kristen Valkner, Aschehoug, Oslo, 1955-1956.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="engelbreths2001042001">
<head>
   <title>Dedikation</title>
   <toctitle>Dedikation</toctitle>
   <indextitle>Dedikation</indextitle>
   <firstline>Dend Stormæctigste Høybaarne Dronning Charlotta Amalia</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
<center>
Dend
Stormæctigste Høybaarne
Dronning
Charlotta Amalia
Dronning til Danmarck oc Norge,
de Wenders oc Gothers, Hertuginde i Schleszvig,
Holstein Stormarn oc Dytmarsken, Fød Land-Grevinde til
Hessen, Fyrstinde til Hirtzfeld. Grevinde til Oldenburg og
Delmenhorst, Kazzenellebogen, Diez Ziegenhain,
Niddag oc Skauenborg.
</center>

LJffsens Første Ærens Konning
      Følge i hvert Fode-fed,
Min Stormæctigst Arffve-Dronning
      Og forleene hende Fred.
Gid jeg med mit Klenlig Mæle,
      Som et bev-ræd ydmygt Blod,
Underdanigst motte knæle
      For min Naadig Dronnings Fod.
Jcke har jeg meer at bære,
      End en haandfuld Sort paa Hvit,
GUd og Dronningen til Ære,
      Qvinde-Magt forslar kun lit.
Enckens Skierff hun effter Effne
      J GUds Kiste lagde ned,
Var vel lidet værd at neffne,
      Dog tog Ærens Konge ved
Synderindens Taare-Gyden,
      Hvor med hun har vunden Bøn,
Jeg paa Vers oplader Dyden,
      Kronen for alt Qvinde-Kiøn.
Tag da, kroned Monarkinde
      Bogen med it Naadigt Siun,
En bedrøffved Norsk-fød Qvinde,
      Bær til Dronningens Paulun.
Møllers Trøst- og Taare-Kilde
      Hand udførte priselig,
Om Jødindens Græde-Gilde,
      Til den Gierning dristed mig,
Med en Pen i Graad Poleret,
      Skreff jeg dette Qvinde-Verck,
Saa, som Mesteren dicteret,
      Hand er i de Svage sterck.
Lad det hielpe lit paa Sagen
      Dronninglige Majesteet,
At Maria bleff antagen,
      Oc aff Christo høyt anseet.
Lærdis Bøger mig tilsteder
      Jeg maa kalde Qvinden saa,
Hvem hun var, og hvad hun heder,
      Fick hun hvis hun pegte paa,
Hendis Anger-fulde Noder,
      Kunde meget got forsla,
Nu Høybaarne Landsens Moder:
      O Charlott Amalia:
Naade staar ved Bøn at vinde,
      Paa den Trøst mit Haab beroor,
Himmel-giffven Konninginde:
      Sig: Dig skee da som du troor.
		

Hendis Majestetz
Allerunderdanigste
og
i dybest Ydmyghed
Trohiertig Forbederinde
Dorothe Engelbretz-Daatter.
</body>
</poem>

<prose id="engelbreths2001042002">
<head>
   <title>Gud-Elskende Læser</title>
   <toctitle>Gud-Elskende Læser</toctitle>
   <indextitle>Gud-Elskende Læser</indextitle>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
U-Anseet jeg kiendte mig forringe til, at giøre videre Forklaring paa Trøst- og Taare-Kilden, <i>Doct</i>. Møller, udvald herlig sammen skrev, om den bodfærdig Synderinde, satte jeg dog blant andet en Deel ud paa Vers for Materiens Yndelighed skyld, og mit eget Hierte til Fornøyelse i min bedrøffved Stand.  Før bød jeg Sang-Offer frem, som GUD skiød mig i Sinde, oc nu ved samme Raad-giver, Taare-Offer; saa ubestandig er Verdens Fryd. Naar Rosen falder aff, faar Stilcken en sørgelig Fasun. Men som jeg ved Troens Taarer haabis at græde mig ind i Himmelen oc see Frelseren med forklared Øyen, skal det i Jammer-Dalen være min Glæde at holde mig til ham. Tag derfor min enfoldig Gierning op i beste Maade, Qvindeligt er mit Arbeyd, Qvinde var hun Poenitentzen giorde, oc gick glad fra HErrens Ansict. Gid enhver hvis Retfærdighed er som et besmitted Klæde maa giøre ligesaa. Jeg slutter med den Bøn, oc ynsker hin Dydefuld Læser GUds Naade, Velstand i dette Liff og Salighed i det Tilkommende.

   Beed got for mig igien, giør det saa giør du vel,
   Og sig naar jeg er Død: GUD glæde hendis Siæl.
		
           Dorothe Engelbretz-Daatter.
        Salig <i>Ambrosii</i> Hardenbeks.
</body>
</prose>

<poem id="engelbreths2001042003">
<head>
   <title>Den Taare-gydende Synderinde.</title>
   <subtitle>Hun græd og fanged an at væde HErrens Beene.</subtitle>
   <toctitle>Den Taare-gydende Synderinde.</toctitle>
   <indextitle>Den Taare-gydende Synderinde.</indextitle>
   <firstline>ALt Nyt som sielden skeer! Her hid hvem da vil see</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
ALt Nyt som sielden skeer! Her hid hvem da vil see
      Jt bood-fuld Creatur, der sig for Synden vree;
Jt bedrings <i>Contrafej,</i> it Speil for Mand og Qvinde
Den Priis <i>Maria</i> bær, hun var een Synderinde:
      Men hafde rased ud oc nu tog Sviffted ind,
      Lod Hiertet op for Gud med Taare-stribed Kind.
Hans Billed blef dißver ved hendis Udyd smuddred,
Det tag hun skiødisløs i Synde-Sølen sluddred
      Al saadan daarlig Drifft den usle Siæl fortrød
      Og giennem Øyene forkyndte ham sin Nød.
Hun var saa Hierte-klemt at Tungen laa i dvale
For ømme Smerte-suk, hun aarked icke Tale
      Og hvor til tiente det at giøre megen Snak?
      Da hendis gandske Verk i Poenitentze stak.
Aff Banghed Tolderen kun talte lit oc sagte,
Der hand bag Templens Dør fem Ord til Veje bragte.
      Langt større Skrek var her, hos dette syndig Lem.
      Som fant sig u-beqvem it Ord at føre frem.
Graad giorde Tungen lam at tale hvad hun skulde,
Men Meeningen var god, det tog Gud an for fulde.
      Der <i>Moses</i> med sin Trop holt hos det røde Haff,
      Og <i>Pharaonis</i> Magt kom bag i fulde Traff,
Da mellem Fryct oc Haab stod <i>Moses</i> taus oc maabte
Dog spurte HErren ham hvorfaare hand saa raabte?
      Hans Sucke var it Raab, det hørdte Frelseren,
      Og derpaa fuldte strax gienliud aff Himmelen.
En bange Siæl er stum det fik <i>Maria</i> finde,
Beængst og Mæle-løs stod hun den Synderinde:
      Men talte dog ved Graad saa prjselig og klart,
      At Skaber-Manden selff til hendis Ord har svart.
Vi hører vel ret nu hvad hand miskundig sagde,
Da hun sit bood-fuld Snak indvortis søt belagde.
      Væd Bønnen, Syndere, giør som din JEsus vil
      Skal hand bønhøre dig, da faar det saa gaa til.
Den Bøn har kraftigst Fynd der drenckis i Vandfarfve
Slar Læberne skiønt Fejl det vil Gud med dig skarve.
      Naar Hierted taler reent gaar din Begiering fort,
      Udvortis Tunge-vaes hand acter icke stort.
En sønderslagen Aand kand JEsu Venskab vinde;
Graad er it Læge-blad det viste denne Qvinde.
      Hun græd, og i det Sprog bestod all hendis Bøn,
      Der med var Gud tilfreds, det gaf for ham it Døn.
Hin Naade-tørstig Siæl paa mangen Maade beder
Nu sagte, nu med Skrig, nu Hænderne udbreder.
      Nu sucker knælendis, nu fryctsam kiger op,
      Nu svemmer hen i Graad, som denne syndig Krop.
For sindetz Øyen stod hvad Fauter der var fløyen,
Og for den Aarsag flød de legemlige Øyen,
      Som icke før var van til saadan Regne-sky;
      Men straaled Fryde-fuld, naar de saae Dagen gry;
Nu Sorgen offver alt i hendis Sind regeret,
Til angers Draabe-Vand de blifver <i>resolveret,</i>
      Omskifted vircked jo den værdig Hellig Aand;
      Hand holte hemmelig med hende Haand i Haand.
Naar Himmelens <i>Monark</i> fordeeler sine Vinde,
Har Vandene sin Fart, og Floderne maa rinde.
      Saa tjlig <i>Jacobs</i> Børn i Ørcken mangled Vand,
      Forskaffed hand dem nok, som af Steen-klippen rand.
End meer at undris paa: Gud dette Klippe-Hierte
Forandret til en Dam, udbrøt aff Anger-Smerte;
      Strax hand met Lovens staf slo paa der hun var øm,
      Brast Taare-Vandet ud, i Mengden som en strøm.
Naar Druen persis dict, og Kirsebæred tryckis,
Adspreder Saften sig; forsøg! Det skal vel lyckis:
      See denne persed Siæl bleff tryct af Aandens Kraft:
      Mon icke det var Tjd at spree sin Taare-Safft?
Der hun hørsommelig, som Frelseren begierte,
Til Offer førdte ham it sucke-knused Hierte.
      Blant dem som leffved i det gamle Testament,
      Fik Offred vaskis ud før det bleff dyctig kient,
J denne Offrings Sag var Øynen Tvette-karet,
Og Taarene det Vand, <i>Mariæ</i> Hierte klaret;
      Der skulde offris ham, som oc for hende med
      Paa Træet offred sig; Det volte Qvinden GRÆD.

De Taarer motte fort, der i var ingen Hinder,
For Solen smelter Jis, for Jlden Voxet rinder.
      Nu denne stod saa nær, Hun varlig rørdte ved
      Retfærdighedsens Sool, som kom her offven ned,
Og Syndere til Trøst en Elskovs Jld antente.
Var det da mueligt mand andet kunde vente?
      End hun jo samme Stund bevægt og Taare-vaad,
      Fik flyde hen i Vand, og smelte bort i Graad.
Der fordum <i>Lazarus</i> fuld sødt i Grafven soffver,
Og Frelseren stod hos da løb hans Øyen ofver.
      See! sagde Jøderne hvor kiær hand haffde ham;
      Paa denne Qvindis Fær man samme Tegn fornam.
Hun maa haft JEsum kiær, der sig saa dybt anmelder,
At bare Kierlighed aff hendis Øyen velder.
      Heed Luft, vaadactigt Vejr, hidt Hierte, vaade Kind;
      Stilsvigende hun græd, bedrøfvet i sit Sind.
Og holt bestandig ved, til HErren sig forbarmed,
Den Siæl hans Kiærlighed har vel igiennem varmed,
      J Taare smelter bort, J Sorrig qvælis nær,
      Naar hende falder ind hvor ofte hun dißver.
Aff syndig Mißforstand opirred ham til Vrede,
Som i <i>Gethsemane</i> Blod-draaber motte svede;
      Til med for hendis skyld på <i>Golgatha</i> soff hen
      Hun vil ved Elskovs Graad formilde ham igien.
De Taare teckis Gud; paa dem hans Naade fenger,
Fra hannem kommer de, til hannem de sig trenger
      Og som it Sende-Bud erlanger god Besked,
      Fryct græder offteste, saa giør oc Kiærlighed.
Med somme Mennisker det tit er saa beskaffen,
At de slar Synden hen, oc kun begræder Straffen,
      Hos dette sølle Kree har Graaden anden Fynd
      Hun sætter Straffen bort og græder for sin Synd.
Sanct Peder græd vel og for hand lod sig bedaare,
Dog gick hand ud fra Folk at skiule sine Taare.
      Men denne foor alt fort og acted ingen Snak,
      Hun græd der andre sad, vel lystig aad og drak.
Just under Maaltjds Tjd, aff hendis Hofved-Kilde,
Frembar sin Taare-Ræt i Pharisærens Gilde:
      For smerte brente Hun, som icke skammed sig
      Blant Folk i Gieste-bud, at græde offentlig.
Du tyckis, uden tvil, da hver paa hende gaber,
Falt Tjden u-beqvem? Ach Nej! se til din Skaber,
      Der hand i fordom Tjd drog mod <i>Jerusalem,</i>
      At holde Paaske-Fest, og Folked trengte frem:
De store med de smaa, gik op at høre Stammen,
Prædicke Herrens Nafn hiert-kipped allesammen:
      Almuen sang Triumph, Mundkaade hver oc een;
      Men JEsu Taare rand langs ad hans Kinde-been.
Var dog i Tjde grædt; paa det vi kunde lære,
At hvor stor Latter er, vil Graaden og saa være.
      <i>Maria</i> græd; De loo, som var hos Vjnen glad
      Og tenckte lidet paa, hvad dennem stod i Fad.
Brug Lysten maadelig, mens Lycken for dig dandser!
Det tør vel hende sig, hun mit i Glæden standser.
      Som Legen klinger best, faar Piben andet Lyd,
      En ond forvorpen Stund kuldkaster al din Fryd.
Du paa den grædende bør ingen Latter spilde,
Tenck naar det gaar dig vel, det og kand gaa dig ilde.
      Huem ved før Aftenen din Glæde tar Forlov,
      Da har du self, maa skee, hans yncksom Graad behov.
Skynd dig til Himmelen, hvor varig Glæde vancker,
Din JEsus hver en Taar aff dine Øyen sancker.
      Naar vi for Lammet staar i hvide Kiortler klæd,
      Da heder icke meer; den Synderinde GRÆD.

J lystigt Lau kandskee hun Giesterne forkynder,
Der ingen aff dem gad begræde sine Synder;
      Men slucked Sorgen ned i lecker Tractement,
      At hendis Næring var graad-spiise Kummer-blent.
Hun sig i Aanden glad med dise Rætter pøser;
Saa gafner Alting den, som elsker sin Forløser.
      Bekymring er for ham it daglig Gieste-bud,
      Der følger Glæden paa, som Sool-skin efter slud.
Regn ledsker Jorderig, naar Heeden det vil qvæle,
Og Anger-taarene retviisis tørstig Siæle;
      J denne Ledskelse Kong <i>David</i> hafde Smag,
      Hand siger: Graaden er min Spise Nat og Dag.
Naar andre moored sig med allehaande Rætter,
Hand sig alt immer fort i Taare-Kaasten mætter,
      Jt andet Menniske faar kun om Dagen Mad,
      Men samme HErrens Mand græd Dag oc Nat i Rad.
Oc meer forslo det Vand udgydt aff Taare-Becken.
End deris Lyste-Mad der specked Orme-Secken,
      All Verdens kræsen Tøy, fornøyed icke ham,
      Der var for Syndens skyld i Sorgen blefven tam:
Hans Leffned fyltis op med Klynke-graad og Klage,
Det væsen holte hand for Juel og gode Dage:
      J Haabet, at den Siæl her saaer sin Taare-Sæd,
      Bær hissed Fryde-neg. Nu denne Qvinde GRÆD.

Naar Helvids Locke-Fugl en simpel Christen hidser,
Til det Gud ancker paa, hand Synden let afridser,
      Og gifver grofve Feil en yndelig Fasun,
      J Smagen Sucker-sød, i Vecten som lit Dun.
Der voffver mangen paa, og synder mens hand gider;
Naar Synden er fuldbragt, fornemmer mand omsider.
      Det søde danis til en bitter Malurt Knop,
      Og aff den lette Dun en Byrde dagis op:
Huor under Synderen nær seigner ned, og syncker,
Saa hand for hiertens Angst, maa drage sørge-ryncker.
      Og offte klage sig med mangen modig Taar,
      At Syndsens tunge Læß ham ofver Hofved gaar.
Da høris vel iblant som der om <i>Cain</i> skriffvis:
See! større er min Synd, end den mig kand tilgifvis.
      Med Uro plagis hand, som før var kek og kaad;
      Paa Soolskin følger Regn paa Synden suk oc graad.
Min Ven: i saadan Vand Man slige Fiske fanger.
Hvo Diefvelen vil tro, hand bag aff Dandsen ganger.
      Du stundom vredelig fortaler den aff Mact,
      Som mod de Christne Folk med Tyrken indgaar pact;
Fortal dig ickun selff, naar du tit hen i blinde
Giør Pact med <i>Belial,</i> din Guds affsagde Fiende.
      Den uforskammed Aand du billig effter Pligt,
      J Daaben har forsagt, det er jo græseligt:
Jt ufornufftigt Dyr sig icke selff ombringer,
Og aff Motvillighed i Fare-Vandet springer,
      Men du, som har Fornufft undviger Liffsens Platz,
      Oc styrter dig ved Synd i Helvedis Moratz.
Fortryd da hiertelig, du lefver offverdaadig,
Oc si med Tolderen: GUD vær mig Synder naadig!
      Hans Naade først oc fremst er de beklemtis Trøst,
      Søg den, med Taarene, hos ham dig har forløst.
Hvad Christus hvervede, skal ingen fra dig røfve,
Hans Værdskyld er dig nok, Trotz Satan Helvids Løffve,
      Der lurer paa din Siæl, at giøre den Fortræd.
      <i>Maria,</i> seer du vel, advarer dig: Hun GRÆD.

Den piber, som er Vee, hos Blod er altid Vunder:
Her gik nok Siun for Sagn, og det var ingen under,
      Strax hun befølte sig saa saared i sit Bryst,
      Da blødde Øyene, som de var sønderkryst.
Huo der forsynder sig, hand som en vidløs Daare
Slar Vunder i sin Siæl, O skrek, den Siæl at saare,
      Gud self med sine Saar paa Kaarsens Træ har bødt:
      Og blifver dog, dißvær, ved Synd paa ny opbrødt.
Det hærder mangen en der elsker syndsens Søle,
Saa hand sin Siælis Saar umuelig kand føle.
      Hvor skal paa den Maneer Blod-vedsken yttre sig,
      Naar Synderen er stiff og u-bevægelig?
Mand heller vringed Vand af den steen-haarde Klippe,
End en bodfærdig Taar, skal af hans Øyen drippe;
      Som icke vil bestaa, hand ved aff nogen Synd,
      Dog hand til Ørene staar kliint i syndsens Dynd.
Det ubetencksam Raad, siugdommens Art at skiule,
Giør Skaden dødelig, og Vunderne for fule.
      Der troor sig ingen til at læge disse Saar,
      Hand icke bliffver var før Kroppen undergaar?
Hvor er en salvis Krafft i <i>Gilead</i> at finde?
For den som icke self vil lade sig forbinde?
      Huad giør Gud midlertjd: hans Haand er icke seen,
      At sla paa Synderen, saa hand faar mange Meen,
Og ofverrumpler ham med storm og straffens Vunder
Til hand sit Synde-saar alvorligen begrunder.
      Slar i sig og forbaust ved Kaarsit tencker da:
      Har jeg saa ondt forskylt? hvor kommer dette fra?
Vil HErren ham saa vel, at Flinte-Hierted knusis,
Og det formørcked Sind først rettelig opliusis
      Saa hand kun uden skrømt kand finde sin Skavank,
      Gaar Raad aff Vunderne med spreng oc jefnlig Ank,
Da gyser Blodet frem, da reddis hand for Trøyen,
Da vercker Saarene, da vedsker saa hans Øyen,
      At Vand i Hobe-tal far ud som aff en Elff,
      Og for hans Daarskabs skyld, hand lucter i sig self.
Naar nu de syndig saar Samvittigheden qvæler,
Er Siælens <i>Docter</i> nær med sine Læge-væler:
      Og, meer end redebon forbinder all hans Brek,
      Mens hand tog Auen an og fandt sit Synde-knek.
Paa Gud er Straffen lagt, for vi skal nyde Freden:
Og ved hans aabne Saar erlanger vi Helbreden.
      Derfor, O Syndere, vær icke stiff og slem,
      See! bløder Vunderne, saa heeler JEsus dem.
Og græder du for Trøst, den under hand dig gierne,
Hvor ilde det staar til i din forsørged Hierne;
      Paa sikast kommer dog din Græden got aff stæd.
      Det gaf <i>Maria</i> Mact, du hører jo Hun GRÆD.

Naar Vaad-ild stiger op, den ene med den anden
Bær Vand, og hielper til, at de kand slucke Branden.
      Nu Qvinden mercked nok det sig saa hafde vendt,
      At ofver hendis synd Guds vredis Jld var tendt;
Da vil hun den igien med sine Taarer ledske.
Der vofver ingen sig nær Jlden uden Vedske:
      Og ingen, uden Graad, nær den fortørned Gud,
      Hvis Vrede, som en Jld, af Munden luer ud.
Saa snart hand taler kun met Synderen i Vrede.
Qvalm æder hannem op, hand tæris bort i Hede.
      Som inted Vox for Jld u-smelted kand bestaa,
      Maa den Ugudelig for HErren undergaa.
Hand, som en fyrig Jld, sin Jfver lader brende,
Der evig holder ved, og tager ingen Ende.
      Vred-ildens grusam brand saa blussendis og rød
      Aff Synden tendis an, som Kullen aff en Glød.
Og bliffver icke den i Tjde sluct omstunder,
Da brender Jlden dybt til Helvede hen under;
      Og hører aldrig op, giff der paa flittig Act:
      Naar Veden først er ald, har Jlden ingen Mact.
Holt op at øfve Synd, saa dempis Vredsens Lue:
Toe, rens dig, og tag bort det Gud gid icke skue.
      Slem Jdret og hvad meer her drifvis ham til spot,
      Lad af at giøre Ont, og lær at giøre Got.
Tract efter Retviißhed som HErren dig befaler,
Hvad Løn der følger paa, hand klarlig nok afmaler.
      Trøst den bedrøfvede, kaars-Skolen giorde spag;
      Skaf Faderløse Ret, hielp Encken i sin Sag.
Kom da, saa vil vi gaa i Rette med hin anden,
Der har du Meningen, fremført aff Frelsermanden:
      Er dine Synder end Blod-røde til at see,
      Saa hvide blifver de, som Natte-falden Snee.
Hvo der adlyder ham skal nyde Landsens Gode;
Men hvem der veigrer sig, i Lengden maa formode:
      Hand ædis op aff Sværd, er sagt af Herrens Mund;
      Nu Vandet slucker Jld, derfor i denne Stund,
Vand-Draaberne her ud aff den steenhaarde Hule!
Saa kand GUD icke meer Barmhiertigheden skiule.
      Hvor haard hand holder sig da maa du ljde paa,
      Hans Hierte blødis op aff dine Taarers Aa.
Naar Moderen kun seer at Fostrids Taare rinder,
Mand hende neppelig saa flinte-Hierted finder,
      Hun jo tiltaler det it Ord som giffver Trøst,
      Saa giør din JEsus og med sin lifsalig Røst.
Hand meer end Moderlig sit Hierte til dig bøyer,
Seer hand din Taare-fart met Trøst hand dig fornøyer:
      Der <i>Agar</i> med sin Søn kom i det øde Sted,
      Og finder intet Vand at ledske Drengen med,
Var hun i Hiertens Angst og kunde vel fornemme
At <i>Ismael</i> fik døe, græd saa med opløfft Stemme.
      Gud lod en Kilde see, da Nøden siuntis størst,
      Vand-Flasken fik hun fylt: og slucte Barneds tørst.
Ved Synd <i>Maria</i> gik u-lydig ud fra Naaden,
Der offver hun beklemt var i slig Ørk geraaden
      Hvor ingen Trøst faldt aff, men saae fortørred ud,
      Hvad got begegner den som icke har sin Gud?
Det ypperste Klenod en Syndere kand finde,
Udørcken Vedskeløs forskrecked denne Qvinde.
      Her staar det tabte Faar, og græder efter Trøst,
      Som Barned op i Graad traar efter Moders brøst.
Vellysten tog <i>Valet</i> og Døden var i Gryden,
Det kunde mand forstaa paa Qvindens Taare-gyden.
      Græd-Aaderen sprang løß i Hierted hemmelig,
      Og spired ud igien aff hendis Øyen vig.
Da lod Gud denne Siæl see Christum Lifsens Kilde.
Dermed var sorgen sluct, hun fik strax hvad hun vilde,
      Sin Synds Forladelse, Mißhandling undertræd.
      Med Taare søgte hun, med fryden fant: hun GRÆD.

Der <i>Esau</i> fornam hand aff sin gamle Fader,
Fik ingen Signelse hand med mißmodig Lader,
      Opløftede sin Røst, og sagde grædende:
      Min Fader, har du da kun en Velsignelse?
Kun en Velsignelse har Faderen her oven,
For dem, der holder det som skreffved staar i Loven,
      Men vantro Syndere skal icke nyde den.
      Med Trusel lofver hand det Folck Forbandelsen,
<i>Maria</i> viste vel, at der hun elsked Synden,
Forbrød Velsignelsen: og i slig farlig Skynden,
      Forbandelsen fortient, derofver græd hun saa.
      Tag Varssel syndig Siæl og græd saa vel du maa.
Thi du foruden Gud har intet got i vente.
Hos ham er effter Ynsk Velsignelsen at hente.
      Naar du forskertzer den er alle Ting omsonst,
      Da gielder hvercken Pract, Jndbilding eller Konst.
Din Glæde vender sig til Sorg og lindris icke,
Din høye Stand til Fald, din Rjgdom til en Stricke,
      Din Vellyst til en Orm i din Samvittighed,
      Din Død en hastig Fart til Pølens Pjne-Sted.
Græd da, saa du tilgaffns i Graad dit Ansigt bader,
Viid ogsaa det her hos at Gud din ævig Fader
      Borttog Forbandelsen, som en ret Siæle Ven,
      Hos hannem finder man Velsignelsen igien.
For alle hver oc en; Saa du skal icke meene,
Hand denne dyre Skienk afflegger til dig eene.
      For selff-retfærdige den aldrig er tilfals,
      Men for en Siæl der bær Synd-sorgen paa sin Hals.
Formedelst <i>Esau</i> græd icke Troens Taare,
Hand ad Velsignelsen, gick ogsaa mist derfaare.
      Tro da, hvad Christus har fortient hver syndig Lem,
      Skal icke dig undgaa som og er een aff dem,
Fat ham paa den Maneer, saa kand det aldrig glippe
Hand faar velsigne dig, vil du kun icke slippe.
      Søg nu som det sig bør, du finder, vær u-ræd,
      <i>Maria</i> naadde sit; det er dig sagt Hun GRÆD.

Naar Øyed tryckis hart gaar Taarer ud fuld stercke
Oc blifver Hierted ramt, da lader mand sig mercke,
      Som Qvinden hos sig selff grandgifvelig forstood,
      Guds Vredis Piile stack i hendis Hierte-Rood,
Og det nock var at see hans Haand den trycte hende,
Gaff hun med Taarene sin skiulte Tvang tilkiende.
      Hos Røg er altid Jld, hos Blod er gierne Meen.
      Jt lønligt Hierte-Nag har dræbt saa mangen Een,
Men naar mand grædendis kand føre frem sin smerte,
Da falder Stenen fra det Angest-knøtted Hierte,
      Du siger somme Tjd blufærdig syndfuld Kree:
      Ach! Jeg undseer mig ved at lade nogen see,
Jeg for min Ondskab Skyld saaledis gaar til Vercke.
Er det din Heer for nær? Da kand du derpaa mercke,
      Guds Pile her til Dags har icke trengt sig ind,
      Og dybt nok funden Plads i dit indvortis Sind.
Hvi vilt du fiæle det du billig burdte Viise?
Mißunder du dig self Forlindrings Fruct og Liise?
      Græd aabenbarlig ud, lad Næsten see der paa,
      Det tør bevæge ham, at hand giør lige saa,
Og icke tratzelig sit Hierte meer forstocker,
Men græder for sin Synd; En Taar den anden locker
      Hvor tvende med det sind kand græde sig al mæt,
      Er Herren tredie Mand, og hand giør Hiertet læt.
Hos <i>Nain</i> kom der jo en Encke ham i Møde
Som for sin døde Søn, utallig Taarer strøde,
      Den stilled hand tilfreds i hendis enlig Stand,
      Og lod sin Medynck see, Græd icke, sagde hand.
Langt fra det høris her GUD vil saaledis sige;
Nu disse Mennisker i Graaden var ulige.
      <i>Maria</i> synde-fuld hun icke med slig Skiel
      Begræd sin døde Søn, men hendis døde Siæl;
For de hensoffvede vi maa saa meged græde,
Som vi har Sorrig til og Tjden vil tilstæde,
      Men ofver Siælens Død kand aldrig grædis nok,
      Den tarver meere Graad, end hin affdøde Flok.
Er Kroppen Taarer værdt og qvæler saa Gemytted,
Langt meere denne Siæl fra hvilcken Gud er flytted:
      Da Pactens Ark kom om, og leed saa megen Nød,
      Fik <i>Eli</i> større Sorg end for hans Sønners Død.
Beængsted hørdte hand det Budskab ham blef baaren
Fordi med Pactens Ark var Frelseren forlaaren.
      Den Siæl hand viger fra forfalder meer og meer,
      Og efter dette Liff Affgrunden ad ham leer.
Saa fremt hand icke strax bodfuld i hver en Aare,
Spør op det som er tabt med ofverflødig Taare,
      Var det da merckeligt Jødinden sig saa vree?
      O Nej! Løn som forskylt, stor Skade megen Vee.
Hun følte selfver best hvor Skoen hende trycked,
Derfor blef Kinderne med Taare-Perler smycked.
      Fryctactig var hun vel; men derhos Haabe-fuld,
      Og elskede sin GUD meer end ald Verdens Guld,
Hand er jo voris Liff, foruden ham vi dræbis,
Og fra hans Himmerig til Helvede nedslæbis,
      Græd hvem der græde kand! Her Jammers-viise qvæd,
      J Himmelen <i>Triumph:</i> see denne Qvinde GRÆD.

Naar Børnen skal faa Hug, og en Mißdeder nefsis,
Da trilder Taarene, saa nødigt vil de refsis.
      Nu Synderinden saa, hun hafde Straf forskylt,
      Vil hun affbede den og var med Graad opfylt,
Om Tyffven sig iblant fra Galgen kunde græde
Hand svemmed hen i vand; men seent faar hand den Glæde.
      Der klecker ingen Graad i verdslig Dommers Sind,
      Afsigten staar ved Mact, om Fangen græd sig blind.
Men see, for HErrens Ret har det sig anderledis,
Der kand med Taarene fortiente Straf affbedis:
      De hover ham saa vel, at hand i slutted Dom,
      Maa sætte Straffen bort, og gifve Naaden Rom,
Naar Barned sig end skiønt, mod Faderen forgriber,
Og siden klagelig, i Graaden for ham piber;
      Da nender icke hand at qviste det for hart,
      Saa from er Gud mod os, hans Hierte mildris snart.
Hvor grofve Feilen er og vi ham Taare skiencker,
Hand paa Barmhiertighed midt i sin Vrede tencker,
      Kraft har det salte Vand af voris Hofved-Dam,
      Der <i>Ezechiæ</i> Dom var feldet offver ham,
Og Gud ved sin Prophet bar Kongen de Mund-brefve;
Beskik dit Huus, thi du skal døe og icke lefve,
      Foor den død-siuge Siæl meer end Piin-vuren ad,
      Til Veggen vente hand sit Ansigt hen og bad,
Peeb, kurred, krymped sig, og grædende smaa-sucked,
Strax mens hans Taare flød, blef Dommen understuked,
      <i>Propheten</i> tog igien hvad hand før hafde spaad,
      Gud sagde: Jeg har hørdt hans Bøn og seet hans Graad.
Og end lagt femten Aar til <i>Ezechiæ</i> Alder.
Saa nær er Trøstens Gud hos dennem ham paakalder!
      For Suk og Græde-Hik hand mangen en har glæd
      Der stod <i>Maria</i> paa og bedskelig Hun GRÆD.

Strax Anger vøled om i hendis Nyre-Rødder,
<w>Begynte hun med Graad at væde Christj Fødder.</w>
      Her staar hun, har begynt; dog hører icke vi
      Naar hun igien holt op, og var for Græden frj.
Vel muligt Taarene lod aldrig aff at rende;
Men hendis Ruelse tog icke nogen Ende.
      Saa maa du Syndere begynde med din Bod
      Den aldrig hører op i hvad dig gaar imod.
Om icke Øyenen all fort vand-Draaber gyder.
Din Siæl dog stille holt i lønlig Taare flyder;
      Behøfver icke du hver Dag besynderlig
      De faldnis Poenitentz, da lad det minde dig
Du med de staaendis har Fejl i mange Maader,
See, den Retfærdige hver Dag i Fald geraader
      Og mercker icke self hvor tit hand sig forseer,
      Du som hvert Øyeblick forgriber dig end meer.
Stig aldrig paa din Food den Dag her jo begrædis,
At ved din syndig Iid Guds Bud-Ord ofvertrædis.
      Tit af Brystfeldighed imod dit eged Vid,
      Og i det beste Verck giør Arfve-syndsens Snid.
Al din Retfærdighed til it besmitted Klæde,
Saa du har Graad behov snart sagt i seng og sæde:
      To daglig Karene, saa drifvis Smitten ud,
      Ved stadig Poenitentz bortskyllis syndsens Grud.
Er Ondskabs Anfang sød, og Munden vel behager,
Den i din Jnderdeel som Øgle-Galde smager.
      Byd Synden gode Nat og sig du haster Hiem,
      Skeer sligt med Taarene, har det dißbedre klem,
Naar du saa tacker aff og iiler til Brudgommen,
Paa Timen gladelig, hand beder dig velkommen.
      Set icke tratzig viis for Taare-Regn en Prop,
      Retfærdighedsens Sool tar disse Skyer op.
Og giør dem drippende for de skal vederqvæge
Det som besværed er, og knuste Hierter læge.
      Den Himmel-salig Trøst tilsiger GUD en hver,
      Der med vemodig Graad for Synden Sorrig bær.
<i>Mariæ</i> Taare-Strøm flød ickun for detz ene:
<w>Hun Græd og Fanged an at væde HErrens Beene.</w>

Til Synd er Øyenen en viß Begyndelse,
      Og Hierted følger dem som Vognen Hestene.
Paa det forbudne Træ den skrøben Eva stirred
Og Frelseren imod selfvjis ved Træed pirred
      For det saae deiligt ud tog hun aff Fructen ind
      Hin Lyst-sam Øye-siun forførdte hendis Sind.
Saa gick det <i>Achan</i> og: hos Rofvet saae den Taabe,
Blant andet kosteligt, en Babilonske Kaabe;
      To hundred Sekel Sølff, Guld-tungen af sin vigt,
      Var femti Sekel værdt, paa dette fik hand sigt:
Det lysted ham, hand tog for Hierted var indtagen
Aff detz Begierlighed bleff Haanden og bedragen.
      Nu Synder har dit Siun førdt dig i Legervald
      Oc giort Begyndelse til mangt it Synde-fald.
Da fang med Øynen an at giøre Plict for synden,
Mens Bod-Tiid end er til og Vand i Hofved-brynden.
      Har du vanvyred Gud ved syndsens skam-løs Daad
      Ær hannem dog igien met ydmyg Anger-graad.
<i>Maria</i> der en Stund hans Venskab haanlig spilte,
Bar det i Øyene hvor med hun ham formilte.
      Naar Regnen ruser ud faar Himmelen sin Glands,
      Oc strax alvorlig Bood paa Synden giorde Stands.
Fremskinned Jesus klar i hendis Hiertis Himmel
Saa hun paa Mørkheds Vej gick icke meer i Svimmel.
      Der hafde lenge nock førdt Synd-Rusk i sin Kram.
      Og som en slem Person bidt Hofvedet aff Skam.
Nu viste hun med Graad for hannem at Credentze,
Som var Begyndelsen til hendis Poenitentze,
      Hand, der regerede, før nogen Ting blef skabt
      Og villig leder op alt det som er fortabt,
Faar ved sin hellig Aand hos os udvircke Boden,
Og med sin Naadis Haand self aabne Taare-floden
      Skal vi formedelst Bood udgaa fra dødsens Dal,
      Og ind ad Lifsens Port i Frydens Ære-Sal.
En Død har ingen Magt sig selfver at opvecke,
Men Gud der uden skyld paa Kaarsit lod sig strecke,
      Stod op aff egen Kraft, og Dødsens velde Brød
      Os dermed at befri fra syndsens ævig Død.
Paa det vi Syndere, som hine Første-fødde
Blant HErrens Creatur skal icke leggis øde,
      Mens dette skeer ved ham est du nu vel saa viis,
      At dine Taare bør opoffris til hans Priis.
Naar end it Menniske med fljd paa tusind Kanter
Har giort alt hvad hand kand der endoc meged vanter:
      Og naar hans Meening er hand har fuldendet sit,
      Det nysens er begyndt, og icke kommen vit,
Hvor mangen Qvide-Taar <i>Maria</i> stedse toldet,
Blef det alligevel kun for en Anfang holdet.
      Du Synder est endnu langt fra Fuldkommenhed,
      Troor du den alt er naaed, da leg de Tancker ned.
Det har sig icke saa som du kandskee formodet
Langt est du fra dit Maal og lenger fra Klenodet,
      Vær derfor icke lad, løb saa du dette naaer,
      Hvem ved hvor yderlig du paa Graf-breden gaar.
All Verdens Ofver-Mood oc vanskelig Geskefter,
Er endt naar nogle faa med Skuflen bancker efter.
      Men det du stræber for bestaar evindelig
      Guds Rjgis Herlighed der kand fornøye dig.
Glem da det bagerste, blif ved en bedre Tone:
Søg det forsatte Maal saa faar du Lifsens Krone,
      Og HErren som i dig det Gode har begynt,
      Vil self fuldkomme det indtil den sidste Pynt.
<i>Mariæ</i> Taare rand i dette Haab alleene,
<w>Hun Græd og Fanged an at væde HErrens Beene.</w>

Der ellers Himmelen giør Jorden vaad med Regn
      Giør Jordisk Øyen her paa himmelsk Fødder-tegn
Og giennem væder dem med lutter Anger-Taare
Hvor kunde denne Siæl en ædler Safft udkaare?
      Som Himmelens Monark tog blideliger mod,
      End dette Vand der giøs af hendis Øyen flod,
Hun giorde megen Synd, saa giør hun megen græden.
Gud de betryctis Ven gaf hende Trøst i Stæden,
      Som hun i førig Tjd aff Synd bleff icke træt,
      Aff Taarer icke nu kand engang blifve mæt,
Hvem vil da haanligen undfalde denne Qvinde,
Det er os vitterlig hun var en Synderinde;
      Vi got Folk lige saa, hver har dißver sit Meen,
      Og den er vel undskylt der mener hand er reen,
Nej Gissingen slar Feil det endis uden Kæde,
Hvad denne har begrædt hver Christen maa begræde.
      Jt Hierte sielden er saa synde-knøt og hart,
      Det jo maa smidigis ved Qvindens Taare-fart,
Og heller grædende beseer hvad hende piner,
End fører lang <i>Discurs</i> og gifver spodske Miner.
      Hun fik got Vedderlag for sin trohiertig Graad;
      Enfoldigt Menniske, brug du det samme Raad.
Naar Synden trenger dig og Jnderdeelen saarer,
Da treng dig ind paa Gud met dine Hiertens-taarer
      De svinger sig hen op ad Himmelens Paulun,
      Bekymrings sky forbj midt i Guds Øyesiun,
Og treffer Hierted, saa det aff Miskundhed brydis,
Hand maa forbarme sig naar ham slig Vedske bydis.
      Vel knurred <i>Joseph</i> først og giør hans Brødre red,
      Men der hand saa de græd, da stemmer hand i med.
Og icke lenger gad sit Broders Hierte fiæle,
Saa Broderlig til Sinds er Gud mod bange Siæle.
      Synd derfor icke strax paa hans Barmhiertighed,
      Saa from hand ellers er, saa grum, naar hand er vred.
Holt an om JEsu Gunst, at ingen Ting dig hefter,
Den Brud er kiæriste, mand lengst har bejled efter.
      J verdslig Førsters Hof self at indtrænge sig,
      Er farligt for it Stød, og lyckis neppelig;
Hos Himmelens Regent har saadant ingen Fare,
Hand glad annammer den, sin Trang vil aabenbare.
      Med Taare bancker vi, med Fryd oplucker hand,
      Vi skienker ham med graad, hand os med Lifsens vand.
Her faar alt grædis saa, du der aff icke kedis,
Og at Gienløseren it Fode-bad beredis;
      For det er icke nok, du som en Hendelse
      Kand væde dine Kind paa sand Omvendelse;
Men at du Haand og Food i Taarene kand vaske,
Og som en Ninivit, nedkast i Bedrings Aske.
      Var Hofvedet end Vand, og Øyenen en Brynd,
      Fik du dog icke nok begrædt den minste Synd.
Spar icke Taarene, de kommer dig til Nøtte:
Da fordum Engelen den fluctig <i>Agar</i> møtte,
      Og viste vel forud hvad Vej hun vilde gaa,
      Tog hand sig stadig for at mage dette saa:
Hun skulde grædendis sin U-dyds Daad erkiende,
Og angre Gierningen; Thi sagde hand til hende:
      See, hvæden kommer Du? Hun i sig motte sla,
      Det var saa meget sagt: Udgangen est du fra,
Din Hoßbond <i>Abraham,</i> og hans velsigned Bolig,
Hvor i du hafde nok, og kunde lefved rolig;
      Gaar nu betuttet om i Ørkens tørre Land,
      Og icke med din Søn kand faa en mundfuld Vand.
Ved dette Skole-Bad Hun lærdte vel at sørge:
Saa maast du Christen Siæl dig selfver ocsaa spørge,
      Naar du vilt aabne dig i Nødens tørre Tjd,
      Jt ledsk-sam Taare-spring: hvor est du kommen hid?
Betract og ofvervej du som en Synde-fangen,
Stodst i dit eged Lius og est gienstridig gangen
      Fra Gud din Skabermand til Verdens syndig Fær.
      Hvem kand da trøste dig? slet ingen O dißvær!
Fra Christi Faare-Sti du vigede saa Gluben,
Oc i Vildfarelse løb Helvids Ulf i Struben,
      Bort fra din Faders Huus du rendte Tancke-fri,
      Hen ad it Trældoms Land hvor Folk forderfvis i.
Kort sagt: du vandred ud til Sorgen fra din Glæde
Har derfor Aarsag nok slig Jammer at begræde.
      Den ugeraaden Søn Raa-Rask aff Landet løb,
      Men Hiem ad Villigen med Staader-stafven krøb,
Og keed aff Svine-Mad, var slugen efter Naade,
For hand sin Faders Huus undveg i verste Maade.
      Og fra Brød-fylde nok drog hen i fremmed Land,
      Hvor Hunger pinte ham, det aabned hans Forstand.
Saa hand vemodelig holt ved med ydmyg Bønner,
At motte tagis an blant Faderens Dag-Lønner.
      J Christi Tieniste hin udslæbt Arbeids-Svend,
      Har bedre Leilighed end verdens præctig Mænd.
Fald hannem da til Foed, at du mens det dig bydis
Kand faa den Trøst hvor med hans Tiener ofvergydis.
      Som <i>Agar</i> hafde hørt det fyndig Engle-lyd
      Hun svared: Jeg er fra min Hustru <i>Sara</i> flyd.
Reiß Øren Syndere gif Act paa disse Sager,
Du skiller dig fra Gud ved u-hørsamme Flager,
      Og søger at undfly hans Naade som i sær
      Kand ene trøste dig, naar Angstens stund er nær.
Der kun Afguderne blef fra <i>Micheas</i> røfved,
Som en <i>Daniter</i> tog, skreg hand og var bedrøfved,
      J Meening den Forliis stod all hans Velfart paa:
      Og da de Mænd af <i>Dan</i> spør, hvi hand skriger saa?
Gaf hand dem dette Svar: J borttog mine Guder,
Jeg selfver hafde giort, spør dog hvor for jeg tuder.
      Men hand saa klaged sig, og nær aff skindet fløy,
      For self-giort Billeder, utidigt Lumpen Tøy;
Da bør du Himmel-høyt langt klageliger skrige,
Naar Gud, som dig har giort, vil fra din Stimper vige,
      Hvad got og nøtteligt har du foruden ham?
      Slet inted; Men forgaar og blifver Sathans Nam.
Døer dig en Ven i fra? Du den fuld saart begræder,
Nedskyder Øyene, forandrer dine Klæder;
      Men for Guds mistelse kun ringe Sorrig bær,
      Lad Verden jefne sig, og tag dig dette nær!
<i>Mariæ</i> Taarer Var i denne Sag u-seene:
<w>Hun Græd og Fanged an at væde HErrens Beene.</w>

Det Østerlendisk Folk holt alle ved den Troe,
      At ingen Sorrig-fuld lod sine Fødder toe.
Hvorfor <i>Mephiboseth</i> uvasked kom mod <i>David,</i>
Hand sørged for det Bad den fromme Siæl var lafved,
      Der hafde giort ham got og nu med liden Rast,
      Landflyctig svefved om for Voldsmænds Ofverlast
Glad-Hierted Mennisker lod deris Fødder vaske,
Oc tordte vel kandskee paa kraaged Veje hiaske
      <i>Maria</i> blant den Hob løb <i>Sutus</i> mangen gang,
      Og inted Lav forskiød hvor Vellyst gik i Svang,
Sin Frelser til Fortræd: Det vilde hun oprette,
Og førig Mißforstand ved Poenitentze slette.
      Flan-Grillen fik Forlov da <i>Cur</i> paa Kæden falt,
      Og fordi hun med Synd besmitted sin Gestalt:
Forsøger hun igien at rense den ved Taare.
Tog derfor villig mod Bekymrings baske Baare.
      Giør Selskab Adams barn, i Bood vel at forstaa:
      Du fører aldrig GUD en større Sorrig paa,
End met din syndig Jagt: naar Ondskabs Jdræt øfvis,
Vanskaber du dig self, og Frelseren bedrøfvis,
      Hans Engle vjger bort, den hellig Aand slar Feil,
      Og du til Helvede rend-løber for fuld Seil.
Blød derfor Øyene, mens her er Raad til væde!
Hvis icke dette skeer, da maa din JEsus græde,
      Græd du, saa stillis hand, som alle Ting formaar
      O! glæd ham dog igien med mangen Bode-Taar.
Der <i>Agar</i> Nacke-stiff gik som hun icke burde,
Fra sin Mad-Moders Hiem, Guds Engel hende spurde:
      Hvort hen hun acted sig; hand saa hvad der blef af,
      At vilde Beesters Bug fik blifve hendis Graf,
Foor hun end vider frem med u-forstandig Noder;
Thi sagde hand: Vend om til <i>Sara</i> din Mad-Moder,
      Og under hendis Haand skal du ydmyge dig.
      Tag Lærdom Menniske, vær spag og sinderig!
Hvor vilt du hen iblant, naar du med opblæst Tancker,
J Døsen reddisløs paa vrange Veje spancker?
      Vend om, vil icke du bortkaste dig i grund,
      Og blifve til it Rof for Pølens Lencke-Hund.
Saa mangen syndig Larm, hvor i du sicker sværmer,
Saa mange Fode-Trin du kommer Helvid nærmer.
      Lef fryctsam, far i Mag, hør! det er bragt saa vit,
      Gud raaber efter dig: vend om <i>ô Sulamith!</i>
Vend om, at vi dig seer. Vend om, hand siger atter,
Og icke dette Sprog saa tit i Munden fatter,
      For dine Dyder skyld; Men for hand skiønner best,
      Hvor nær i dette Kiør du hos Afgrunden est.
Snart kand det hende sig, naar Døden spender Buen
Du sofner Hierte-skut, og vaagner op i Luen.
      Kom Enden kun ihu, saa løßner Graaden knap;
      <i>Maria</i> paa den Viis fra sin Bekymring slap.
Bodfærdighed keeg ut af hendis Øyen-Steene:
<w>Hun Græd og Fanged an at væde HErrens Beene.</w>

De Beene vandet hun, som siden vaad aff Blod
      Med Nagler hulis ud, der hand paa Kaarsit stod.
Ah, Syndere betenk hvor for Gud leed den Møde!
Din Purpur-farfved Synd kom hannem til at bløde,
      Lad derfor Øyene, som Strømme gyde Vand;
      Men Jesu Rosens Blod for din Mißgierning rand.
<i>Maria</i> føyed ham med sin standhafftig græden,
Og for begangne Feil var icke spar paa Væden.
      Gud, som det røde Haf forandret i den Skik,
      At <i>Jacobs</i> Æt der paa med tørre Fødder gik:
Hand selfver icke nu, drag det ickun til Minde,
Nød sine Fødder tørr for denne Synderinde
      Hun ofverspruttet dem af hendis Taare-Veld,
      Oc gierne tog hand ved, for vedsken hafde Held.
Du tencker er det Trøst for dennem Sorgen klemmer?
Er Herren tient dermet at man i Graaden svemmer?
      Ja vist bodfærdig Siæl, hand siger det faar skee,
      Altingist har sin Tjd, først græden siden lee.
Jgiennem Øyene <i>Maria</i> Pligten ydet,
Oc i Begyndelsen it Taare-Haff udgydet
      Men det fik anden Art, strax hendis Siælis Skat
      Kun sagde met it Ord: <w>Din Synd er dig Forlat.</w>
Da gik <i>Triumphen</i> an, da fulde Fryd paa Møyen
Hun tørrede hans Been, hand tørred hendis Øyen,
      Angst-flagerne forsvant, til Taal hun sig begaff,
      O salig er den Kind hand tørrer Graaden aff.
Egypterne bleff i det røde Haff begraffved,
Oc all gienstridig Synd forgaar i Taare-Haffved
      Frem, Jord-klimp, frem oc græd! lyd din Forløser ad!
      Før Retviished gaar ud at stiffte blodigt Bad.
End kanst du finde Trøst i Christi Blod ved Troen,
Nu der hans Fødder vil med Taarer være toen.
      J Dag betimmelig gif Act paa dette Bud?
      Maa skee, før Morgenen Blod-fanen stickis ud:
Og hand vil søge Heffn i dine Blode-Draaber;
Da gielder ingen Graad, om du høy-mæled raaber.
      Hvad est du Madik-sek? Lit Støf, en haandfuld Muld
      Mod ham som hastelig kand blæse dig omkuld.
Mens alle Syndere for Naadsens Dør maa bucke,
Da krøg dig ocsaa ind med Taare-sprengte Sucke,
      Hvad Resten, jeg og du, mod HErrens Bud har brut,
      Hand i sin Graff begroff, der er det inde-slut.
At du for hannem est en groff ælendig Synder,
Det kommer ingen ved; Din Graad hand dog velynder
      Er den kun uden Last, glad-Hiertet hører du,
      Din Synd er dig forlat, vær icke da saa blu.
Her hid med Taarene, med Suck aff Hiertetz-rødder,
Leg dem ydmygelig hen under JEsu Fødder.
      Saa blifver Synden glemt, bortskylt oc tramped ned
      Hvorfor <i>Mariæ</i> her blef sagt: <w>Gak hen i Fred</w>,
Hvad Hun paa HErrens Been udøsede med klagen
Du meener dig er ved hans Himmel-fart betagen,
      Her far vel ingen op oc væder dennem der,
      Hvor Glæden evig roor oc ingen Græden er.
Vist icke; Men da hand til Himmelen er faren,
Paa Jorden Fødderne hand efterlod blant Skaren,
      Der lider Sult og Fraast, gaar nøgen, fuld af Meen.
      Græd ofver deris Nød, saa væder du hans Been.
Hand tog dig for en Svend, hvor staar da dette skrefven
Huus-Herren i sit Folck tom-buged skal gaa refven,
      Og du med propped Kreel nær svemme hen i Pragt,
      Tenck paa den rjge Mand, hand brasked, nok er sagt.
Om du til Ofverflod gaar udstafert og fyldig,
Er Gud dig icke meer end mig og andre skyldig,
      Aff Naade har du dit, hvor høyt du est paa Spil,
      Been-huset lærer dig hvad Hofmod duer til.
Saa snart den blege Død udpuster Lifveds Fackel,
Og du snoor Næsen op, da raadner jo din Stackel,
      Der ligger alt dit Prunk, og Dommen staar dig for
      Saa vist som <w>Amen</w> er i voris <w>Fader Vor</w>.
Merk du, som tunglig nok met Rjgdom est bemøyed,
Hvor læt Kamelen gaar igiennem Naale-øyed?
      Rjgdommen i sig self, du lovlig har fortient,
      Fordømmer icke dig, er den kun vel anvent,
Giør Almusfolcked got, der kaldis Christi Lemmer,
Hand som er Hofvedet, det ingenlunde glemmer;
      Men hielper dig igien naar skebnen falder tynd,
      Som Vand udslucker Jld udsletter Almis Synd.
En Haand den anden toor, gif dem aff det du hafver,
Med nøttig Ynskelser de dig igien begafver,
      Den Bøn bær bedre Fruct du sticker i din Barm,
      End dit Huus-baged Brød i deris sluncken Tarm.
Lav dig til drøfvelse, nect Herren ingen Tienist,
Den snefre Kaarsens Vey til Paradiis er gienist,
      En Tieneris Habit hand her faar tage paa,
      Som vil behage GUD og hisset Kronen naa.
Du siger mangen Gang: Jeg er saa Sorrig-bunden,
At Hierted befrendis vil velte sig til Munden,
      Og ud af Øyene, tungt som it stycke Bly
      Men Synder, vedst du hvad det er? En Taare-sky,
Der snart vil bryde løß, og svale dig i Qviden,
Holt kun din JEsum fast, saa gottis det med Tjden.
      Du svarer: Ja hvor med mon jeg skal holde ham?
      Hvor med holt denne Siæl det Guds uskyldig Lam?
Med hendis hiertens Graad, og Haabed til hans Naade,
J god Tjd giorde hun de syndig Øyen vaade,
      Kiær hafde hand det Vand af Hofvet-kilden sprang,
      Og trøstig gik hun bort qvit fra sin Jammer-sang.
Langt fra hvad ondt dig nu pinactig vederfaris,
Er værdt den Herlighed i dig skal aabenbaris,
      Naar du, hvis taared Kind Huus-kaarset giorde bleg,
      For hvert it Græde-korn skal bære Glæde-Neg.
Hvor din <i>Immanuel</i> al Sorg til Fryd forvandler.
Den tørre <i>Aarons</i> Kæp i hast bar modne Mandler,
      Saa grønnis dine Been i Paradisis Roo.
      Der er dit <i>Symbolum:</i> Ah! her er got at boo.
Hver anger-gifven Taar Gud i sin Flaske samler,
Og din andæctig Suk høyt for hans Øren skramler,
      Der yppis Fryde-Sang i Englernis Capel,
      Naar du ved Poenitentz har frelst din arme Siæl,
Bod-Taarer glæder dem, de kiender ingen anden,
Bug-Sorgs u-nøttig Graad forlyster Busse-Manden,
      Saa tit den byttis ud, saa tit faar hand en Slick,
      Men Graaden for din Synd det er en Engel-Drick.
Ynsk derfor hiertelig saa Taare-Haglen trilder,
<w>Gid Hofvedet var Vand og Øynen Græde-Kilder.</w>
      Nu viid at Himmelen giør Jorden vaad og tør,
      Men om den usel Jord man aldrig saadant spør.
<i>Maria</i> grædendis gick begge Deele giennem
<w>Guds Fødder vædet hun, og siden tørred dennem.</w>
</body>
</poem>

<poem id="engelbreths2001042004">
<head>
   <title>Den Food-tørrende Synderinde</title>
   <subtitle>Og tørred HErrens Been med hendis Hofved-Haar</subtitle>
   <toctitle>Den Food-tørrende Synderinde</toctitle>
   <indextitle>Den Food-tørrende Synderinde</indextitle>
   <firstline>AL Verdens Frelser-mand Regent i Himmelen</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
AL Verdens Frelser-mand Regent i Himmelen,
      Der self giør Jorden tørr, saa Vandet sier hen,
Lod sig godvilligen aff Synderinden tørre,
Stor var vel hendis Synd; Men hans Miskundhed større,
      O! merckeligt, at hun, en fooß ufructbar Green,
      Tør brende sig saa hidt, og røre ved hans Been,
Som met en Aandepust hvert Menniske kand døfve,
Og i sin Vredis fart er gridsker end en Løfve.
      Der <i>Usa</i> med it Greb kom hannem lit for nær,
      Fik hand paa Timen døe: hun dog i denne Fær
Dum-dristig vofved sig, hvis synd var rød og blodig,
Hin tendte Troens Gnist giør hende saa frjmodig,
      At hun derpaa falt an, og icke skued ham
      J Løfve-lignelse; men som it taaligt Lam,
Der kom alleene for at drage syndsens Træle
Hen op ad effter sig blant udvald Salig Siæle.
      <i>Maria</i> hafde her sin Himmel ved hans Food,
      J siunlig Rørelse det icke alt bestood,
Fordi hun boodefuld og brændendis i Aanden
Langt meere rørdte ham med Hierted end med Haanden
      Søg HErren, Menniske, saa hand din Andact seer,
      Det er da lige got paa hvilcken Stæd det skeer.
J Huset, uden for, og hvor Man kand opregne,
Du finder Himmelen hos hannem allevegne,
      En Poenitentzis Suk fuld store Ting formaar,
      Hand røris, at der strax en Kraft fra hannem gaar,
Som heeler Liff og Siæl her Knust aff Modgangs Torden,
Og giør dig Foorenskab til Himmelen fra Jorden.
      Jødinden rørdte ham, da hun blef Synden gram,
      Og har paa den Maneer <w>begyndt at tørre ham.</w>

Den heede Sol er van at tørre Jorderjge,
Her Jorden Soolen self, u-hørligt maa mand sige,
      Muld-varppen fatted Mod at tørre Liffsens Sool,
      Og giorde Hofvedet til JEsu Foode-Stool.
Lad dig det være sagt, at Soolen bleff omstunder
Fuctactig, Jorden varm, bood virked det Vidunder.
      Hun græd aff Kiærlighed, og vædet Frelseren,
      Var derhos icke seen at tørre ham igien.
Det giortis vel behov, hand haffde tørred hende,
Hvis Kinder jefnlig flød i Taarer uden Ende;
      Dog tørred hun hans Been udvædt aff hendis Graad,
      Self-bøden Tieniste hand icke har forsmaad.
Og det saa mesterlig med Trøsten kunde ramme,
At hendis Taare-brynd bort-tørtis i det samme,
      Der med var hun tilfreds, oc gaf sig Gud i Vold:
      Hvad paa ham vendis an betalis tusindfold.
Naar din <i>Immanuel</i> seer dig for Synden græde,
Da vær forsickred paa, hand med sit Trøste-Klæde
      Afftørrer dine Kind, og møder dig saa bliid,
      At du skal tacke ham din gandske Liffvis Tiid.
Den første Verdens synd gad ingen ret beklage,
Thi græd jo Himmelen i fyrretiufve Dage,
      Til Bonds gik Folk og Fæ, da verdsens Vande flød
      Legg derfor Øyene betimelig i blød.
Din Graad annammer Gud, og du maa frilig tencke,
Det gaar i Lengden dig, som den Naitisk Encke,
      Hand tyssed med sin Trøst, og giorde det, at hun
      Forvandt sin Hierte-Sorg i det hand sagde kun:
<w>Græd icke.</w> Men vil du tiltecke syndsens Skaarer
Vist ofver din Ruin maa JEsus fælde Taarer.
      Ah! tørr dog hannem med din boode-Klud, og sig:
      <w>Græd icke</w> hiertens Gud! Jeg vil forbedre mig
Kast Synden i fuld Tro paa Daarernis Formynder,
Paa Christum det Guds Lam som bar al verdens Synder:
      J Naadsens bond-løs Haf nedsenckis hvert it Grand
      Og dagis aldrig op; blot du, saa skiuler hand.
Paa rund Bekiendelse vist rund Afløßning følger,
Bood icke Syndsens Skam med Figen-blade dølger,
      Men aabner alle Feil, saa giorde hun her staar,
      <w>Og tørrer HErrens Been med hendis Hofved Haar.</w>

Retsindig Lærere, der Salighed prædicker,
Bør actis for hans Been, fordi hand dem udskicker,
      Ved tro Paamindelser de fører ham til os,
      Men græder, naar de seer Tilhøreren er fos,
Og icke gider hørt, langt mindre selff begrunder,
At Straff hos Synden gaar, og Dommens dag tilstunder:
      Besind dig Menniske, nu du har Aande-Rom,
      Gikst du hen u-paamindt, oc kom i Synden om,
Skal Blodet kræfvis ud aff deris Negle-Rødder,
Elsk dennem derfor kun, som HErrens egne Fødder,
      De vaager for din Siæl, naar du Søfn-tung oc lad
      Slar dig til Rolighed, lyd Christi Tiener ad,
Og den besynderlig, der lever som hand lærer.
En verdslig Førstis Svend for HErrens skyld man ærer
      Guds egne Sende-Bud her kommer meere paa;
      See til Galaterne, der elsked <i>Paulum</i> saa,
De baade løst oc fast for hannem vilde voffved,
Ja refved Øynen ud aff deris eged Hoffved,
      Om hand var tient dermed den udvald Prædicant.
      Vel muligt, somme nu har andet Sind iblant,
Maa skee, her findis faa, den geistlig Stand vil hedre;
Men nok der pønser paa, de Præstmænd kand fornedre
      Og heller mellum sig Reff Øynen ud paa dem,
      Med færdigere Mod, end bære Gafver frem.
En Synder er forpligt at tage mod Paaminding,
Var hand end klæd i Trip, og stod paa Templens Tinding.
      Nok lofved <i>Jacobs</i> Børn, at tage det i Agt,
      Som dem af HErren self ved <i>Mose</i> Mund blef sagt.
Lof Bedring, og holt Ord, saa glædis Christi Tiener,
Der græder, indtil du Synd-Lasset fra dig giener
      Betenk i Tide det, som tiener til din Fred,
      Og viid, en <i>Levi</i> Mand, af giffven Myndighed,
Bør Evangelium og Loven for dig sætte,
Leff saa, hand uden Graad sit Embed kand forrette.
      Det er dit beste Raad, du giemmer Ordet smuct,
      Og i Taalmodighed bær der aff nøttig Fruct,
Saa faar vel Hyrden sit af det Guds Haand dig løfner,
Men om hand er til Sinds at gribe Guld med Giøfner,
      Og væder Øynen, for hand aff sin Faare-Flock
      Kand icke med en hast faa Uld og Fedme nok,
Da græder hand omsonst, og synder mod sin HErre,
Her findis braaden Kar i alle Land, dißverre,
      Vel den der tiener tro i det som lidet er,
      Hand sættis ofver meer, naar Liffved endis her.
Du veedst hvad skrefvet staar. Fryct Gud oc elsk din Næste
Giør got, begræd din Synd, saa har du giort dit beste.
      <i>Maria</i> lyde Raad, hun felte mangen Taar,
      <w>Og tørrer HErrens Been med hendis Hofved Haar.</w>

Hans Beene findis end blant de fornedred Lemmer,
Hvor i hand vandrer om, og smertelig fornemmer,
      Hvad Verden fører i sit vanskelige Skiold,
      Nu Christen Kiærlighed er moxen Jise-kold.
Had, Modbør og Fortræd hin Venneløse møder,
En Angest-Søe slar aff, en anden paa ham støder:
      Mon Lyckens Glut Omhu for <i>Josephs</i> Skade bær?
      Nej, hand i Sticken staar, maa legge sit Gevær,
Fordi hver anden Mand gad paa hans Hofved trampe
Og Verden seer ham an som en foracted Lampe.
      <i>In summa</i>, HErrens Folck maa tit med vaade Kind
      Beklage deris Nød, at Øjene staar trind.
Her vancker ingen Trøst, i hvor de Foden fæster,
En Part forhaaner dem, ja som de Jødisk Præster,
      Udbytter kort Beskeen, og siger aabenbar:
      Hvad kommer det os ved, see du dertil, slet Svar
For den Bedrøffvede, sig under Kaarsit vrier,
Og offte suckendis de Taared Øyen gnier.
      Tørr hannem Menniske, holt det for ingen Spot,
      Din Trøste-Dug her i kand giøre meget got.
Hvad er det, om du skiønt har meer end hand at sige?
Vi syndig Adams Børn er fisked aff it Dige:
      Som Dug forvißned Græß i Tyrcke falder vel,
      Saa giør it trøstigt Ord for een udmatted Siæl.
Angst-Bølgen drifver paa, til hand i Sorgen blegner,
Ved din medlidig Røst det halffdød Hierte qvegner:
      See Leiligheden an, reck frem din Trøste-Klud,
      Den grædende til Hielp, i ham du tørrer GUD.
O! skam dig aldrig ved, at føye saadan HErre,
Der icke for din Graad sit Trøst-tøy plejer sperre,
      Og enda lofver dig det søde Zions Hiem,
      Alt dette skeer, fordi du skal husvale dem,
Som her saaer Taare-Sæd, oc ingen Fryd har høsted,
Giff dem den Trøst, hvor med du blefst af hannem trøsted.
      Og naar it hart Gemyt vil hugge Saar i Saar,
      Da verg den Gierning af det meste du formaar,
Den er jo saared nock, der føler Hierte-Naged,
Leg derfor ingen Tjd din Skilling med i Laged,
      Du vedst dog icke self, blant dette verslig Kiør,
      Hvor hastig Lyckens Vogn kand velte for din Dør.
Undsla dig icke fra de Hielpe-løsis Sager,
GUD hielper dig igien, naar du din Nød andrager:
      <i>Maria</i> hialp hand paa, forbant og hendis Saar,
      <w>Hun tørrede hans Been med sine Hofved-Haar.</w>

Da Christus vilde toe, strax Naderen var slutted,
De tolff Apostlers Been, it Skiørt hand om sig putted
      Tog saa til Beckenet, hvor i hand øsed Vand
      At vaske Beenen med, og dennem tørred hand,
Med det omgiordet Skiørt, som var Maneer i Landet.
Jødinden tvert imod optenkte noged andet,
      Og paa sin egen Haand tog ugement affsted:
      Hos denne sære Tvet var Øynen Beckened,
Og Taarene det Vand, Brudgommens Fødder vædet,
Paa Fode-Toelsen blef Haaret Tørre-Klædet,
      Saa rart it Ære-Bad en Konning aldrig fik;
      J hvilken Herris Hof mon hun har lærdt den Skik?
Hos syndigt Kiød og Blod det icke var at finde,
Men Aanden offven fra skiød hende det i Sinde,
      Fordi hun varted op de verdslig Kongers GUD,
      Og ærens Konge selff, nød hand det <i>Præ</i> forud.
Lin-Tøy til Tørrelsen hun ickc gad frembære,
Men vil at hendis Haar skal nyde saadan Ære:
      Det førig puddret Haar anvendt til syndsens brug,
      Nu Taare-skrammerert blef JEsu Foode-Dug.
Bib-ræd og kolled stod den usle Krop i Møyen,
Synd-Hornen var støt aff, det vidned hendis Øyen,
      Hun giorde Krum-spring nok da Vellyst hende stak,
      Men nu for HErrens Food aff Anger hartad sprak.
For Synderne var fleer, end Haar paa hendis Hofved
Hun hvert it Ledemod til hans Opvartning vofved.
      Det er vel icke Ret at byde ham de Ting
      Der først har lenge nok i Synden sveft omkring:
Og naar Beelzebub ved daglig Suus oc Svermen,
Har sluget Vinen op, tør leffne HErren Bermen;
      Dog mens hand Naadefuld endnu som hand er van,
      Vil tage blidelig det langsom Offer an,
Oc ene helliger hvad Synden har besmitted,
Naar det kun kommer aff it Hierte anger-splitted,
      Da træd andæctig frem, og leg dit Offer hid
      Paa HErrens Foode-blad, skynd dig, end er det Tid.
Lyd <i>Pauli</i> Raad i det din Salighed forfremmer:
Har du forsættelig bortgifved dine Lemmer
      Til syndsens Tieniste, og kast Velfarten hen,
      Da tien i Hellighed din Skaber-Mand igien,
At og det mindste Led fra hannem aldrig vagler,
Mens Aanden i din Hals til sidste Afsked ragler:
      <i>Maria</i> med det Sind fra syndsens Trældom gaar,
      <w>Og tørred HErrens Been med hendis Hofved Haar.</w>

HUN GRÆD, da dødsens Braad i Barmen stak som Naale,
Og vicklede sit Haar om JEsu Foode-Saale,
      Det hun før syndet med og meged Ondt bedreff,
      Altsammen Bode-Tegn til hendis Frelse bleff.
Sligt kunde Ruelsen i denne Siæl udrette,
Bodfærdig Syndere, speil dig og merk dog dette:
      Formedelst syndig Iid du mister all din Roos,
      Bær Træed raaden Fruct, da ligger Øxen hos.
J Hiertet Roden staar, som Synde-Fructen gifver,
Hvis du den icke snart ved Poenitentz udrifver,
      Forraader Hierted dig, og fører dig enda
      Fra Gud til Diefvelen; som Skøgen <i>Dalila</i>
Til <i>Philisterne</i> gaff hendis <i>Samson</i> offver,
Der hand aff Vellyst fyldt i Roo sød-sicker soffver;
      Det stemmer offver ens med Verdens bløde Skiød,
      Hvor i du slummer hen paa hendis Locke-Brød:
Og for en skiden Fryd der kand saa stacked vare,
Tør sætte Sandse-løs din Salighed i Fare.
      Af Hierted stiger op atskillig ureen Lyst,
      Det viste Tolderen, der slo sig paa sit Bryst,
Som hand da vilde sagt: Her sidder min Forræder,
Mit lønlig Syndeskiul, Anfang til onde Sæder.
      Som Hierted sølt i Synd er dig en Pestilentz,
      Saa nøttelig, naar du vil giøre Poenitentz.
Har Fanden sit <i>Capel,</i> hvor HErren har sin Kircke,
Da lad den hellig Aand i dig det gode vircke,
      Ryd ud Ureenlighed mod denne værdig Giest,
      Saa hand for alle Ting maa være Hierted nest.
<i>Maria</i> gaff ham sit til evig Odels Eye,
Og anger-fuld forlod de gamle syndig Veye;
      Men før det kom saa vit, blef mangen Taar udløst.
      Det Ord: <w>Gak hen i Fred</w>, var Synderindens Trøst.
Dybt giennem Marff og Been den Naade-stemme trekte
Guds Barn naar dig er vee, saa Siælen vil vansmekte
      Da raab til Frelseren der bleff med dig it Kiød:
      <w>Min Hiertens angst er stor, Ah! Før mig af min Nød.</w>

Hand taaler icke, du skal her paa Roser dandse,
Og altid giøre dig Maj-Maaneds Blomster-krandse,
      Tving derfor Kiød oc Blod, saa lenge Pulsen slar,
      Ham til fornøyelse, som Torne Kronen bar.
Bøn-Dørren aabnis strax du paa Synd-talled ancker,
Og for hans komme skyld afskaffer fule Tancker,
      Om de gaar Told-frj her paa Menniskens Maneer,
      Antegner Herren dem, som lønlig Handel seer.
Skal hand en hellig Gud i Hierted faa sin Vaaning,
Maa synden først hen ud, som aldrig er hans gaaning:
      J rene Hierters Kar hand lader see sin Krafft,
      Med Mørckhed Lifsens Lius gid ingen Samqvem haft.
Hand kommer icke did, hvor Kiødsens Lyster ildrer;
Og man sig daarligen med syndigt Væsen kildrer;
      Men naar du har ved Bod for Synden sat en Pind,
      Og udgaar fra dig self, da gaar din JEsus ind.
J rørt grund-skiden Vand kand Solen icke straale,
Oc Retviißhedsens Sool kand indted ureent taale:
      Randsag dig, figer du til det sig icke bør,
      Da viid, at Synden end har dig i sine Klør.
Hun tager icke fluct, før du ved hende vemmis,
Oc for din Udyd skyld i Hierte-Roden skiemmis.
      En Herre sømmer dig, hvor kanst du tiene to?
      Giff Synden en god Dag, og tien din JEsu tro.
Hand pleier ingen Tjd med sin Dag-lønner Plude,
Vil hand annamme dig, har du vel været ude:
      Din Siæl forsørger hand, naar Kroppen ligger stiff,
      Oc hisset gifver dig it uforkrencked Liff,
Saa du maa glædis ved Forløßningen tilstunder,
Mens dine Synders Mengd er skiult i Christi Vunder:
      Jødinden paa den Troo til Himmerjge traar,
      <w>Og tørred HErrens Been med hendis Hofved Haar.</w>

Naar en besmitted Lem lod Haared aff sig rage,
Var det it Rense-Tegn hos Folck i gammel Dage:
      <i>Maria</i> var belad med Synde-smitted Blood,
      Nu falt det hende til at rense sig ved Bood.
Det Paafund har forvolt hun icke Haaret rocker,
Men Haareds Prydelse, de førig krused Locker,
      Hun som it Fange-garn udbrede dem til Fald,
      Der ukydsk Kalve-kaad med hende løb i Rald.
Da Marckened var endt, Vellysten ofverstanden,
Og hun Trolofved sig med Christo Frelser-Manden,
      Fik hine Fode-fær, hun sled sig fra det Laß,
      Og gruede for Synd, ret saa! det var til paß.
At rage Haared aff, det er at udelucke
Forhutled Tancke-tøy, hvor ofver GUD maa sucke.
      Du Synder siger vel: Det er umuelig,
      Jeg fra slig farlig Doent kand altid vocte mig.
Det er dig icke sagt, du Haaret skal udriffve,
Om du skiønt rager det, vil Rødder dog der bliffve,
      At voxe til og fra, enda det ryctis tit;
      Du blifver ingen Tjd slemt Hu-skud gandske qvit,
Men see kun ellers til, du kanst formedelst Aanden,
Affrage hvis dit Kiød udskiuder effter haanden:
      Saa snart dig falder ind den Ting du burdte fly,
      Da kap Synd-tancken aff, oc var dig for en ny.
Er Haared der endskiønt, saa leg det uden krusen,
Hen under JEsu Food Dy-vaadt aff Taare-slusen:
      Ond Lyst skal vel forgaa med sin Omstendighed,
      Beed Gud, at hand i dig vil træde saadant ned.
Naar Synden nager dig, som mod dit Hierte grenset,
Er det it sickert Tegn, du Aandelig est renset.
      Strax denne Taare-fuld fra Synden tog <i>Valet,</i>
      GUD hende til sig drog med Kierligheds <i>Magnet,</i>
Da giorde hun alt det, en fangen Brud tilhørdte,
Lod rage Haared aff, i det hun fra sig kiørdte,
      Haar-brasked alt i hob, saa det fik Loff at gaa,
      Her falt vel andet for end Prunk at pønse paa.
Jødindens Hu stod til hun kunde pynte Hierted,
Og giøre reent ved Bood det Synden hafde sverted:
      Hen under JEsu Been hun sine Haar har bred,
      Den gang hand fik Behag til hendis Deilighed,
Dog icke for hun var udvortis snude-faver;
Men for hun inden til de syndig Lyster aver,
      Og aff hans Skiønhed blef opynged som en Ørn,
      Der er den Dejligste blant Menniskernis Børn.
Vil Du Synd-fasked Kree med Christo dig Troloffve,
Da skaff de Noder aff som i hans Siun er groffve,
      Smyk Haared passelig, storladen Orme-Mad,
      Stolt Mod, ny Skabelon Brudgommen blæser ad,
Hand er slet intet tient med fremmede Modeller,
Hvem Hierted holder reent, hand til sin Brud udveller:
      Var Haared svøbt i Bast, laa der på liden Magt,
      Naar du indvortis bær Retviißheds hellig Dragt.
Gud elsker ickun det, som efter ham er daned,
Og Lifsens trange Vey ved Poenitentz har baned:
      Saa fant hand denne Siæl, der Ynde hos ham naar
      <w>Og tørred hans Been med hendis Hofved-Haar.</w>

Da fordum <i>Jonathan</i> paa Vejen smagte Honning,
Hans Fader <i>Saul</i> imod den avindsiuge Konning,
      Og skulde mist sit Liff for denne ringe Sag,
      Handthefved Folcket ham, og sagde saa paa Lag:
<w>Langt fra hans Lefve-Tid skal blifve ham Berøfved</w>,
<w>Som saa stor Salighed i Jsrael har øfved</w>,
      <w>Der skal og icke nu, Bekrefte de med Ed,</w>
      <w>Jt af hans Hofved-Haar paa Jorden falde ned.</w>
<i>Maria</i> kom kun for med hendis syndig Lippe
At sue Honningen aff Salighedens Klippe.
      Aff Skaber-Manden selff, aff Sandheds Vey oc Grund,
      Dog kun af Fødderne, men icke aff hans Mund.
Hun mercked alting var ham underlagt allene,
Derfore holt hun sig til hans liffsalig <w>Beene</w>,
      Og vi vil ham iblant paa Hofvedet med Magt.
      Som alle skabte Ting er under Foden lagt.
Tør ogsaa mangen gang paa Straffens Riis for sindet
Uddeele knobbed Ord, naar det gaar giennem skindet:
      Men denne taalig Siæl tav stille som en Muus,
      Og kyssede hans Riiß mod Jorden Næse-gruus.
Fordi det var fortient, da hun med Synden kæled,
En tung Samvittighed berøfved hende Mæled,
      Og bar mod Qvindens synd Jndvollen giennem grof,
      Langt skarper Vidnißbyrd, end tusind andre prof.
En ond Samvittighed fuld nær Nag-Ormen slecter,
Og piner offte meer end mange Bøddel-Knecter:
      Det fandt <i>Maria</i> vel, der Pine-vuren peb,
      Hvor for hun i sin Angst til JEsu Fødder greb.
O Dristighed, at hun, saa stor en Synderinde,
Tør faaste med hans Been, der kunde sancked Sinde,
      Og træd Jord-Klimpen ned som lit vind-tørred Høe,
      Det siunis, hun her ved fortiente nok at døe.
At icke <i>Jonathan</i> soff hen blant de forlaarne,
Var for den Salighed hand haffde giort tilfaarne:
      Hun hafde kun giort Ondt, og Straf til veje bragt,
      Det gik hun villig ved og uden Tvil har sagt,
Da hun i hiertens Angst sit Haar til Jorden slenger:
Ah! Jeg er icke værd at skulde leffve lenger,
      Og nyde mindste Stub aff alt mit Hoffved-Haar,
      Jeg som har dræbt mig selff med mange Synde-skaar
U-værdig, at jeg nu Trøst-Honningen skal smage,
Som JEsu Salighed har ofte tordt forjage:
      Hvad svarede hand da, der ingen Siæl forsmaar?
      <w>Vær kun Frimodig</w>, see, fordi saa dine Haar
Til mine Fødder laa, skal der aff ingen falde,
Jeg Hofved-haarene for lang Tjd siden talde,
      Jødinden tenkte vist, bær min <i>Immanuel</i>
      Omsorrig for mit Haar, da vil hand for min Siæl
End bære større Sorg: Skal jeg beholde Haaret,
Saa blifver Siælen jo for alting ubeskaaret,
      Hand dyrt nok har betaldt og kiøbte med sit Blod,
      Der hun ved <i>Adams</i> Fald fortabt i Fare stod.
Lad Fienden sancke Sold, og udstrø hindre-Steene,
Jeg ligger mine Haar paa min Gienløsers Beene,
      Og Siælen i hans Skiød: tratz Sathan min Uven
      Skal krøge mig it Haar, langt mindre rifve den
Aff Ejermandens Haand ved nogen verdslig Plage,
Det størcked Hierted meer end tilred Honning-Kage,
      Bood fick hun for sin Sorg, der haffde saadant Kaar,
      <w>Og tørred HErrens Been med hendis Hofved-Haar.</w>

Dem vant hun Haared om, og gaf dermed tilkiende,
Hand, som ved Haarene til sig fik drage hende:
      Ja, Synder, Kiød oc Blod skal icke drage dig
      Til Christum, men langt fra det stiffter mangen Krig
Jmellum Siæl oc Krop, om Aanden end er villig,
Er Kiødet skrøbeligt, til med opblæst oc krillig,
      Der siælden, uden Tvang, vil følge Frelseren,
      Fordi det ved hans Dræt ad Kaarsit dragis hen.
Hvo hannem hører til, mod Kampen sig udryster,
Kaars fester saa sit Kiød og detz begierlig Lyster,
      Paa det de Gierninger, Kiøds Lyster har opvagt,
      Kand dræbis ved hans Aand, oc det faar skee med Magt.
Hand efter Haarene, som ved en tvunden Stricke,
Maa slæbe Folcked frem, før kommer de dog icke:
      Den skick er aarsag til hand fatter os iblant,
      Saa hvert it Hofved-Haar aff Redsel staar paa kant.
<i>Maria</i> haffde før fra hannem Strafløs løbed,
Hvorfor hun sine Haar omkring hans Fødder svøbed
      Stadfestede der med, hun, som en lydig Brud,
      Nu vilde følge ham, oc henge ved hans Bud.
J Sorg for Synden skyld var Qvinden bidt og barcked,
Det volt, hun uforfærdt Vellysten fra sig sparcked,
      Vel troligt hendis Ord falt saa bevægelig:
      Du HErre lenge nok har vented effter mig,
Men aldrig skal du meer saa hefftig der paa driffve,
Jeg jo langt heller vil hos dig min JEsu blifve.
      Hør Syndere! hos hvem vilt du da heller roo,
      End hos din Siælis Ven? søg ham du maa nok troo,
Hand vederqvæger dem, som under Byrden trettis,
Hans Aag er lidelig, og efterhaanden lettis,
      Trin frem i JEsu Naffn, hand giør dig ingen skam
      Tag dette Forsæt med, at du vil følge ham:
Og aldrig i dit Kaars it haarbred fra ham vige,
Slog hand dig end ihiel, <i>Maria</i> lod sig sige,
      Hun brugte Brudens Ynsk Høysangen taler om:
      O drag os effter dig, saa løbe vi, kom, kom.
Naar en sin Vederpart med Avinds-tag Haardrager
Hand sig om Raa-Rom seer, oc Food i Haanden tager:
      Guds Dræt skeer icke med udvortis Vold oc Tvang
      Men ved den hellig Aand i Ordet har sin Gang.
Hvad timelige Ting dig henger her i Hetten?
Lad HErren sørge for, hand kand snart stille Tretten,
      Naar jeg kun haffver ham, bør være dine Ord,
      Da skiøtter icke jeg om Himmel heller Jord.
Om baade Liff oc Siæl i mig vansmæcte vilde,
Er hand min Trøst og Deel; Løn hannem aldrig ilde,
      Hand veed at hitte dig, stodst du paa høyen Hald.
      Der <i>Adam</i> krøb i Skiul for sit motvillig Fald,
Fik hand dog for en Dag, hvor est du? HErren sagde,
Det var it Minde-Breff den faldnis Hierte nagde.
      Gud satte ham i Floor og Lifsens Ære-Stand,
      Men finder ham igjen een nøgen dødsens Mand.
Paa ferske Gierninger hand strax fik sin Betaling,
Kun for hand beed it Bid mod Skaberens Befaling:
      Blef <i>Adam</i> for it Fald Lyksaligheden qvit?
      Hvad vil da skee med os der falder tungt og tit.
Vi Leer-Kar en og hver i syndig Daad og Tancker
Er med it Mercke brendt, og Straf paa Halsen sancker:
      Vil du forsettelig fra JESU Fod-spor gaa,
      Forraader du dig self, ney, Synder, icke saa,
Følg ham, end skulde du paa Liffved tage Skade,
<w>Naar Christus er dit Lif er Døden dig en Bade.</w>
      Saa snart hand vincker løb, det beste du har lærdt,
      Belønningen er viß og nok Umagen værdt.
Blefst du skiønt eftertalt aff Verdens kælen Unger,
Var ingen Skade skeed, hver Fugl med sit Neb siunger:
      Det dræber icke dig, en stor Mund brummer lit,
      Naar du kun som sig bør har Snibbe-rommed frit.
Heng ved hin lille Hiord i sindet vel fornøyed,
Paa den Viis blifver du til Himmelen ophøyed;
      <i>Maria</i> var vist it aff Christi fødis Faar,
      <w>Hun tørrede hans Been med hendis Hofved-Haar.</w>


Mon nogen Synders Haar, Fra Verden var i gære,
Saa stoor en Ære nød? Nej aldrig, det lad være,
      At der paa <i>Absalon</i> it præctigt Haar var grood,
      Men det aff Verdighed kom icke her imood.
Fordi saa hendis Haar bleff effter Leiligheden
Benaad at tørre ham, som self var Dejligheden:
      Hint herligt aff <i>Coleur,</i> til med i Victen drøyt,
      Men dette skiønnere, der bragte det saa høyt,
At røre ved hans Been, som hersker i det Høye,
For hvilcken alle Knæ maa sig i Støffved bøye.
      Der blifver prædicked om disse Hofved-Haar
      Paa Jorden hist oc her, saa lenge Verden staar.
J Eegen <i>Absalon</i> blef hengendis ved Haared,
Til hand i svinged fik aff <i>Joab</i> Bane-saared:
      Jødinden flettede sit Haar om Liffsens Træ,
      Og bøyed Taare-fuld sit ydmyg Hiertis Knæ
For Jord og Himmels Gud, for Hielperen i Nøden,
Der ved forhverffved hun aff hannem Liff i Døden,
      Paa Jorden Himmelen, og hvis hun pegte paa,
      Her seer, du Menniske, hvad Boden kand formaa.
Du synder immerfort mod HErren som dig trøster,
Giør derfor Poenitentz, oc følg din Forgangs Søster:
      Vel vorde disse Haar til Fødderne kom frem,
      Og meere Læberne, der siden kyste dem.
<i>Maria</i> græd til gavns, og lod sig icke tysse,
Før hun sin <w>Frelsers Been fik væde, tørre kysse.</w>
</body>
</poem>

<poem id="engelbreths2001042005">
<head>
   <title>Den kyssende Synderinde</title>
   <subtitle>
      <line> Sangviis forfatted</line>
      <line>Efter hosføyede <i>Melodie</i></line>
   </subtitle>
   <toctitle>Den kyssende Synderinde</toctitle>
   <indextitle>Den kyssende Synderinde</indextitle>
   <firstline>FRyd-Kyssen, søder en Sucker</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
1.
FRyd-Kyssen, søder en Sucker,
Hin salte Taare-smag slucker,
      Jødinden lod sig forlyste,
      Og Jesu Fødder smaa kyste.

2.
Jt stund hun syndegal svandset,
Og <i>Courtisanerne</i> fandset,
      Nu rensit kysser allene
      Sin Frelsers hellige Beene.

3.
O vel! o priselig bytted,
Ad ukysk Handel hun spytted,
      <i>Casseret</i> Verdens Geseller,
      Oc ærens Konning udveller.

4.
Aff Fryct og Blussel tillige,
Hun tordte neppelig kige,
      Paa hannem Kyssene bydis,
      Og mange tusinde ydis.

5.
De Gamle var saa grandværen
Der hilset Næsten i æren,
      At Qvinder kyssed hinanden,
      Oc Mænder blefve ved standen.

6.
For ellers skulde det hede,
Sligt aff Begierlighed skede
      Til andre grofvere Noder,
      Der følger mangen kaad Broder.

7.
Fik nogen Romer i Sinde
At kysse fremmed Mands Qvinde,
      Blef Kroppen pisked for brøden,
      Oc Lysten hannem forbøden.

8.
Var Kyß saa farlig omstunder
Hvert Træ til Koste gik under,
      Opslit blef Grener og Toppe
      Paa hine kysse-siug Kroppe.

9.
Dog tales inted u-ærlig
Om Kysse høfvisk og kiærlig,
      En ven den anden kand gifve
      Naar det kun der ved maa blifve.

10.
Vor Synderinde den stymper
Mod kiødsens Lyster sig krymper,
      Og ene kyssendis helser
      Sin allerkieriste Frelser.

11.
Hans Mund stod icke tilrede,
Hun sig paa Fødderne brede,
      Og under dennem bedrøfved
      Godvillig hafde kyst støfved.

12.
Da <i>Judas</i> kyste vor HErre,
Hand ham forraade dißverre:
      En Kys <i>Amasa</i> blef gifved,
      Der <i>Joab</i> stack ham i Lifved.

13.
Den kysser stundum fuld smøred,
Der end har Skalken bag øred
      Oc fik hand krenge sin Næste,
      Hand gaf nok skindet tilbeste.

14.
Hun icke som en Forræder,
Med Morder-kyssen fremtræder,
      Men hos Guds Fødder har ligged
      Og Liffved ynckelig tigged.

15.
Det syndig Hofved med rette
J bedre Skruer hun sætte,
      Oc der Angst-bølgerne bruste
      Fred ofver hende hand liuste.

16.
Var saa til Naade geneged,
Fordi hun elskede meged,
      Og fik uhørlige Flager
      Aff bare Kierligheds Sager.

17.
Naar en aff fremmede Lande
Kom hiem oc møtte sin grande
      Da vilkoms Kysse der vancked,
      Heldst hvor to Frender bleff sancked.

18.
Strax <i>Jacob Rachel</i> har funden
Til Kys hand lavede Munden
      For Manden kunde vel tenke
      Hun motte være hans frenke.

19.
Hand icke heller forgietter
At kysse <i>Laban</i> sin Fetter:
      Og <i>Joseph</i> hilsede sine
      Med samme Broderlig Mine.

20.
Hvem skulde denne da grysse,
Og heller blidere kysse,
      End JESUM Qvindens Blod-Frende,
      Der gik i Døden for hende?

21.
Fra hannem hafde hun stripped,
Og lenge synde-vild tripped
      Hen ad forglemmelsens Stæder,
      Hvor Vellyst-Fuglene qvæder.

22.
Nu Driften nagged Jødinden
Kom hun med Taare paa Kinden,
      Med Hoffved-Haared udslagen,
      Med Bode-kysse for Dagen.

23.
Og JEsu Fødder omfatted,
Der blef paa Kaarsed udmatted:
      Hans førig Venskab hun søger
      Ved anger-gifven Optøger.

24.
O Synder leg da paa Hierted,
Hvad hende tunglig har smerted,
      Betenk at du som de fleste,
      Est altid icke den beste.

25.
Kys HErrens Fødder i Aanden,
Hand er dog icke saa vaanden
      Naar Troens Taarer udvelder,
      At jo Bood-kyssene gielder.

26.
Men du faar tage til Tacke,
Hand stundom bøyer din Nacke,
      Og dig med Kaarsed voldgiester,
      <i>Maria</i> føyed sin Mester.

27.
Hans Fødder vaade oc taaret
Hun siden tørred med Haaret,
      Da Kys var gangen i løbed,
      Hun salved dennem paa kiøbed.
</body>
</poem>

<poem id="engelbreths2001042006">
<head>
   <title>Den salvende Synderinde</title>
   <subtitle>
      <line>Sangviis</line>
      <line>Effter hosføyede <i>Melodie</i></line>
   </subtitle>
   <toctitle>Den salvende Synderinde</toctitle>
   <indextitle>Den salvende Synderinde</indextitle>
   <firstline>See dette syndig Skrat</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
1.
      See dette syndig Skrat,
Hvis Udyd var ved Poenitentz forlat,
      Kom med sit Olie-Kruus
      J Pharisærens Huus,
At salve ham som kaldis
      Det store Verdens Lius.

2.
      Jødinden, der forgrædt,
Hans Fødder nyssens haffde giennem vædt,
      Og tørred med sit Haar,
      Var det forlaaren Faar
<i>Maria Magdalena</i>,
      Som felte mangen Taar.

3.
      Hun elsked JEsu Been,
Langt meer end hendis egen Øye-steen,
      Thi bar det usle Lem
      En herlig Salve frem,
Og den, blant anden Tienist,
      Spenderet hun paa dem.

4.
      Hos Qvinden inted var
Saa kaastelig, saa rart og dyrebar,
      Hvor i det og bestod,
      Hun jo for hans skyld lod
Ja sig, med Siæl og Legom,
      Opoffred ham i Bood.

5.
      Det giorde Kiærlighed,
Og hvor for skulde hun undsee sig ved
      At giffve Gud den Løn,
      Som for alt <i>Adams</i> Kiøn,
Aff Kiærlighed, i Døden
      Gaff sin enbaarne Søn.

6.
      Hans beste Eye-Deel,
Og voris allerypperste Juveel,
      Hvad har vi uden ham?
      Synd, Nøgenhed og skam
Alt andet og vi selffver
      Tilhører det Guds Lam.

7.
      Der <i>Jacob</i> med sin Staff
Sig til <i>Mesopotamiam</i> begaff,
      Blef hand paa Vejen mat,
      Og hvilte sig en Nat,
Nedlagde saa sit Hoffved,
      Paa Steenen hand fik fat.

8.
      J Drømme <i>Jacob</i> saa
En Stige, der stod HErren offven paa,
      Og raabte klarlig ud,
      Hand var hans Fædris Gud,
Aff Søfne Manden vaagned
      Ved det lifsalig Liud.

9.
      Hand sagde Trøsterig,
J dette Sted er HErren visselig,
      Forjættelsen hand fik,
      Og den der hafde Skik,
Paa Steenen lod hand Olie,
      Stod dermed op og gik.

10.
      <i>Maria,</i> bood-fuld Krop,
Drog bort, og vilde lede Christum op,
      Paa Vejen Angstens Tørk
      Og sørge-Nattens Mørk
Faldt hende hastig ofver,
      Som det slap aff en Ørk.

11.
      Men der hun klagelig,
For hiertens Uroo, græd og gremmed sig,
      Klang JEsu Røst saa vel:
      Kom hid besværed Træl,
Her skalt du finde Hvile
      For din udmatte Siæl.

12.
      Skinbarlig saa hun ham,
Som <i>Jacob</i> ickun Drømme-viis fornam,
      Og paa det samme Sted
      Angst-Taarer strømmed ned
For hende stod udgraffven
      Det Ord: Gak hen i Fred.

13.
      Da vaagned hun igjen,
Som før i Synde-sølen slumred hen,
      Var heller icke seen,
      Med Olien u-gemeen,
At salve Verdens Frelser,
      Den rette Hiørne-Steen.

14.
      Hans Hofved bleff i Roo,
Hun var sin JEsu Fødders Træde-Broo,
      Og icke fra dem skred,
      Det mindste Foode-Fed,
Saa nederlig hun standsed,
      Det volt alt Ydmyghed.

15.
      Hid Synder, lær paa ny,
Du som gid gierne kløfved høit i Sky,
      Est dog kun Muld og Gru,
      Vær ydmyg i din Hu,
Og holt dig smuct ved Jorden
      Saa falder icke du.

16.
      Salf Christum det Guds Lam,
Med Myrrha salved <i>Nicodemus</i> ham,
      Bær, du brystfældig Lem,
      Dit Hiertis Myrrha frem.
Og offre Bode-Balsam,
      Den er ham angenem.

17.
      Som Myrrha hindrer stank
Saa renser Bod din synde-fuul Skavank
      Ud med dit Anger-skrig,
      Hand, som paa Trøst er rjg
Skal hviske dig i Øred:
      Din Tro har hiolped dig.

18.
      <i>Maria</i> stod sig vel,
Hun græd og vædet sin <i>Immanuel,</i>
      Hand giorde hende glad,
      Og før de skiltis ad,
Hun tørred, kyssed, salved
      Hans hellig Fode-Blad.

19.
      Der <i>Simon</i> dette saa,
Fortrød den <i>Pharisæer</i> hart her paa,
      Hand tenckte vjt og breet:
      Var denne en <i>Propheet</i>,
Da viste hand den Skiøge
      Sig skamløs har forseet.

20.
      Hans Gissing falt for let,
Hun hafde været, men det var forget,
      All hendis syndig Skick,
      Ved Poenitentz forgik:
Da <i>Saulus</i> bleff en <i>Paulus</i>
      Hand snart Omvending fik.

21.
      Skrifftklaagen, merk ikun,
Var self kandskee, saa Lastefuld som hun,
      Og dog ad hende green:
      Saa meener mangen een,
Synd-Dritter har besudled,
      Hand ret er Engel-reen.

22.
      Det blifver best en hver,
Sin egen Sek kun smuk til Møllen bær,
      Og pønser jeffnlig paa,
      Hand self kand vel bestaa,
At icke fremmed Sorrig,
      Giør ham for hastig graa.
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
