<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="2johannes" author="bibel" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Johannes's andet Brev</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<text id="bibel2johannes" skip-index="true">
<head>
   <title>Johannes' andet Brev</title>
   <toctitle>Johannes' andet Brev</toctitle>
   <indextitle>Johannes' andet Brev</indextitle>
   <firstline>Den Ældste til den udvalgte Frue og hendes Børn</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
<prose>
<num>1.</num>Den Ældste til den udvalgte Frue og hendes Børn, som jeg elsker i Sandhed, og ikke jeg alene, men ogsaa alle, som have erkendt Sandheden,
<num>2.</num>for den Sandheds Skyld, som bliver i os og skal være med os til evig Tid.
<num>3.</num>Naade, Barmhjertighed og Fred være med os fra Gud Fader og fra Jesus Kristus, Faderens Søn, i Sandhed og Kærlighed!
<num>4.</num>Jeg har glædet mig meget over, at jeg har fundet Børn af dig, som vandre i Sandhed, efter det Bud, vi fik af Faderen.
<num>5.</num>Og nu beder jeg dig, Frue! ikke som om jeg skrev til dig et nyt Bud, nej, kun det, vi havde fra Begyndelsen, at vi skulle elske hverandre.
<num>6.</num>Og dette er Kærligheden, at vi vandre efter hans Bud. Dette er Budet, saaledes som I have hørt fra Begyndelsen, at I skulle vandre deri.
<num>7.</num>Thi mange Forførere ere udgaaede i Verden, som ikke bekende Jesus som Kristus kommen i Kød. En saadan er Forføreren og Antikrist.
<num>8.</num>Giver Agt paa eder selv, at I ikke skulle tabe, hvad vi have arbejdet, men at I maa faa fuld Løn.
<num>9.</num>Hver den, som viger ud og ikke bliver i Kristi Lære, har ikke Gud.  Den, som bliver i Læren, han har baade Faderen og Sønnen.
<num>10.</num>Dersom nogen kommer til eder og ikke fører denne Lære, ham skulle I ikke tage til Huse og ikke byde velkommen.
<num>11.</num>Thi den, som byder ham velkommen, bliver delagtig i hans onde Gerninger.
<num>12.</num>Endskønt jeg havde meget at skrive til eder, har jeg ikke villet det med Papir og Blæk; men jeg haaber at komme til eder og tale mundtligt med eder, for at vor Glæde maa være fuldkommen.
<num>13.</num>Din Søsters, den udvalgtes, Børn hilse dig.
</prose>
</body>
</text>
</workbody>
</kalliopework>
