<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="3johannes" author="bibel" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Johannes's tredie Brev</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<text id="bibel3johannes01">
<head>
   <title>Johannes' tredie Brev</title>
   <toctitle>Johannes' tredie Brev</toctitle>
   <indextitle>Johannes' tredie Brev</indextitle>
   <firstline>Den Ældste til Gajus, den elskede, hvem jeg elsker i Sandhed</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
<prose>
<num>1.</num>Den Ældste til Gajus, den elskede, hvem jeg elsker i Sandhed.
<num>2.</num>Du elskede! jeg ønsker, at det i alle Ting maa gaa dig vel, og du maa være karsk, ligesom det gaar din Sjæl vel.

<num>3.</num>Thi jeg blev meget glad, da der kom Brødre og vidnede om Sandheden i dig, hvorledes du vandrer i Sandheden.
<num>4.</num>Jeg har ingen større Glæde end denne, at jeg hører, at mine Børn vandre i Sandheden.
<num>5.</num>Du elskede! en trofast Gerning gør du i alt, hvad du virker for Brødrene, og det for fremmede,
<num>6.</num>hvilke have vidnet for Menigheden om din Kærlighed; og du vil gøre vel i at fremme deres Rejse saaledes, som det er Gud værdigt.
<num>7.</num>Thi for Navnets Skyld ere de dragne ud, uden at tage noget af Hedningerne.
<num>8.</num>Derfor ere vi skyldige at tage os af saadanne, for at vi kunne blive Medarbejdere for Sandheden.

<num>9.</num>Jeg har skrevet noget til Menigheden; men Diotrefes, som gerne vil være den ypperste iblandt dem, anerkender os ikke.
<num>10.</num>Derfor vil jeg, naar jeg kommer erindre om de Gerninger, han gør, idet han bagvasker os med onde Ord; og ikke tilfreds dermed, tager han baade selv ikke Brødrene for gode, og dem, som ville det, forhindrer han deri og udstøder dem af Menigheden.
<num>11.</num>Du elskede! efterfølg ikke det onde, men det gode. Den, som gør godt, er af Gud; den, som gør ondt, har ikke set Gud.

<num>12.</num>Demetrius har et godt Vidnesbyrd af alle og af Sandheden selv; ogsaa vi vidne, og du ved, at vort Vidnesbyrd er sandt.

<num>13.</num>Jeg havde meget at skrive til dig, men jeg vil ikke skrive til dig med Blæk og Pen.
<num>14.</num>Men jeg haaber snart at se dig, og da skulle vi mundtligt tale sammen.
<num>15.</num>Fred være med dig! Vennerne hilse dig. Hils Vennerne, hver især!
</prose>
</body>
</text>
</workbody>
</kalliopework>
