<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="hebrae" author="bibel" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Brevet til Hebræerne</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="bibelhebrae01">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 1</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 1</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 1</indextitle>
   <firstline>Efter at Gud fordum havde talt mange Gange</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Efter at Gud fordum havde talt mange Gange og paa mange Maader,
      til Fædrene ved Profeterne, saa har han ved Slutningen af disse
      Dage talt til os ved sin Søn,
  2.  hvem han har sat til Arving af alle Ting, ved hvem han ogsaa har
      skabt Verden;
  3.  han, som - efterdi han er hans Herligheds Glans og hans Væsens
      udtrykte Billede og bærer alle Ting med sin Krafts Ord - efter
      at have gjort Renselse fra Synderne har sat sig ved Majestætens
      højre Haand i det høje,
  4.  idet han er bleven saa meget ypperligere end Englene, som han har
      arvet et herligere Navn fremfor dem.

  5.  Thi til hvilken af Englene sagde han nogen Sinde: "Du er min
      Søn, jeg har født dig i Dag"? og fremdeles: "Jeg skal være ham
      en Fader, og han skal være mig en Søn"?
  6.  Og naar han atter indfører den førstefødte i Verden, hedder det:
      "Og alle Guds Engle skulle tilbede ham".
  7.  Og om Englene hedder det: "Han gør sine Engle til Vinde og sine
      Tjenere til Ildslue";
  8.  men om Sønnen,: "Din Trone, o Gud! staar i al Evighed, og Rettens
      Kongestav er dit Riges Kongestav.
  9.  Du elskede Retfærdighed og hadede Lovløshed, derfor har Gud, din
      Gud, salvet dig med Glædens Olie fremfor dine Medbrødre".
 10.  Og: "Du, Herre! har i Begyndelsen grundfæstet Jorden, og Himlene
      ere dine Hænders Gerninger.
 11.  De skulle forgaa, men du bliver; og de skulle til Hobe ældes som
      et Klædebon,
 12.  ja, som et Klæde skal du sammenrulle dem, og de skulle
      omskiftes; men du er den samme, og dine Aar skulle ikke faa Ende".
 13.  Men til hvilken af Englene sagde han nogen Sinde: "Sæt dig ved
      min højre Haand, indtil jeg faar lagt dine Fjender som en Skammel
      for dine Fødder"?
 14.  Ere de ikke alle tjenende Aander, som udsendes til Hjælp for
      deres Skyld, der skulle arve Frelse?
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae02">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 2</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 2</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 2</indextitle>
   <firstline>Derfor bør vi des mere agte paa det, vi have hørt</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Derfor bør vi des mere agte paa det, vi have hørt, for at vi ikke
      skulle rives bort.
  2.  Thi naar det Ord, som taltes ved Engle, blev urokket, og hver
      Overtrædelse og Ulydighed fik velforskyldt Løn,
  3.  hvorledes skulle da vi undfly, naar vi ikke bryde os om saa stor
      en Frelse, som jo efter først at være bleven forkyndt ved
      Herren, er bleven stadfæstet for os af dem, som havde hørt ham,
  4.  idet Gud vidnede med baade ved Tegn og Undere og mange Haande
      kraftige Gerninger og ved Meddelelse af den Helligaand efter sin
      Villie.

  5.  Thi det var ikke Engle, han underlagde den kommende Verden, om
      hvilken vi tale.
  6.  Men en har vidnet et Sted og sagt: "Hvad er et Menneske, at du
      kommer ham i Hu? eller en Menneskesøn, at du ser til ham?
  7.  Du gjorde ham en kort Tid ringere end Engle; med Herlighed og
      Ære kronede du ham;
  8.  alle Ting lagde du under hans Fødder". - Idet han nemlig
      underlagde ham alle Ting, undtog han intet fra at være ham
      underlagt. Nu se vi imidlertid endnu ikke alle Ting underlagte
      ham;
  9.  men ham, som en kort Tid var bleven gjort ringere end Engle,
      Jesus, se vi paa Grund af Dødens Lidelse kronet med Herlighed og
      Ære, for at han ved Guds Naade maa have smagt Døden for alle.

 10.  Thi det sømmede sig ham, for hvis Skyld alle Ting ere, og ved
      hvem alle Ting ere, naar han førte mange Sønner til Herlighed, da
      at fuldkomme deres Frelses Ophavsmand igennem Lidelser.
 11.  Thi baade den, som helliger, og de, som helliges, ere alle af
      een; hvorfor han ikke skammer sig ved at kalde dem Brødre,
 12.  naar han siger: "Jeg vil forkynde dit Navn for mine Brødre, midt
      i en Menighed vil jeg lovsynge dig."
 13.  Og fremdeles: "Jeg vil forlade mig paa ham." Og fremdeles: "Se,
      her er jeg og de Børn, som Gud har givet mig."
 14.  Efterdi da Børnene ere delagtige i Blod og Kød, blev ogsaa han i
      lige Maade delagtig deri, for at han ved Døden skulde gøre den
      magtesløs, som har Dødens Vælde, det er Djævelen,
 15.  og befri alle dem, som paa Grund af Dødsfrygt vare under Trældom
      al deres Livs Tid.
 16.  Thi det er jo dog ikke Engle, han tager sig af, men Abrahams Sæd
      tager han sig af.
 17.  Derfor maatte han blive sine Brødre lig i alle Ting, for at han
      kunde blive en barmhjertig og trofast Ypperstepræst over for Gud
      til at sone Folkets Synder.
 18.  Thi idet han har lidt, kan han som den, der selv er fristet,
      komme dem til Hjælp, som fristes.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae03">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 3</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 3</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 3</indextitle>
   <firstline>Derfor, hellige Brødre, delagtige i en himmelsk Kaldelse!</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Derfor, hellige Brødre, delagtige i en himmelsk Kaldelse! ser
      hen til vor Bekendelses Udsending og Ypperstepræst, Jesus,
  2.  der var tro imod den, som beskikkede ham, ligesom ogsaa Moses var
      det i hele hans Hus.
  3.  Thi han er kendt værdig til større Herlighed end Moses, i samme
      Maal som den, der har indrettet et Hus, har større Ære end Huset
      selv.
  4.  Thi hvert Hus indrettes af nogen; men den, som har indrettet
      alt, er Gud.
  5.  Og Moses var vel tro i hele hans Hus, som en Tjener, til
      Vidnesbyrd om, hvad der skulde tales;
  6.  men Kristus er det som en Søn over hans Hus; og hans Hus ere vi,
      saafremt vi fastholde Haabets Frimodighed og Ros urokket indtil
      Enden.

  7.  Derfor, som den Helligaand siger: "I Dag, naar I høre hans Røst,
  8.  da forhærder ikke eders Hjerter, som det skete i Forbitrelsen,
      paa Fristelsens Dag i Ørkenen,
  9.  hvor eders Fædre fristede mig ved at sætte mig paa Prøve, og de
      saa dog mine Gerninger i fyrretyve Aar.
 10.  Derfor harmedes jeg paa denne Slægt og sagde: De fare altid vild
      i Hjertet; men de kendte ikke mine Veje,
 11.  saa jeg svor i min Vrede: Sandelig, de skulle ikke gaa ind til min
      Hvile" -
 12.  saa ser til, Brødre! at der ikke nogen Sinde i nogen af eder skal
      findes et ondt, vantro Hjerte, saa at han falder fra den levende
      Gud.
 13.  Men formaner hverandre hver Dag, saa længe det hedder "i Dag",
      for at ikke nogen af eder skal forhærdes ved Syndens Bedrag.
 14.  Thi vi ere blevne delagtige i Kristus, saafremt vi fastholde vor
      første Fortrøstning urokket indtil Enden.
 15.  Naar der sigs: "I Dag, - naar I høre hans Røst, da forhærder ikke
      eders Hjerter som i Forbitrelsen":
 16.  hvem vare da vel de, som hørte og dog voldte Forbitrelse? Mon
      ikke alle, som gik ud af Ægypten ved Moses?
 17.  Men paa hvem harmedes han i fyrretyve Aar? Mon ikke paa dem, som
      syndede, hvis døde Kroppe faldt i Ørkenen?
 18.  Og over for hvem tilsvor han, at de ikke skulde gaa ind til hans
      Hvile, uden dem, som vare blevne genstridige?
 19.  Og vi se, at de ikke kunde gaa ind paa Grund af Vantro.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae04">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 4</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 4</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 4</indextitle>
   <firstline>Lader os derfor, da der endnu staar en Forjættelse tilbage</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Lader os derfor, da der endnu staar en Forjættelse tilbage om at
      indgaa til hans Hvile, vogte os for, at nogen af eder skal mene,
      at han er kommen for silde.
  2.  Thi ogsaa os er der forkyndt godt Budskab ligesom hine; men
      Ordet, som de hørte, hjalp ikke dem, fordi det ikke var forenet
      med Troen hos dem, som hørte det.
  3.  Thi vi gaa ind til Hvilen, vi, som ere komne til Troen, efter
      hvad han har sagt: "Saa svor jeg i min Vrede: Sandelig, de skulle
      ikke gaa ind til min Hvile", omendskønt Gerningerne vare
      fuldbragte fra Verdens Grundlæggelse.
  4.  Thi han har et Sted sagt om den syvende Dag saaledes: "Og Gud
      hvilede paa den syvende Dag fra alle sine Gerninger."
  5.  Og fremdeles paa dette Sted: "Sandelig, de skulle ikke gaa ind til
      min Hvile."
  6.  Efterdi der altsaa staar tilbage, at nogle skulle gaa ind til den,
      og de, hvem der først blev forkyndt godt Budskab, ikke gik ind
      for deres Genstridigheds Skyld:
  7.  saa bestemmer han atter en Dag: "I Dag", siger han ved David saa
      lang Tid efter, (som ovenfor sagt): "I Dag, naar I høre hans
      Røst, da forhærder ikke eders Hjerter!"
  8.  Thi dersom Josva havde skaffet dem Hvile, da vilde han ikke tale
      om en anden Dag siden efter.
  9.  Altsaa er der en Sabbatshvile tilbage for Guds Folk.
 10.  Thi den, som er gaaet ind til hans Hvile, ogsaa han har faaet Hvile
      fra sine Gerninger, ligesom Gud fra sine.

 11.  Lader os derfor gøre os Flid for at gaa ind til hin Hvile, for at
      ikke nogen skal falde ved den samme Genstridighed, som hine gave
      Eksempel paa.
 12.  Thi Guds Ord er levende og kraftigt og skarpere end noget
      tveægget Sværd og trænger igennem, indtil det deler Sjæl og Aand,
      Ledemod saavel som Marv, og dømmer over Hjertets Tanker og Raad.
 13.  Og ingen Skabning er usynlig for hans Aasyn; men alle Ting ere
      nøgne og udspændte for hans Øjne, hvem vi staa til Regnskab.

 14.  Efterdi vi altsaa have en stor Ypperstepræst, som er gaaet igennem
      Himlene, Jesus, Guds Søn, da lader os holde fast ved
      Bekendelsen!
 15.  Thi vi have ikke en Ypperstepræst, som ej kan have Medlidenhed
      med vore Skrøbeligheder, men en saadan, som er fristet i alle
      Ting i Lighed med os, dog uden Synd.
 16.  Derfor lader os træde frem med Frimodighed for Naadens Trone, for
      at vi kunne faa Barmhjertighed og finde Naade til betimelig Hjælp.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae05">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 5</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 5</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 5</indextitle>
   <firstline>Thi hver Ypperstepræst tages iblandt Mennesker</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Thi hver Ypperstepræst tages iblandt Mennesker og indsættes for
      Mennesker til Tjenesten for Gud, for at han skal frembære baade
      Gaver og Slagtofre for Synder,
  2.  som en, der kan bære over med de vankundige og vildfarende,
      eftersom han ogsaa selv er stedt i Skrøbelighed
  3.  og for dens Skyld maa frembære Syndoffer, som for Folket saaledes
      ogsaa for sig selv
  4.  Og ingen tager sig selv den Ære, men han kaldes af Gud, ligesom
      jo ogsaa Aron.

  5.  Saaledes har ej heller Kristus tillagt sig selv den Ære at blive
      Ypperstepræst, men den, som sagde til ham: "Du er min Søn, jeg
      har født dig i Dag,"
  6.  som han jo ogsaa siger et andet Sted: "Du er Præst til evig Tid,
      efter Melkisedeks Vis,"
  7.  han, som i sit Køds Dage med stærkt Raab og Taarer frembar Bønner
      og ydmyge Begæringer til den, der kunde frelse ham fra Døden, og
      blev bønhørt i sin Angst,
  8.  og saaledes, endskønt han var Søn, lærte Lydighed af det, han
      led,
  9.  og efter at være fuldkommet blev Aarsag til evig Frelse for alle
      dem, som lyde ham,
 10.  idet han af Gud blev kaldt Ypperstepræst efter Melkisedeks Vis.

 11.  Herom have vi meget at sige, og det er vanskeligt at forklare,
      efterdi I ere blevne sløve til at høre.
 12.  Thi skønt I efter Tiden endog burde være Lærere, trænge I atter
      til, at man skal lære eder Begyndelsesgrundene i Guds Ord, og I
      ere blevne saadanne, som trænge til Mælk og ikke til fast Føde.
 13.  Thi hver, som faar Mælk, er ukyndig i den rette Tale, thi han er
      spæd;
 14.  men for de fuldkomne er den faste Føde, for dem, som paa Grund af
      deres Erfaring have Sanserne øvede til at skelne mellem godt og
      ondt.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae06">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 6</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 6</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 6</indextitle>
   <firstline>Lader os derfor forbigaa Begyndelsesordet om Kristus</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Lader os derfor forbigaa Begyndelsesordet om Kristus og skride
      frem til Fuldkommenhed uden atter at lægge Grundvold med
      Omvendelse fra døde Gerninger og med Tro paa Gud,
  2.  med Lære om Døbelser og Haandspaalæggelse og dødes Opstandelse og
      evig Dom.
  3.  Ja, dette ville vi gøre, saafremt Gud tilsteder det.
  4.  Thi dem, som een Gang ere blevne oplyste og have smagt den
      himmelske Gave og ere blevne delagtige i den Helligaand
  5.  og have smagt Guds gode Ord og den kommende Verdens Kræfter, og
      som ere faldne fra, - dem er det umuligt atter at forny til
      Omvendelse
  6.  da de igen korsfæste sig Guds Søn og stille ham til Spot.
  7.  Thi Jorden, som drikker den ofte derpaa faldende Regn og
      frembringer Vækster, tjenlige for dem, for hvis Skyld den ogsaa
      dyrkes, faar Velsignelse fra Gud;
  8.  men naar den bærer Torne og Tidsler, er den ubrugbar og
      Forbandelse nær; Enden med den er at brændes.

  9.  Dog, i Henseende til eder, I elskede! ere vi overbeviste om det
      bedre og det, som bringer Frelse, selv om vi tale saaledes.
 10.  Thi Gud er ikke uretfærdig, saa at han skulde glemme eders
      Gerning og den Kærlighed, som I have udvist imod hans Navn, idet
      I have tjent og tjene de hellige.
 11.  Men vi ønske, at enhver af eder maa udvise den samme Iver efter
      den fulde Vished i Haabet indtil Enden,
 12.  for at I ikke skulle blive sløve, men efterfølge dem, som ved
      Tro og Taalmodighed arve Forjættelserne.
 13.  Thi da Gud gav Abraham Forjættelsen, svor han ved sig selv,
      fordi han ingen større havde at sværge ved, og sagde:
 14.  "Sandelig, jeg vil rigeligt velsigne dig og rigeligt
      mangfoldiggøre dig."
 15.  Og saaledes opnaaede han Forjættelsen ved at vente taalmodigt.
 16.  Mennesker sværge jo ved en større, og Eden er dem en Ende paa al
      Modsigelse til Stadfæstelse.
 17.  Derfor, da Gud ydermere vilde vise Forjættelsens Arvinger sit
      Raads Uforanderlighed, føjede han en Ed dertil,
 18.  for at vi ved to uforanderlige Ting, i hvilke det var umuligt,
      at Gud kunde lyve, skulde have en kraftig Opmuntring, vi, som
      ere flyede hen for at holde fast ved det Haab, som ligger foran
      os,
 19.  hvilket vi have som et Sjælens Anker, der er sikkert og fast og
      gaar ind inden for Forhænget,
 20.  hvor Jesus som Forløber gik ind for os, idet han efter
      Melkisedeks Vis blev Ypperstepræst til evig Tid.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae07">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 7</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 7</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 7</indextitle>
   <firstline>Thi denne Melkisedek, Konge i Salem, den højeste Guds Præst</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Thi denne Melkisedek, Konge i Salem, den højeste Guds Præst, som
      gik Abraham i Møde, da han vendte tilbage fra Kongernes
      Nederlag, og velsignede ham,
  2.  hvem ogsaa Abraham gav Tiende af alt, og som, naar hans Navn
      udlægges, først er Retfærdigheds Konge, dernæst ogsaa Salems
      Konge, det er: Freds Konge,
  3.  uden Fader, uden Moder, uden Slægtregister, uden Dages
      Begyndelse og uden Livs Ende, men gjort lig med Guds Søn, - han
      forbliver Præst for bestandig.

  4.  Ser dog, hvor stor denne er, hvem endog Patriarken Abraham gav
      Tiende af Byttet.
  5.  Og hine, som, idet de høre til Levi Sønner, faa Præstedømmet,
      have et Bud om at tage Tiende efter Loven af Folket, det er af
      deres Brødre, endskønt disse ere udgaaede af Abrahams Lænd;
  6.  men han, som ikke regner sin Slægt fra dem, har taget Tiende af
      Abraham og har velsignet den, som havde Forjættelserne.
  7.  Men uden al Modsigelse er det den ringere, som velsignes af den
      ypperligere.
  8.  Og her er det dødelige Mennesker, som tager Tiende; men der er
      det en, om hvem der vidnes, at han lever.
  9.  Ja, saa at sige, har endog Levi, som tager Tiende, igennem
      Abraham givet Tiende;
 10.  thi han var endnu i Faderens Lænd, da Melkisedek gik denne i
      Møde.

 11.  Hvis der altsaa var Fuldkommelse at faa ved det levitiske
      Præstedømme (thi paa Grundlag af dette har jo Folket faaet Loven),
      hvilken Trang var der da yderligere til, at en anden Slags Præst
      skulde opstaa efter Melkisedeks Vis og ikke nævnes efter Arons
      Vis?
 12.  Naar nemlig Præstedømmet omskiftes, sker der med Nødvendighed
      ogsaa en Omskiftelse af Loven.
 13.  Thi han, om hvem dette siges, har hørt til en anden Stamme, af
      hvilken ingen har taget Vare paa Alteret.
 14.  thi det er vitterligt, at af Juda er vor Herre oprunden, og for
      den Stammes Vedkommende har Moses intet talt om Præster.
 15.  Og det bliver end ydermere klart, naar der i Lighed med
      Melkisedek opstaar en anden Slags Præst,
 16.  som ikke er bleven det efter et kødeligt Buds Lov, men efter et
      uopløseligt Livs Kraft.
 17.  Thi han faar det Vidnesbyrd: "Du er Præst til evig Tid efter
      Melkisedeks Vis."
 18.  Thi vel sker der Ophævelse af et forudgaaende Bud, fordi det var
      svagt og unyttigt
 19.  (thi Loven har ikke fuldkommet noget); men der sker Indførelse
      af et bedre Haab, ved hvilket vi nærme os til Gud.
 20.  Og saa vist som det ikke er sket uden Ed,
 21.  (thi hine ere blevne Præster uden Ed, men denne med Ed, ved den,
      som siger til ham: "Herren svor, og han skal ikke angre det: Du
      er Præst til evig Tid"):
 22.  saa vist er Jesus bleven Borgen for en bedre Pagt.
 23.  Og hine ere blevne Præster, flere efter hinanden, fordi de ved
      Døden hindredes i at vedblive;
 24.  men denne har et uforgængeligt Præstedømme, fordi han bliver til
      evig Tid,
 25.  hvorfor han ogsaa kan fuldkomment frelse dem, som komme til Gud
      ved ham, efterdi han lever altid til at gaa i Forbøn for dem.

 26.  Thi en saadan Ypperstepræst var det ogsaa, som sømmede sig for os,
      en from, uskyldig, ubesmittet, adskilt fra Syndere og ophøjet
      over Himlene;
 27.  en, som ikke hver Dag har nødig, som Ypperstepræsterne, at
      frembære Ofre først for sine egne Synder, derefter for Folkets;
      thi dette gjorde han een Gang for alle, da han ofrede sig selv.
 28.  Thi Loven indsætter til Ypperstepræster Mennesker, som have
      Skrøbelighed; men Edens Ord, som kom senere end Loven, indsætter
      en Søn, som er fuldkommet til evig Tid:
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae08">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 8</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 8</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 8</indextitle>
   <firstline>Men Hovedpunktet ved det, hvorom her tales</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Men Hovedpunktet ved det, hvorom her tales, er dette: vi have en
      saadan Ypperstepræst, der har taget Sæde paa højre Side af
      Majestætens Trone i Himlene
  2.  som Tjener ved Helligdommen og det sande Tabernakel, hvilket
      Herren har oprejst, og ikke et Menneske.
  3.  Thi hver Ypperstepræst indsættes til at frembære Gaver og
      Slagtofre; derfor er det nødvendigt, at ogsaa denne maa have noget
      at frembære.
  4.  Dersom han nu var paa Jorden, da var han ikke engang Præst,
      efterdi der her er dem, som frembære Gaverne efter Loven;
  5.  hvilke jo tjene ved en Afbildning og Skygge af det himmelske,
      saaledes som det blev Moses betydet af Gud, da han skulde
      indrette Tabernaklet: "Se til, sagde han, at du gør alting efter
      det Forbillede, der blev vist dig paa Bjerget."

  6.  Men nu har han faaet en saa meget ypperligere Tjeneste, som han
      ogsaa er Mellemmand for en bedre Pagt, der jo er grundet paa bedre
      Forjættelser.
  7.  Thi dersom hin første var udadlelig, da vilde der ikke blive
      søgt Sted for en anden.
  8.  Thi dadlende siger han til dem: "Se, der kommer Dage, siger
      Herren, da jeg vil slutte en ny Pagt med Israels Hus og med
      Judas Hus;
  9.  ikke som den Pagt, jeg gjorde med deres Fædre paa den Dag, da jeg
      tog dem ved Haanden for at føre dem ud af Ægyptens Land; thi de
      bleve ikke i min Pagt, og jeg brød mig ikke om dem, siger
      Herren.
 10.  Thi dette er den Pagt, som jeg vil oprette med Israels Hus efter
      de Dage, siger Herren: Jeg vil give mine Love i deres Sind, og
      jeg vil indskrive dem i deres Hjerte, og jeg vil være deres Gud,
      og de skulle være mit Folk.
 11.  Og de skulle ikke lære hver sin Medborger og hver sin Broder og
      sige: Kend Herren; thi de skulle alle kende mig, fra den mindste
      indtil den største iblandt dem.
 12.  Thi jeg vil være naadig imod deres Uretfærdigheder og ikke mere
      ihukomme deres Synder."
 13.  Naar han siger: "en ny", har han erklæret den første for gammel;
      men det, som bliver gammelt og ældes, er nu ved at forsvinde.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae09">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 9</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 9</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 9</indextitle>
   <firstline>Vel havde ogsaa den første Pagt Forskrifter for Gudstjenesten</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Vel havde ogsaa den første Pagt Forskrifter for Gudstjenesten og
      en jordisk Helligdom.
  2.  Thi der var indrettet et Telt, det forreste, hvori Lysestagen
      var og Bordet og Skuebrødene, det, som jo kaldes det Hellige.
  3.  Men bag det andet Forhæng var et Telt, det, som kaldes det
      Allerhelligste,
  4.  som havde et gyldent Røgelsealter og Pagtens Ark, overalt
      beklædt med Guld, i hvilken der var en Guldkrukke med Mannaen,
      og Arons Stav, som havde blomstret, og Pagtens Tavler,
  5.  men oven over den var Herlighedens Keruber, som overskyggede
      Naadestolen, hvorom der nu ikke skal tales enkeltvis.
  6.  Idet nu dette er saaledes indrettet, gaa Præsterne til Stadighed
      ind i det forreste Telt, naar de forrette Tjenesten;
  7.  men i det andet gaar alene Ypperstepræsten ind een Gang om Aaret,
      ikke uden Blod, hvilket han ofrer for sig selv og Folkets
      Forseelser,
  8.  hvorved den Helligaand giver til Kende, at Vejen til Helligdommen
      endnu ikke er bleven aabenbar, saa længe det forreste Telt endnu
      staar,
  9.  hvilket jo er et Sindbillede indtil den nærværende Tid, og
      stemmende hermed frembæres der baade Gaver og Ofre, som ikke i
      Henseende til Samvittigheden kunne fuldkomme den, der forretter
      sin Gudsdyrkelse,
 10.  men som kun, ved Siden af Mad og Drikke og forskellige
      Tvættelser, ere kødelige Forskrifter, paalagte indtil den rette
      Ordnings Tid.

 11.  Men da Kristus kom som Ypperstepræst for de kommende Goder, gik
      han igennem det større og fuldkomnere Telt, som ikke er gjort
      med Hænder, det er: som ikke er af denne Skabning,
 12.  og gik ikke heller med Blod af Bukke eller Kalve, men med sit
      eget Blod een Gang for alle ind i Helligdommen og vandt en evig
      Forløsning.
 13.  Thi dersom Blodet af Bukke og Tyre og Aske af en Kvie ved at
      stænkes paa de besmittede helliger til Kødets Renhed:
 14.  hvor meget mere skal da Kristi Blod, hans, som ved en evig Aand
      frembar sig selv lydeløs for Gud, rense eders Samvittighed fra
      døde Gerninger til at tjene den levende Gud?

 15.  Og derfor er han Mellemmand for en ny Pagt, for at de kaldede,
      da der har fundet Død Sted til Genløsning fra Overtrædelserne
      under den første Pagt, maa faa den evige Arvs Forjættelse.
 16.  Thi hvor der er en Arvepagt, der er det nødvendigt, at hans Død,
      som har oprettet Pagten, skal godtgøres.
 17.  Thi en Arvepagt er urokkelig efter døde, da den ingen Sinde
      træder i Kraft, medens den, som har oprettet den, lever.
 18.  Derfor er heller ikke den første bleven indviet uden Blod
 19.  Thi da hvert Bud efter Loven var forkyndt af Moses for hele
      Folket, tog han Kalve- og Bukkeblod med Vand og skarlagenrød Uld
      og Isop og bestænkede baade Bogen selv og hele Folket, idet han
      sagde:
 20.  "Dette er den Pagts Blod, hvilken Gud har paalagt eder."
 21.  Og Tabernaklet og alle Tjenestens Redskaber bestænkede han
      ligeledes med Blodet.
 22.  Og næsten alt bliver efter Loven renset med Blod, og uden Blods
      Udgydelse sker der ikke Forladelse.

 23.  Altsaa var det en Nødvendighed, at Afbildningerne af de himmelske
      Ting skulde renses herved, men selve de himmelske Ting ved bedre
      Ofre end disse.
 24.  Thi Kristus gik ikke ind i en Helligdom, som var gjort med
      Hænder og kun var et Billede af den sande, men ind i selve
      Himmelen for nu at træde frem for Guds Ansigt til Bedste for os;
 25.  ikke heller for at han skulde ofre sig selv mange Gange, ligesom
      Ypperstepræsten hvert Aar gaar ind i Helligdommen med fremmed
      Blod;
 26.  ellers havde han maattet lide mange Gange fra Verdens
      Grundlæggelse; men nu er han een Gang for alle ved Tidernes
      Fuldendelse aabenbaret for at bortskaffe Synden ved sit Offer.
 27.  Og ligesom det er Menneskene beskikket at dø een Gang og
      derefter Dom,
 28.  saaledes skal ogsaa Kristus, efter at være bleven een Gang ofret
      for at bære manges Synder, anden Gang, uden Synd, vise sig for
      dem, som foruente ham til Frelse.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae10">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 10</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 10</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 10</indextitle>
   <firstline>Thi da Loven kun har en Skygge af de kommende Goder</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Thi da Loven kun har en Skygge af de kommende Goder og ikke
      Tingenes Skikkelse selv, kan den aldrig ved de samme aarlige
      Ofre, som de bestandig frembære, fuldkomme dem, som træde frem
      dermed.
  2.  Vilde man ikke ellers have ophørt at frembære dem, fordi de
      ofrende ikke mere havde nogen Bevidsthed om Synder, naar de een
      Gang vare rensede?
  3.  Men ved Ofrene sker Aar for Aar Ihukommelse af Synder.
  4.  Thi det er umuligt, at Blod af Tyre og Bukke kan borttage
      Synder.

  5.  Derfor siger han, idet han indtræder i Verden: "Slagtoffer og
      Madoffer havde du ikke Lyst til; men et Legeme beredte du mig;
  6.  Brændofre og Syndofre havde du ikke Behag i.
  7.  Da sagde jeg: Se, jeg er kommen (i Bogrullen er der skrevet om
      mig) for at gøre, Gud! din Villie."
  8.  Medens han først siger: "Slagtofre og Madofre og Brændofre og
      Syndofre havde du ikke Lyst til og ej heller Behag i" (og disse
      frembæres dog efter Loven),
  9.  saa har han derefter sagt: "Se, jeg er kommen for at gøre din
      Villie." Han ophæver det første for at fastsætte det andet.
 10.  Og ved denne Villie ere vi helligede ved Ofringen af Jesu Kristi
      Legeme een Gang for alle.
 11.  Og hver Præst staar daglig og tjener og ofrer mange Gange de
      samme Ofre, som dog aldrig kunne borttage Synder.
 12.  Men denne har efter at have ofret eet Offer for Synderne sat sig
      for bestandig ved Guds højre Haand,
 13.  idet han for øvrigt venter paa, at hans Fjender skulle lægges som
      en Skammel for hans Fødder.
 14.  Thi med et eneste Offer har han for bestandig fuldkommet dem,
      som helliges.
 15.  Men ogsaa den Helligaand giver os Vidnesbyrd; thi efter at have
      sagt:
 16.  "Dette er den Pagt, som jeg vil oprette med dem efter de Dage,"
      siger Herren: "Jeg vil give mine Love i deres Hjerter, og jeg
      vil indskrive dem i deres Sind,
 17.  og deres Synder og deres Overtrædelser vil jeg ikke mere
      ihukomme."
 18.  Men hvor der er Forladelse for disse, er der ikke mere Offer for
      Synd.

 19.  Efterdi vi da, Brødre! have Frimodighed til den Indgang i
      Helligdommen ved Jesu Blod,
 20.  som han indviede os som en ny og levende Vej igennem Forhænget,
      det er hans Kød,
 21.  og efterdi vi have en stor Præst over Guds Hus:
 22.  saa lader os træde frem med et sandt Hjerte, i Troens fulde
      Forvisning, med Hjerterne ved Bestænkelsen rensede fra en ond
      Samvittighed, og Legemet tvættet med rent Vand;
 23.  lader os fastholde Haabets Bekendelse urokket; thi trofast er
      han, som gav Forjættelsen;
 24.  og lader os give Agt paa hverandre, saa vi opflamme hverandre til
      Kærlighed og gode Gerninger
 25.  og ikke forlade vor egen Forsamling, som nogle have for Skik,
      men formane hverandre, og det saa meget mere, som I se, at Dagen
      nærmer sig.

 26.  Thi synde vi med Villie, efter at have modtaget Sandhedens
      Erkendelse, er der intet Offer mere tilbage for Synder,
 27.  men en frygtelig Forventelse af Dom og en brændende Nidkærhed,
      som skal fortære de genstridige.
 28.  Naar en har brudt med Mose Lov, dør han uden Barmhjertighed paa to
      eller tre Vidners Udsagn;
 29.  hvor meget værre Straf mene I da, at den skal agtes værd, som
      træder Guds Søn under Fod og agter Pagtens Blod, hvormed han
      blev helliget, for urent og forhaaner Naadens Aand?
 30.  Thi vi kende den, som har sagt: "Mig hører Hævnen til, jeg vil
      betale, siger Herren;" og fremdeles: "Herren skal dømme sit
      Folk."
 31.  Det er frygteligt at falde i den levende Guds Hænder.

 32.  Men kommer de forrige Dage i Hu, i hvilke I, efter at I vare
      blevne oplyste, udholdt megen Kamp i Lidelser,
 33.  idet I dels selv ved Forhaanelser og Trængsler bleve et Skuespil,
      dels gjorde fælles Sag med dem, som fristede saadanne Kaar.
 34.  Thi baade havde I Medlidenhed med de fangne, og I fandt eder med
      Glæde i, at man røvede, hvad I ejede, vidende, at I selv have en
      bedre og blivende Ejendom.
 35.  Kaster altsaa ikke eders Frimodighed bort, hvilken jo har stor
      Belønning;
 36.  thi I have Udholdenhed nødig, for at I, naar I have gjort Guds
      Villie, kunne opnaa Forjættelsen.
 37.  Thi "der er endnu kun en saare liden Stund, saa kommer han, der
      skal komme, og han vil ikke tøve.
 38.  Men min retfærdige skal leve af Tro; og dersom han unddrager
      sig, har min Sjæl ikke Behag i ham."
 39.  Men vi ere ikke af dem, som unddrage sig, til Fortabelse, men af
      dem, som tro, til Sjælens Frelse,
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae11">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 11</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 11</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 11</indextitle>
   <firstline>Men Tro er en Fortrøstning til det, som haabes</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Men Tro er en Fortrøstning til det, som haabes, en Overbevisning
      om Ting, som ikke ses.
  2.  Ved den fik jo de gamle godt Vidnesbyrd.
  3.  Ved Tro fatte vi, at Verden er bleven skabt ved Guds Ord, saa det
      ikke er af synlige Ting, at det, som ses, er blevet til.
  4.  Ved Tro ofrede Abel Gud et bedre Offer end Kain, og ved den fik
      han det Vidnesbyrd, at han var retfærdig, idet Gud bevidnede sit
      Velbehag i hans Gaver; og ved den taler han endnu efter sin Død.
  5.  Ved Tro blev Enok borttagen, for at han ikke skulde se Døden, og
      han blev ikke funden, efterdi Gud havde taget ham bort; thi før
      Borttagelsen har han faaet det Vidnesbyrd, at han har behaget
      Gud.
  6.  Men uden Tro er det umuligt at behage ham; thi den, som kommer
      frem for Gud, bør tro, at han er til, og at han bliver deres
      Belønner, som søge ham.
  7.  Ved Tro var det, at Noa, advaret af Gud om det, som endnu ikke
      saas, i Gudsfrygt indrettede en Ark til Frelse for sit Hus; ved
      den domfældte han Verden og blev Arving til Retfærdigheden
      ifølge Tro.
  8.  Ved Tro adlød Abraham, da han blev kaldet, saa han gik ud til et
      Sted, som han skulde tage til Arv; og han gik ud, skønt han ikke
      vidste, hvor han kom hen.
  9.  Ved Tro blev han Udlænding i Forjættelsens Land som i et fremmed
      og boede i Telte med Isak og Jakob, som vare Medarvinger til
      samme Forjættelse;
 10.  thi han forventede den Stad, som har fast Grundvold, hvis
      Bygmester og Grundlægger er Gud.
 11.  Ved Tro fik endog Sara selv Kraft til at undfange endog ud over
      sin Alders Tid; thi hun holdt ham for trofast, som havde
      forjættet det.
 12.  Derfor avledes der ogsaa af en, og det en udlevet, som Himmelens
      Stjerner i Mangfoldighed og som Sandet ved Havets Bred, det, som
      ikke kan tælles.
 13.  I Tro døde alle disse uden at have opnaaet Forjættelserne; men de
      saa dem langt borte og hilsede dem og bekendte, at de vare
      fremmede og Udlændinge paa Jorden.
 14.  De, som sige saadant, give jo klarlig til Kende, at de søge et
      Fædreland.
 15.  Og dersom de havde haft det, hvorfra de vare udgaaede, i Tanker,
      havde de vel haft Tid til at vende tilbage;
 16.  men nu hige de efter et bedre, det er et himmelsk; derfor
      skammer Gud sig ikke ved dem, ved at kaldes deres Gud; thi han
      har beredt dem en Stad.
 17.  Ved Tro har Abraham ofret Isak, da han blev prøvet, ja, den
      enbaarne ofrede han, som havde modtaget Forjættelserne,
 18.  til hvem der var sagt: "I Isak skal en Sæd faa Navn efter dig;"
 19.  thi han betænkte, at Gud var mægtig endog til at oprejse fra de
      døde, hvorfra han jo ogsaa lignelsesvis fik ham tilbage.
 20.  Ved Tro udtalte Isak Velsignelse over Jakob og Esau angaaende
      kommende Ting.
 21.  Ved Tro velsignede Jakob døende hver af Josefs Sønner og tilbad,
      lænende sig over sin Stav.
 22.  Ved Tro talte Josef paa sit yderste om Israels Børns Udgang og
      gav Befaling om sine Ben.
 23.  Ved Tro blev Moses, da han var født, skjult i tre Maaneder af
      sine Forældre, fordi de saa, at Barnet var dejligt, og de
      frygtede ikke for Kongens Befaling.
 24.  Ved Tro nægtede Moses, da han var bleven stor, at kaldes Søn af
      Faraos Datter
 25.  og valgte hellere at lide ondt med Guds Folk end at have en
      kortvarig Nydelse af Synd,
 26.  idet han agtede Kristi Forsmædelse for større Rigdom end
      Ægyptens Skatte; thi han saa hen til Belønningen.
 27.  Ved Tro forlod han Ægypten uden at frygte for Kongens Vrede; thi
      som om han saa den usynlige, holdt han ud.
 28.  Ved Tro har han indstiftet Paasken og Paastrygelsen af Blodet, for
      at den, som ødelagde de førstefødte, ikke skulde røre dem.
 29.  Ved Tro gik de igennem det røde Hav som over tørt Land, medens
      Ægypterne druknede under Forsøget derpaa.
 30.  Ved Tro faldt Jerikos Mure, efter at de vare omgaaede i syv Dage.
 31.  Ved Tro undgik Skøgen Rahab at omkomme med de genstridige; thi
      hun modtog Spejderne med Fred.
 32.  Dog, hvorfor skal jeg tale mere? Tiden vil jo fattes mig, hvis
      jeg skal fortælle om Gideon, Barak, Samson, Jefta, David og
      Samuel og Profeterne,
 33.  som ved Tro overvandt Riger, øvede Retfærdighed, opnaaede
      Forjættelser, stoppede Løvers Mund,
 34.  slukkede Ilds Kraft, undslap Sværds Od, bleve stærke efter
      Svaghed, bleve vældige i Krig, bragte fremmedes Hære til at
      vige.
 35.  Kvinder fik deres døde igen ved Opstandelse. Andre bleve lagte
      paa Pinebænk og toge ikke imod Befrielse, for at de maatte opnaa en
      bedre Opstandelse.
 36.  Andre maatte friste Forhaanelser og Hudstrygelser, tilmed Lænker
      og Fængsel;
 37.  de bleve stenede, gennemsavede, fristede, dræbte med Sværd, gik
      omkring i Faare- og Gedeskind, lidende Mangel, betrængte,
      mishandlede
 38.  (dem var Verden ikke værd), omvankende i Ørkener og paa Bjerge og
      i Huler og Jordens Kløfter.
 39.  Og alle disse, skønt de havde Vidnesbyrd for deres Tro, opnaaede
      ikke Forjættelsen,
 40.  efterdi Gud forud havde udset noget bedre for os, for at de ikke
      skulde fuldkommes uden os.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae12">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 12</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 12</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 12</indextitle>
   <firstline>Derfor lader ogsaa os, efterdi vi have saa stor en Sky af Vidner omkring os</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Derfor lader ogsaa os, efterdi vi have saa stor en Sky af Vidner
      omkring os, aflægge enhver Byrde og Synden, som lettelig hilder
      os, og med Udholdenhed gennemløbe den foran os liggende Bane,
  2.  idet vi se hen til Troens Begynder og Fuldender, Jesus, som for
      den foran ham liggende Glædes Skyld udholdt et Kors, idet han
      ringeagtede Skændselen, og som har taget Sæde paa højre Side af
      Guds Trone.
  3.  Ja, tænker paa ham, som har udholdt en saadan Modsigelse imod sig
      af Syndere, for at I ikke skulle blive trætte og forsagte i
      eders Sjæle,

  4.  Endnu have I ikke staaet imod indtil Blodet i eders Kamp imod
      Synden,
  5.  og I have glemt Formaningen, der jo dog taler til eder som til
      Sønner: "Min Søn! agt ikke Herrens Tugtelse ringe, vær heller
      ikke forsagt, naar du revses af ham;
  6.  thi hvem Herren elsker, den tugter han, og han slaar haardelig
      hver Søn, som han tager sig af."
  7.  Holder ud og lader eder tugte; Gud handler med eder som med
      Sønner; thi hvem er den Søn, som Faderen ikke tugter?
  8.  Men dersom I ere uden Tugtelse, hvori alle have faaet Del, da ere
      I jo uægte og ikke Sønner.
  9.  Fremdeles, vore kødelige Fædre havde vi til Optugtere, og vi
      følte Ærefrygt; skulde vi da ikke meget mere underordne os under
      Aandernes Fader og leve?
 10.  thi hine tugtede os for nogle faa Dage efter deres Tykke, men han
      gør det til vort Gavn, for at vi skulle faa Del i hans Hellighed.
 11.  Al Tugtelse synes vel, imedens den er nærværende, ikke at være
      til Glæde, men til Bedrøvelse; men siden giver den til Gengæld
      dem, som derved ere øvede, en Fredens Frugt i Retfærdighed.

 12.  Derfor, retter de slappede Hænder og de lammede Knæ,
 13.  og træder lige Spor med eders Fødder, for at ikke det lamme skal
      vrides af Led, men snarere helbredes.
 14.  Stræber efter Fred med alle og efter Helliggørelsen, uden
      hvilken ingen skal se Herren;
 15.  og ser til, at ikke nogen gaar Glip af Guds Naade, at ikke nogen
      bitter Rod skyder op og gør Skade, og de mange smittes ved den;
 16.  at ikke nogen er en utugtig eller en vanhellig som Esau, der for
      een Ret Mad solgte sin Førstefødselsret.
 17.  Thi I vide, at han ogsaa siden, da han ønskede at arve
      Velsignelsen, blev forkastet (thi han fandt ikke Rum for
      Omvendelse), omendskønt han begærede den med Taarer.

 18.  I ere jo ikke komne til en haandgribelig og brændende Ild og til
      Mulm og Mørke og Uvejr,
 19.  og ikke til Basunens Klang og til en talende Røst, hvorom de,
      der hørte den, bade, at der ikke mere maatte tales til dem.
 20.  Thi de kunde ikke bære det, som blev paabudt: "Endog om et Dyr
      rører ved Bjerget, skal det stenes".
 21.  Og - saa frygteligt var Synet - Moses sagde: "Jeg er forfærdet og
      bæver."
 22.  Men I ere komne til Zions Bjerg og til den levende Guds Stad,
      til det himmelske Jerusalem og til Englenes Titusinder i
      Højtidsskare
 23.  og til de førstefødtes Menighed, som ere indskrevne i Himlene,
      og til en Dommer, som er alles Gud, og til de fuldkommede
      retfærdiges Aander
 24.  og til den nye Pagts Mellemmand, Jesus, og til Bestænkelsens
      Blod, som taler bedre end Abel.
 25.  Ser til, at I ikke bede eder fri for den, som taler. Thi naar de,
      som bade sig fri for ham, der talte sit Guddomsord paa Jorden,
      ikke undslap, da skulle vi det meget mindre, naar vi vende os
      bort fra ham, der taler fra Himlene,
 26.  han, hvis Røst dengang rystede Jorden, men som nu har forjættet
      og sagt: "Endnu een Gang vil jeg ryste, ikke alene Jorden, men
      ogsaa Himmelen."
 27.  Men dette "endnu een Gang" giver til Kende, at de Ting, der
      rystes, skulle omskiftes, efterdi de ere skabte, for at de Ting,
      der ikke rystes, skulle blive.
 28.  Derfor, efterdi vi modtage et Rige, som ikke kan rystes, saa
      lader os være taknemmelige og derved tjene Gud til hans
      Velbehag, med Ængstelse og Frygt.
 29.  Thi vor Gud er en fortærende Ild.
</body>
</poem>

<poem id="bibelhebrae13">
<head>
   <title>Brevet til Hebræerne 13</title>
   <toctitle>Brevet til Hebræerne 13</toctitle>
   <indextitle>Brevet til Hebræerne 13</indextitle>
   <firstline>Broderkærligheden blive ved!</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Broderkærligheden blive ved!
  2.  Glemmer ikke Gæstfriheden; thi ved den have nogle, uden at vide
      det, haft Engle til Gæster.
  3.  Kommer de fangne i Hu, som vare I selv medfangne; dem, der lide
      ilde, som de, der ogsaa selv ere i et Legeme.
  4.  Ægteskabet være æret hos alle, og Ægtesengen ubesmittet; thi
      utugtige og Horkarle skal Gud dømme.
  5.  Eders Vandel være uden Pengegridskhed, nøjes med det, I have;
      thi han har selv sagt: "Jeg vil ingenlunde slippe dig og
      ingenlunde forlade dig,"
  6.  saa at vi kunne sige med frit Mod: "Herren er min Hjælper, jeg
      vil ikke frygte; hvad kan et Menneske gøre mig?"

  7.  Kommer eders Vejledere i Hu, som have forkyndt eder Guds Ord, og
      idet I betragte deres Vandrings Udgang, saa efterligner deres
      Tro!
  8.  Jesus Kristus er i Gaar og i Dag den samme, ja, til evig Tid.
  9.  Lader eder ikke lede vild af mange Haande og fremmede Lærdomme;
      thi det er godt, at Hjertet styrkes ved Naaden, ikke ved Spiser;
      thi deraf have de, som holdt sig dertil, ingen Nytte haft.
 10.  Vi have et Alter, hvorfra de, som tjene ved Tabernaklet, ikke
      have Ret til at spise.
 11.  Thi de Dyr, hvis Blod for Syndens Skyld bæres ind i Helligdommen
      af Ypperstepræsten, deres Kroppe opbrændes uden for Lejren.
 12.  Derfor led ogsaa Jesus uden for Porten, for at han kunde hellige
      Folket ved sit eget Blod.
 13.  Saa lader os da gaa ud til ham uden for Lejren, idet vi bære hans
      Forsmædelse;
 14.  thi her have vi ikke en blivende Stad, men vi søge den kommende.
 15.  Lader os da ved ham altid frembære Gud Lovprisnings Offer, det
      er: en Frugt af Læber, som bekende hans Navn.
 16.  Men glemmer ikke at gøre vel og at meddele; thi i saadanne Ofre
      har Gud Velbehag.

 17.  Lyder eders Vejledere og retter eder efter dem; thi de vaage
      over, eders Sjæle som de, der skulle gøre Regnskab - for at de
      maa gøre dette med Glæde og ikke sukkende: thi dette er eder ikke
      gavnligt.
 18.  Beder for os; thi vi ere forvissede om, at vi have en god
      Samvittighed, idet vi ønske at vandre rettelig i alle Ting.
 19.  Og jeg formaner eder des mere til at gøre dette, for at jeg
      desto snarere kan gives eder igen.

 20.  Men Fredens Gud, som førte den store Faarenes Hyrde, vor Herre
      Jesus, op fra de døde med en evig Pagts Blod,
 21.  han bringe eder til Fuldkommenhed i alt godt, til at gøre hans
      Villie, og han virke i eder det, som er velbehageligt for hans
      Aasyn, ved Jesus Kristus: ham være Æren i Evighedernes Evigheder:
      Amen.
 22.  Jeg beder eder, Brødre! at I finde eder i dette Formaningsord;
      thi jeg har jo skrevet til eder i Korthed.
 23.  Vid, at vor Broder Timotheus er løsladt; sammen med ham vil jeg
      se eder, dersom han snart kommer.
 24.  Hilser alle eders Vejledere og alle de hellige! De fra Italien
      hilse eder.
 25.  Naaden være med eder alle!
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
