<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="kolossen" author="bibel" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Paulus's Brev til Kolossenserne</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="bibelkolossen01">
<head>
   <title>Paulus' Brev til Kolossenserne 1</title>
   <toctitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 1</toctitle>
   <indextitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 1</indextitle>
   <firstline>Paulus, Kristi Jesu Apostel ved Guds Villie</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Paulus, Kristi Jesu Apostel ved Guds Villie, og Broderen
      Timotheus.
  2.  til de hellige og troende Brødre i Kristus i Kolossæ: Naade være
      med eder og Fred fra Gud vor Fader!

  3.  Vi takke Gud og vor Herres Jesu Kristi Fader altid, naar vi bede
      for eder,
  4.  da vi have hørt om eders Tro paa Kristus Jesus og den Kærlighed,
      som I have til alle de hellige
  5.  paa Grund af det Haab, som er henlagt til eder i Himlene, om
      hvilket I forud have hørt i Evangeliets Sandheds Ord,
  6.  der er kommet til eder, ligesom det ogsaa er i den hele Verden,
      idet det bærer Frugt og vokser, ligesom det ogsaa gør iblandt
      eder fra den Dag, I hørte og erkendte Guds Naade i Sandhed,
  7.  saaledes som I have lært af Epafras, vor elskede Medtjener som er
      en tro Kristi Tjener for eder,
  8.  han, som ogsaa gav os eders Kærlighed i Aanden til Kende.

  9.  Derfor have ogsaa vi fra den Dag, vi hørte det, ikke ophørt at
      bede for eder og begære, at I maatte fyldes med Erkendelsen af
      hans Villie i al Visdom og aandelige Indsigt
 10.  til at vandre Herren værdigt, til alt Velbehag, idet I bære
      Frugt og vokse i al god Gerning ved Erkendelsen af Gud,
 11.  idet I styrkes med al Styrke efter hans Herligheds Kraft til al
      Udholdenhed og Taalmodighed med Glæde
 12.  og takke Faderen, som gjorde os dygtige til at have Del i de
      helliges Arvelod i Lyset,
 13.  han, som friede os ud af Mørkets Magt og satte os over i sin
      elskede Søns Rige,

 14.  i hvem vi have Forløsningen, Syndernes Forladelse,
 15.  han, som er den usynlige Guds Billede, al Skabnings førstefødte;
 16.  thi i ham bleve alle Ting skabte i Himlene og paa Jorden, de
      synlige og de usynlige, være sig Troner eller Herredømmer eller
      Magter eller Myndigheder. Alle Ting ere skabte ved ham og til
      ham;
 17.  og han er forud for alle Ting, og alle Ting bestaa ved ham.
 18.  Og han er Legemets Hoved, nemlig Menighedens, han, som er
      Begyndelsen, førstefødt ud af de døde, for at han skulde blive
      den ypperste i alle Ting;
 19.  thi det behagede Gud, at i ham skulde hele Fylden bo,
 20.  og ved ham at forlige alle Ting med sig, være sig dem paa Jorden
      eller dem i Himlene, idet han stiftede Fred ved hans Kors's
      Blod.
 21.  Ogsaa eder, som fordum vare fremmedgjorte og fjendske af Sindelag
      i eders onde Gerninger,
 22.  har han dog nu forligt i sit Køds Legeme ved Døden for at
      fremstille eder hellige og ulastelige og ustraffelige for sit
      Aasyn,
 23.  saa sandt I blive i Troen, grundfæstede og faste, uden at lade
      eder rokke fra Haabet i det Evangelium, som I have hørt, hvilket
      er blevet prædiket i al Skabningen under Himmelen, og hvis
      Tjener jeg Paulus er bleven.

 24.  Nu glæder jeg mig over mine Lidelser for eder, og hvad der
      fattes i Kristi Trængsler, udfylder jeg i mit Kød for hans
      Legeme, som er Menigheden,
 25.  hvis Tjener jeg er bleven efter den Guds Husholdning, som blev
      given mig over for eder, nemlig fuldelig at forkynde Guds Ord,
 26.  den Hemmelighed, der var skjult igennem alle Tider og Slægter,
      men nu er bleven aabenbaret for hans hellige,
 27.  hvem Gud vilde tilkendegive, hvilken Rigdom paa Herlighed iblandt
      Hedningerne der ligger i denne Hemmelighed, som er Kristus i
      eder, Herlighedens Haab,
 28.  hvem vi forkynde, idet vi paaminde hvert Menneske og lære hvert
      Menneske med al Visdom, for at vi kunne fremstille hvert
      Menneske som fuldkomment i Kristus;
 29.  hvorpaa jeg ogsaa arbejder, idet jeg kæmper ifølge hans Kraft, som
      virker mægtigt i mig.
</body>
</poem>

<poem id="bibelkolossen02">
<head>
   <title>Paulus' Brev til Kolossenserne 2</title>
   <toctitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 2</toctitle>
   <indextitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 2</indextitle>
   <firstline>Thi jeg vil, at I skulle vide, hvor stor en Kamp jeg har for eder</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Thi jeg vil, at I skulle vide, hvor stor en Kamp jeg har for
      eder og for dem i Laodikea og for alle, som ikke have set mit
      Aasyn i Kødet,
  2.  for at deres Hjerter maa opmuntres, idet de sammenknyttes i
      Kærlighed og til den fuldvisse Indsigts hele Rigdom, til
      Erkendelse af Guds Hemmelighed, Kristus.
  3.  i hvem alle Visdommens og Kundskabens Skatte findes skjulte.

  4.  Dette siger jeg, for at ingen skal bedrage eder med lokkende
      Tale.
  5.  Thi om jeg ogsaa i Kødet er fraværende, saa er jeg dog i Aanden hos
      eder og glæder mig ved at se eders Orden og Fastheden i eders
      Tro paa Kristus.
  6.  Derfor, ligesom I have modtaget Kristus Jesus, Herren, saa
      vandrer i ham,
  7.  idet I ere rodfæstede og opbygges i ham og, stadfæstes ved
      Troen, saaledes som I bleve oplærte, saa I vokse i den med
      Taksigelse.
  8.  Ser til, at der ikke skal være nogen, som gør eder til Bytte ved
      den verdslige Visdom og tomt Bedrag efter Menneskers
      Overlevering, efter Verdens Børnelærdom og ikke efter Kristus;

  9.  thi i ham bor Guddommens hele Fylde legemlig,
 10.  og i ham have I eders Fylde, ham, som er Hovedet for al Magt og
      Myndighed;
 11.  i hvem I ogsaa ere blevne omskaarne med en Omskærelse, som ikke er
      gjort med Hænder, ved Afførelsen af Kødets Legeme, ved Kristi
      Omskærelse,
 12.  idet I bleve begravne med ham i Daaben, i hvilken I ogsaa bleve
      medoprejste ved Troen paa Guds Virkekraft, som oprejste ham fra
      de døde.
 13.  Ogsaa eder, som vare døde i eders Overtrædelser og eders Køds
      Forhud, eder gjorde han levende tillige med ham, idet han tilgav
      os alle vore Overtrædelser
 14.  og udslettede det imod os rettede Gældsbrev med dets Befalinger,
      hvilket gik os imod, og han har taget det bort ved at nagle det
      til Korset;
 15.  efter at have afvæbnet Magterne og Myndighederne, stillede han
      dem aabenlyst til Skue, da han i ham førte dem i Sejrstog.

 16.  Lad derfor ingen dømme eder for Mad eller for Drikke eller i
      Henseende til Højtid eller Nymaane eller Sabbat,
 17.  hvilket er en Skygge af det, som skulde komme, men Legemet er
      Kristi.
 18.  Lad ingen frarøve eder Sejrsprisen, idet han finder Behag i
      Ydmyghed og Dyrkelse af Englene, idet han indlader sig paa, hvad
      han har set i Syner, forfængeligt opblæst af sit kødelige Sind,
 19.  og ikke holder fast ved Hovedet, ud fra hvem hele Legemet, idet
      det hjælpes og sammenknyttes ved sine Bindeled og Baand, vokser
      Guds Vækst.
 20.  Naar I med Kristus ere døde fra Verdens Børnelærdom, hvorfor lade
      I eder da paalægge Befalinger, som om I levede i Verden:
 21.  "Tag ikke, smag ikke, rør ikke derved!"
 22.  (hvilket alt er bestemt til at forgaa ved at forbruges) efter
      Menneskenes Bud og Lærdomme?
 23.  thi alt dette har Ord for Visdom ved selvgjort Dyrkelse og
      Ydmyghed og Skaanselsløshed imod Legemet, ikke ved noget, som er
      Ære værd, kun til Tilfredsstillelse af Kødet.
</body>
</poem>

<poem id="bibelkolossen03">
<head>
   <title>Paulus' Brev til Kolossenserne 3</title>
   <toctitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 3</toctitle>
   <indextitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 3</indextitle>
   <firstline>Naar I altsaa ere blevne oprejste med Kristus</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  1.  Naar I altsaa ere blevne oprejste med Kristus, da søger det, som
      er oventil, hvor Kristus sidder ved Guds højre Haand.
  2.  Tragter efter det, som er oventil, ikke efter det, som er paa
      Jorden.
  3.  Thi I ere døde, og eders Liv er skjult med Kristus i Gud.
  4.  Naar Kristus, vort Liv, aabenbares, da skulle ogsaa I aabenbares med
      ham i Herlighed.

  5.  Saa døder da de jordiske Lemmer, Utugt, Urenhed, Brynde, ondt
      Begær og Havesygen, som jo er Afgudsdyrkelse;
  6.  for disse Tings Skyld kommer Guds Vrede.
  7.  I dem vandrede ogsaa I fordum, da I levede deri.
  8.  Men nu skulle ogsaa I aflægge det alt sammen, Vrede, Hidsighed,
      Ondskab, Forhaanelse, slem Snak af eders Mund.
  9.  Lyver ikke for hverandre, da I have afført eder det gamle
      Menneske med dets Gerninger
 10.  og iført eder det nye, som fornyes til Erkendelse efter hans
      Billede, der skabte det;
 11.  hvor der ikke er Græker og Jøde, Omskærelse og Forhud, Barbar,
      Skyther, Træl, fri, men Kristus er alt og i alle.

 12.  Saa ifører eder da som Guds udvalgte, hellige og elskede inderlig
      Barmhjertighed, Godhed, Ydmyghed, Sagtmodighed, Langmodighed,
 13.  saa I bære over med hverandre og tilgive hverandre, dersom nogen
      har Klagemaal imod nogen; ligesom Kristus tilgav eder, saaledes
      ogsaa I!
 14.  Men over alt dette skulle I iføre eder Kærligheden, hvilket er
      Fuldkommenhedens Baand.
 15.  Og Kristi Fred raade i eders Hjerter, til hvilken I ogsaa bleve
      kaldede i eet Legeme; og vorder taknemmelige!
 16.  Lad Kristi Ord bo rigeligt iblandt eder, saa I med al Visdom lære
      og paaminde hverandre med Salmer, Lovsange og aandelige Viser,
      idet I synge med Ynde i eders Hjerter for Gud.
 17.  Og alt, hvad I gøre i Ord eller i Handling, det gører alt i den
      Herres Jesu Navn, takkende Gud Fader ved ham.

 18.  I Hustruer! underordner eder under eders Mænd, som det sømmer
      sig i Herren.
 19.  I Mænd! elsker eders Hustruer, og værer ikke bitre imod dem!
 20.  I Børn! adlyder i alle Ting eders Forældre, thi dette er
      velbehageligt i Herren.
 21.  I Fædre! opirrer ikke eders Børn, for at de ikke skulle tabe
      Modet.
 22.  I Trælle! adlyder i alle Ting eders Herrer efter Kødet, ikke med
      Øjentjeneste som de, der ville tækkes Mennesker, men i Hjertets
      Enfold, frygtende Herren.
 23.  Hvad I end foretage eder, saa gører det af Hjertet, som for
      Herren og ikke for Mennesker,
 24.  da I vide, at I af Herren skulle faa Arven til Vederlag; det er
      den Herre Kristus, I tjene.
 25.  Thi den, som gør Uret, skal faa igen, hvad Uret han gjorde, og
      der er ikke Persons Anseelse.
 4,1. I Herrer! yder eders Trælle, hvad ret og billigt er, da I vide,
      at ogsaa I have en Herre i Himmelen.
</body>
</poem>

<poem id="bibelkolossen04">
<head>
   <title>Paulus' Brev til Kolossenserne 4</title>
   <toctitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 4</toctitle>
   <indextitle>Paulus' Brev til Kolossenserne 4</indextitle>
   <firstline>Værer vedholdendene i Bønnen, idet I ere aarvaagne i den med Taksigelse</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
  2.  Værer vedholdendene i Bønnen, idet I ere aarvaagne i den med
      Taksigelse.
  3.  idet I tillige bede ogsaa for os, at Gud vil oplade os en Ordets
      Dør til at tale Kristi Hemmelighed, for hvis Skyld jeg ogsaa er
      bunden,
  4.  for at jeg kan aabenbare den saaledes, som jeg bør tale.

  5.  Vandrer i Visdom overfor dem, som ere udenfor, saa I købe den
      belejlige Tid.
  6.  Eders Tale være altid med Ynde, krydret med Salt, saa I vide,
      hvorledes I bør svare enhver især.

  7.  Hvorledes det gaar mig, skal Tykikus, den elskede Broder og tro
      Tjener og Medtjener i Herren, kundgøre eder alt sammen;
  8.  ham sender jeg til eder, netop for at I skulle lære at kende,
      hvorledes det staar til med os, og for at han skal opmuntre eders
      Hjerter,
  9.  tillige med Onesimus, den tro og elskede Broder, som er fra
      eders By; de skulle fortælle eder, hvorledes alt staar til her.

 10.  Aristarkus, min Medfange, hilser eder, og Markus, Barnabas's
      Søskendebarn, om hvem I have faaet Befalinger - dersom han kommer
      til eder, da tager imod ham -
 11.  og Jesus, som kaldes Justus, hvilke af de omskaarne ere de eneste
      Medarbejdere for Guds Rige, som ere blevne mig en Trøst.
 12.  Epafras hilser eder, han, som er fra eders By, en Kristi Jesu
      Tjener, som altid strider for eder i sine Bønner, før at I maa
      staa fuldkomne og fuldvisse i al Guds Villie.
 13.  Thi jeg giver ham det Vidnesbyrd, at han har megen Møje for eder
      og dem i Laodikea og dem i Hierapolis,
 14.  Lægen Lukas, den elskede, hilser eder, og Demas.
 15.  Hilser Brødrene i Laodikea og Nymfas og Menigheden i deres Hus.
 16.  Og naar dette Brev er oplæst hos eder, da sørger for, at det ogsaa
      bliver oplæst i Laodikensernes Menighed, og at I ogsaa læse
      Brevet fra Laodikea.
 17.  Og siger til Arkippus: Giv Agt paa den Tjeneste, som du har
      modtaget i Herren, at du fuldbyrder den.

 18.  Hilsenen med min, Paulus's, egen Haand. Kommer mine Lænker i Hu
      Naade være med eder!
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
