<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="wormw" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="wormw2002101201">
<head>
   <title>Til en Pige paa Gierdrup</title>
   <toctitle>Til en Pige paa Gierdrup</toctitle>
   <indextitle>Til en Pige paa Gierdrup</indextitle>
   <firstline>Nei, Maren I er slem, hvi vil I dog saa true</firstline>
   <notes>
      <note>Efter Niels Simonsen: <i>Verdslig Barok</i>, 1985, p. 264, som igen angiver W. Worm: <i>Digte</i>, 1972, s. 25, som tekstgrundlag.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,korrektur2,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Nei, Maren I er slem, hvi vil I dog saa true
Min stakkels Rumpe, og mig selv fra Gierdrup kue?
   Io! jeg til Gierdrup kom, naar jeg var vis paa Saar.
   Nei Maren megen Takk, jeg skaaner mine Laar.

Men ellers maae I troe, at I mig falsk beskylder
Og jeg med tree pund Smørr Ier heele Krop forgylder
   Om I beviise kand, mit haarde Instrument
   At have vær't i Seng, og Eders Frøken skiendt.

Hvad Straff er da for den, som ej med Sandhed farer?
Den, efter Danske Lov, bør miste sine Varer:
   Saa confisqeres nu hvad Varer Maren har,
   Hvo rappest er paa Haand, til Varerne hand tar.
</body>
</poem>

<poem id="wormw2002111201">
<head>
   <title>Paa En viss Frues Navne-Dag</title>
   <toctitle>Paa En viss Frues Navne-Dag</toctitle>
   <indextitle>Paa En viss Frues Navne-Dag</indextitle>
   <firstline>Hav, smukke Frue, Tak, for Hun saa vel holdt love</firstline>
   <notes>
      <note>Efter Willum Worm: <i>Digte</i>, Leif Leifer (red.), 1972, p. 23.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hav, smukke Frue, Tak, for Hun saa vel holdt love,
   Og lod os Nødder faae til Hellig-Aftens Bord,
For at <i>Margrete</i> Vand ey flyde torde vove,
   Hav, smukke Frue, Tak, for Hun saa vel holdt Ord.
Saa har Gudinder dog endnu et Ord at sige
   I Guders Regiment, naar du gîr <i>Ordre</i> til,
At for dit Løftes Skyld Vand-Skyen skal bortvige,
   Og Luften lystrer dig, for du det have vil.
Dog det det mindste var, dig Himlen kunde giøre
   Til Villighed, og Priis paa din fuldkommen Dyd,
Sig paa din Navne-Dag Bliid-Øyet at iføre
   Sin Søndags Sole-Dragt, besat med Prunk og Fryd.
Men er din Magt saa stor, at du i saadan Naade
   Hos Guderne, at de i Borgen gaae for dig?
Da viid, jeg Aarsag har at bruge mig til Baade
   Den <i>Caution</i>, nu sidst din Daatter satte mig.
Saa tit jeg Nødder seer at leges udi Hænde,
   Og Handsken drages af, fra Juul til Fastelavn,
Naar smaae Dreng vil sin Nødd paa Hatte-pullen vende,
   Og Beltet giemmes vel, jeg mindes skal dit Navn.
Din Navne-Dag jeg vil med dette Ønske ære;
   Dig Lykken følge til, dit Haar er graat som Iis,
Din Reise lykkelik; din Hiemkomst hastig være!
   Dit Helbred altid got, dit Venskab mig til Priis!
</body>
</poem>

<poem id="wormw2002111601">
<head>
   <title>Til Capitain Judichær</title>
   <subtitle>Over en Steen, som traf ham i Ansigtet, da hand gik til Kirke.</subtitle>
   <toctitle>Til Capitain Judichær</toctitle>
   <indextitle>Til Capitain Judichær</indextitle>
   <firstline>Forfløyen Steen, som kom vor Judichær i Møde</firstline>
   <notes>
      <note>Efter Willum Worm: <i>Digte</i>, Leif Leifer (red.), 1972, p. 24.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Forfløyen Steen, som kom vor Judichær i Møde,
   Hvad Vanheld har dig paa hans Kirke-Vey henført?
Hvor hastig kunde du ham have bragt til Døde,
   Om du hans Tinding, som hans Ansigt, havde rørt?
Er Jordens trange Vey ey steenig nok, foruden
   At Luften skal endog os Steene vifte paa,
Skiær sleven Tunge os ey Remmer nok af Huden
   At og u-høvlet Steen paa Kiødet os skal slaae.
Ney! der er intet for, det siunges for vor Vugge,
   At og den beste Vey for Anstød ey er reen,
Hvert Fied er Steene-fuldt hen under Gravens Skugge;
   Vel den, der endda faaer et Leye under Steen.
Men Eet det beste er: Os intet Stød kand kue,
   Naar paa en lige Vey vi vender an vor Flid;
Om heele Verdens Steen med Døden vilde true,
   Skal dog den sorte Steen forvandles Perle-hvid.

      <nonum><i>vid.Ovid. Metam.Lib.15. Fab.1.</i></nonum>
</body>
</poem>

<poem id="wormw2002111602">
<head>
   <title>Over den grønne Gang paa <i>Mörup</i></title>
   <toctitle>Over den grønne Gang paa <i>Mörup</i></toctitle>
   <indextitle>Over den grønne Gang paa Mörup</indextitle>
   <firstline>Far vel min Eenlighed, min stille Roe og Glæde</firstline>
   <notes>
      <note>Efter Willum Worm: <i>Digte</i>, Leif Leifer (red.), 1972, p. 26.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Far vel min Eenlighed, min stille Roe og Glæde
   Forborgen Tankers Ven, du Løv-beprydet Gang,
Gud veed nu best, naar jeg skal dig igien betræde,
   Hand veed, om du ey alt har hørt min Svane-Sang.
Med Sang og Spill jeg mig har tit i dig forlysted,
   Naar Elskov Mester var, <i>Chrysillis</i> nynned blev,
Og naar et sukkret Ach det ømme Hierte krysted,
   Du da en <i>Fantasie</i> af <i>Flute Ducen</i> drev.
Sligt hørte du jo an med taus og taaligt Øre,
   Og rakte Lye og Læ mod Vind og Solen til,
Om du end kuled lidt, saa var det for at føre
   Mit Suk til Skyen op; GUd det bønhøre vil!
Hav Tak da for din Roe, for stille Selskabs Glæde,
   For Lærdommen hav Tak, du mig til Afsked gav,
At du, som nu staaer grøn, aflægge skal dit Klæde,
   Naar Vinter-Kuld gaaer op; Jeg ogsaa ved min Grav.
</body>
</poem>

<poem id="wormw2002111603">
<head>
   <title>Til Sr. Nicolai Wesling og Jomfru Antonette Höybye</title>
   <subtitle>Paa deres Bryllups Dag</subtitle>
   <toctitle>Til Sr. Nicolai Wesling og Jomfru Antonette Höybye</toctitle>
   <indextitle>Til Sr. Nicolai Wesling og Jomfru Antonette Höybye</indextitle>
   <firstline>Da Klokken den var Eet i Natt</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Da Klokken den var Eet i Natt
   Jeg hørte Heste, Karme
Og Kudske, som de var besatt,
   At buldre og at larme.
Een raabte: Kiør af Vey, du Hund,
   En Anden gav ham Fanden,
Den Tredie tog Blad fra Mund
   Og lættede paa Kanden:
God Taar hand sagde; Hvem har Lyst?
   Den Fierde sig strax mældte,
Drik ud; fortien en frisk (den Dyst
   De vovede som Helte)
Nu bandte Een, at det var koldt,
   Og Maanen vilde blegne;
Een raabte: Nu er Koen soldt;
   Thi det târ paa at regne:
Saa er det og et Fandens Putz
   Med disse vaade Dage,
Jeg blev saa vaad udi en Stutz,
   Som druknet Muus og Krage;
En Anden svarede: Den Brud
   Ey elsker Katt og Hunde;
Thi fæl og sort seer Himlen ud
   Med Regn og Blæst i Munde;
Ney, jeg <i>Margrete</i> priise bør,
   I Aar hun ikke pisde,
Men holdt sig selv saa tætt og tør,
   At vi ey Nødder miste.
Strax tog en Kudsk heel ivrigt paa
   (<i>Ursins</i> det nok har været)
Skam, sagde hand, du Knægt skal faae
   Og tusind Skrup paa Læret.
Vor ANTONETTE tør endnu
   Mod ti <i>Margreter</i> fægte,
Og regner hun, det skeer, at du
   Af Tørst ey skal vansmægte.
Det Ord var nok til blodig Slag,
   Hvis ikke, langt om længe
Kom Anskrig: Det er ret nu Dag,
   Og Bruden maae til Senge:
Jeg reiste mig ved dette Bud,
   Min Slaaprok mig iførte,
Og gik at see af Vindvet ud,
   Hvor Hiem enhver da kiørte.
Jeg saae, at Lysene blev slukt,
   I Huuset alting stille,
Og strax derpaa blev Porten lukt
   For Brud og Brudgom Ville;
Thi lagde jeg mig atter ned,
   Dog tænkte hvad jeg vilde;
Men ønskte, at Hr. WESLINGS Sved
   Et maatte gaae til Spilde!
Jeg slumred ind, til Trommen slog
   <i>Reveille</i> for mit Øre:
Da atter faldt mig ind; Hvad dog
   Her Brudgom monne giøre?
Maa skee bag Øret Skalken mig,
   Adskillig Indfald sagde,
Som kunde blive Skalke-riig
   I Vers til Lyset bragte,
Hvis et mig ey i Veyen stôed
   Min dristig Skiemt at kue,
At jeg af Brud og Brudgom lod
   Mig endnu aldrig skue.
Dog slutted jeg, det ikke blev
   Af Bruden slet optaget,
Om jeg et ærbart Ønske skrev,
   Som bÔer i Naboe-Laget.
Velkommen i vor Naboe-Lag
   Dydædle ANTONETTE!
Gid du fornøyet Dag fra Dag
   Din Foed paa Roser sætte!
Dig Bageren skal skaffe Brød,
   Din Drik skal <i>Sohl</i> dig lave,
Og <i>Klöker</i> Penge til din Død,
   Hvad vil du meere have?
Allt dette finder du omkring
   Dit Huus, og i vor Gade,
Dog veed jeg vel endnu en Ting,
   Som du din Mand maae lade,
At sørge gandske eene for,
   Jeg dig det nok vil sige,
Men svær mig først ved hellig <i>Thor</i>,
   <i>Mariæ</i> Knæ tillige,
At du mig ikke bliver vred,
   Og om mit Navn ey skiøtter;
Thi ellers jeg af bar Fortred
   Fra Naboe-Laget fløtter.
Dog hvad? Du mig jo aldrig saae,
   Men vel <i>Ursin</i> og <i>Wesling</i>,
Det er: At Gaas og Gasse maae
   Ad Aare faae en Giesling.
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
