<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1834" author="bagger" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Smaadigte</title>
   <year>1834</year>
   <pictures>
       <picture type="titlepage" src="1834-p1.jpg">Titelbladet til <i>Smaadigte</i> (1834). ,,Smaadigte / af / Carl Bagger // Kjøbenhavn. / Trykt, paa Forfatterens Forlag, hos C. G. Schiellerup. / 1834.''</picture>
   </pictures>
   <quality>korrektur1</quality>
</workhead>
<workbody>

<poem id="bagger2002121405">
<head>
   <title>Til Læseren</title>
   <firstline>Medens Christian Winthers milde Haand</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Medens Christian Winthers milde Haand
Lyren slaaer om Lammet og om Oxen,
- (Barnlig selv, han kim til Barnets Aand
Taler her og forbigaaer hver Voxen) -
Medens Hertz og Andersen mod Syd
Foer med deres Snekker til Neapel,
Gaaer fra denne Streng en dæmpet Lyd,
Løber denne lille Baad af Stabel.

»Skynd Dig,« - nys opmuntred mig en Ven,
»Hurtigt skriv, at snart Du Bogen ender,
Inden Danmark seer sin Hertz igjen,
Inden Christian fra de Smaa sig vender! -
Skynd Dig: end man ændser Digt'rens Pen,
Men ret snart der komme Rigets Stænder;
Da seer man til Talerstolen hen,
Uhørt Harpen blier i Skjaldens Hænder!« - -

Hvis Du holder af at læse Qvad,
Digtede til Fyrsters Fødselsdage,
Vend Dit Øie da fra dette Blad,
Aldrig denne Bog vil Dig behage.
<i>Mennesket</i> jeg kun betragte vil,
- Koften blænder ei som Purpurkaaben -
Jeg vil tolke Lidenskabers Spil,
Tolke Hjertets Frygt og Sorg og Haaben.

Dybt i Dalen er mit simple Hjem,
Aldrig vil paa Bjerget op jeg klavre;
Lad for Andre Slottets Port paaklem,
Jeg vil see paa Bondens Rug og Havre.
Dog ifald til Kongeborg engang
Jeg gaaer vild, fra Marken og fra Haven,
Ei som Smigrer skriver jeg min Sang:
Thi den gjelder Konger da - <i>i Graven!</i> -

Kjøb mig ei, hvis i hver Linie Du
Vil en Skjønhed see, en nyfødt Tanke -
Der er Dag og Nat i Mandens Hu,
Snylteplanter om den skjønne Ranke!
Mærk hint Springvand! hver en fremmed Gjæst
Seer det dagligt sprudle Vand i Skaalen,
Men ikkun til enkelt Høitidsfest
Seer de gyldne Æbler han i Straalen! -

Kjøb ei Bogen, hvis hvert Øieblik
Du vil høre nævnet <i>»Danmarks«</i> Rige,
Retsom Danmark kun hvert Gode fik -
Jeg er ei blandt dem, der evigt sige:
»Danmark er en Slette, flad vor Strand -
Vel, saa er det stygt, at have Bjerge!
Lidet er vort elskte Fødeland -
Hvor politiskt dog, at være Dværge!«

Veiet haver jeg den hele Sag,
Veiet koldt den paa Forstandens Bismer;
Da kom tydeligen for en Dag
To forskjellige Patriotismer:
Mangen hænger ved sit Fødeland
Kun fordi det <i>fødte</i> Patrioten;
Usselt, kun instinctviis elsker han,
Kysser Moderdyret sløvt paa Poten!

Hvor der smukt er, did jeg kaldes hen,
Hvor der handles stort, did flyver Tanken,
Ligekjært om mellem Indiens Mænd
Eller og hos Tyrken eller Franken.
Skjaldens rette, egentlige Hjem,
Tykkes mig, er Universets Hele:
Borger, hvor han flytter Foden frem,
Har han Part i alle Klodens Dele.

Selsomt, hvor han Hjem dog vælge kan!
Hvor der Sorg er, hvor der lyder Klage,
Tykkes tidt ham, er hans Fødeland,
Did ham Smertens Toner mægtigt drage.
Rundtom har han Slægt, som, stædt i Nød,
Veeraab til hans Sjæl og Øre sender:
Polen gisper hist i grufuld Død -
Hine Døende, det er hans Frænder! - -

End et enkelt Vink jeg føier til,
Een Ting end, saa har Prologen Ende:
Kjøb mig ei, hvis paa min Bog Du vil
See et Digternavn, som Alle kjende.
Danmark eier mangt et Navn med Klang,
Eier Ædelstene nok, der funkle;
Jeg har intet Navn og ingen Rang,
Jeg er Flintestenen kun, den dunkle;

Mindes dog, at skjøndt i høie Træ'r
Mangen Sangfugl bygger sig sin Rede,
Kan man undertiden hist og her
Efter den med Held i Busken lede:
Naar henover Tjørnens lave Krat
Hvide Maane kaster Sølverskinnet,
Udfra Busken gaae i stille Nat
Stundom Toner dog, som røre Sindet
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102701">
<head>
   <title>Paganinis Violin</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
       <note>I „Conversationslexicon der neueften Zeit" bemærkes i Artiklen om <w>Nicolo Paganini</w> blandt andet: „So war denn das Gerücht auch sogleich geschäftig in den mannichfaltigsten Erfindungen, wodurch man die geheimnißvollen Eigenschaften des Künstlers zu erklären suchte. Eine so ungemeine Höhe der mechanischen Fertigkeit schien auf gewöhnlichem Wege unerrsichbar, und auch die geistige Tiefe der Leistungen mußte, dies empfand man dunkel, durch gewaltsame Kämpfe und Be-
<!-- RET NEDENSTÅENDE -->
strebungen theuer errungen fem. Daher kamen cine Menge Sagen in Umlauf, wodurch man das Munder zu erklaren suchte. Der Kunstler sollte im Uebermast seiner Leidenschaftlichkeit — einem Italiener war dies
fast ohne Schmach zuzutrauen — seine junge Gattin ermordet, und dann den Frevel durch schwere Haft im finstern Kerker gebustt haben. Hier blieb ihm kein an  derer Trost als sein Instrument/ mit dem er die Mun  den seines zerrissenen Herzens zu heilen suchte; die
langen Iahre der Abgeschiedenheit gewahrten ihm Muste genug, jene erstaunenswurdige Fertigkeit zu erwerben/ zu welcher die Lebenszcit cines Andern nicht ausgercicht hatte; endlich erklarte es diese Sage auch mit natur- lichem Anschein, wie er/ nachdem die drei schwachern Saiten der Geige gesprungen/ deren Ersatz ihm der
unbarmherzige Kerkermeister versagte/ auf der letzten eine so eigenthumliche Gewalt errang/ dast er grade dadurch das hochste Staunen erregte und sogleich die
Seele mit den geheimnistvollsten Zaubern umspann". — Nærværende Digt er foranlediget ved en Artikel i montkl^ Nitgririne/,, October 1823.</note>
   </notes>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
I det rige, stolte Genua
Med de violette Drueklaser
Kommer reisende man langveisfra,
For at see antike Marmorvaser,
See paa Fieskos, Doriernes Grav 
Og et udstrakt, vældigt Middelhav. 
Balbi-Gaden man betragter,
- Der boer mægtig Adelstand —, 
Men de snævre Gyder agter
Lidet kun hver fremmed Mand .

I en snæver Gydes simple Huus
Sad med krummet Ryg og Tænkerminer 
En uændset, fattig Musikus
Med tre, fire gamle Violiner.
Ved at stemme hvad der var forstemt,
Pudse hvad der havde ligget glemt,
(En Bestilling uden Ære, 
Uden Løn, i Syd, som Nord) 
Søgte sig han at ernære 
Samt sin gamle svage Mo'er.

Violiner tømred' kløgtigt han,
Snildt han gamle Mestre efterligned; 
Men om end han brugte al Forstand, 
Var hans Flid dog hidtil ei velsignet: 
Stræbt at naae han havde uden Held 
Længe den tartiniske Model.
Skjøndt sit Værk han tidt forbandet 
Havde med fortvivlet Hu,
Var en Ny dog atter dannet,
Og den skulde prøves nu!

Nøie glattet var den tynde Fjæl, 
Ængstligt formet Stolen var og Halsen; 
Jublet havde han med henrykt Sjæl,
Da hvert Stykke passed godt i Falsen. 
Eens var begge Violiner nu.
Til at skjelne skulde kløgtig Hu!
Ak, men da nu Paganini
Prøved sin med Kunstnersands, 
Høit, o høit stod hin Tartini 
Dog bestandig over hans!

Dette krænked stakkels Nicolo:
Ved hans Mundvig en dæmonisk Smilen
Tyded paa den tabte Hjertero,
Paa er feedløst Sind, berøvet Hvilen.
Og han grubled over een Idee,
<w>Den</w> kun virkliggjort han vilde see.
Vanvid lagde sig om Panden, 
Syner gik hans Blik forbi — 
Ængstligt flygted man for Manden
Med den mørke Phantasie.

Og han gik da med sit Instrument
Til en genuesisk lærd Professor:
"I har læst Saameget dog paa Prent, 
Og med Meer I dagligt Jer belæsser —
Løs mig Gaaden, frie mig fra min Qval, 
Jeg har grublet, sørget, tænkt mig gal. 
Af de stærke Elementer,
Som Geniet har igjem.
Kommer, hvor Du mindst det venter,
Ak, dets egen Morder frem".
<!-- PDF side 22 -->
,.Naar I seer paa disse Tvende ned. Er den ene ganske som den anden! Samme Sangbund, samme gule Ved,
De er eens og kun forskjellig Manden: Denne, stakkels Nicolo. Zer Ven — Mantuaneren T artini den!
Dannede paa samme Maade,
Efter samme Lheorie,
Have de — for mig en Gaade —
Dog ei samme Harmonis". .

 "M in er ligedan — dog mangelfuld!
Ådret eens, men Tonen eens ei vorder.
Lyt og stjælv, Du Mand af Stev og Muld Lyt til disse springende Accorder:
Hor, her myrdes, hvilket Klageskrig! Her en falden Engel vaander sig. Atter tys: hor Desdemona, -
Hvor hun bsnligt for sig be'er,
Amt som Julie fra Verona — Tys, hor nu, hvor Jago leer!"
"O med den forvisi jeg reise kan Rundt blandt de forskelligste Nationer: Uden Kjendskab til hvert enkelt Land
Vil jeg dog forstaaes ved mine Toner. Hver Nation vil elste dette Sprog,
Jeg, stjsndt Fremmed, bliver Jndfodt dog. Der er tusind Sprog paa Jorden,
Hvert forstaaet kun af Faa:
Dette fatter Syd og Norden,
Nigmands Slot og Armods Vraa".
"Hor nu m in — hvor usselt og hvor mat! Den har ikke Nosterne fra oven.
Ikke Fuglens Skrig i Uveirsnat,
Ikke Leopardens Hyl i Skoven,
Ikke Stormens Brum ved Klippestrand, Ikke Sproget fra et bedre Land.

 Ei den glade kan et Hre,
Ei den troste kan er Sind, Zkke Graad til Hiet fore, Zkke Smiil til nogen Kind!"
„Og hvorfor ei? elsked han maaffee S in beromte Kunst med mere Varme? Nei, o nei, hvor tidt ei kunde see Man om Natten vaagende mig Arme Sidde eensom med taalmodig Flid
Og til Kunsten offre Ssvncns Tid!
Hans var ei de brustne Blikke — Paa hans Kind var Blomsierpragt! For fim Kunst har h a n vist ikke Det kil Vanvid næstcn bragt!"
„Muligt — ja, hvad om en Hemlighed H a n besad, som jeg endnu ei kjender. Vidste Noget, som nu Zngen veed.
Og begik hvad Nicolo ei nanner?
Stod i Forbund han med Msrkets Aand, Kjobte dyrt han sin erfarne Haand?
Skal jeg dybt til Helvedbunden
Flytte mine fromme Fjed,
I en Udaad loge Grunden
T il hans Overlegenhed? " ---------

 Som sin Sorg den stakkels Nicolo
T il den gamle lærde Mand betroede. Slog han Violinen med sin Kno, Hænked mod sit Bryst det blege Ho'de. Men den Gamle hented fra en Krog En latinsk, forslidt og stsvet Bog, Rakte den med seere Fagter
Til sin unge, syge Ven,
Sagde: „hvad D n eftertragter Udfandt her en klsgtig Pen!" —
Hvad fandt Nicolo paa gule Blad?
De bekjendte Lydens Theorier?
Nei, men som han spændt ved Bogen sad. Klang for Sjælen dybe Melodier,
Og en Nsst, han for ei havde kjendt. Talte fra der mugne Pergament
Om den stiftende Forandring,
Som bevæger Form og Stof; Om en selsom Sjælevandring Skrev den gamle Philosoph:
„Sjælen, den af Gud forstudte. Lever mangt forstjelligt Liv, Maa sig snart i Dyr indsiutte. Snart i Steen, i Træ og Siv.
Den har ingen stadig Hytte, Naaer fsrst silde Paradiis:

 Bolig maa den ofte bytte. Stiger, synker vexelviis".
„Op til Mennesket den stiger.
Daler saa til Planten ned, Gjennemgaaer Naturens Niger, Lider, ak, hvad Ingen veed.
Som dens Skaber det befaler, Vexler, vandrer, flytter den:
Snart fra Fuglens Bryst den taler. S n a r t fra Menneskets igjen".
„Men selv Mennesket har Evne T il at fangsts Sjalen her!
Vil Du nogensinde hevne
Dig paa En, Du ei har kjar,
M a rk hans Sygdom, giv ham Tee Dig som en angstlig Ven: Sat Dig ved hans Sygeleie,
N a a r hans Aand stal fare hen".
Pleie,
„Naar den Syge da sig vaander
I den kolde Angstens Sved,
Kald til Hjalp da Morkcts Aonder, Offre dem din Salighed!
Brug da hine Formularer,
Som for Dig en Faust har brugt:

 B lo t Kan
„D u
Her paa Zorden i dit Huus,
Til at fslge Dig i Live,
Som en vagtsom Genius!
Fsrst naar Dodens Haand D ig rammer. Bliver frigjort ogsaa den:
D u gaaer ned i Dybets Flammer,
Den til Fred i Himmelen!"---------
Men fra den Stund end meer tankefuldt Stirred Nicolo, heel sært tilmode:
Lidet ændsende kun Tsrst og Sult,
Leved han ei meer for denne Klode.
Af hans Færd man nasten tydligt saae: E n Forbrydelse han grunded paa. Hvergang Mod'ren vilde spsrge.
Svared haardt han, synligt vred; Syg da blev hun af at sorge, Længst af Livet var hun kjed.
Og hun laae paa Dsdens Lcie strakt, Leg'met gisped i den stdste Krampe; Taus ved Dsren Nicolo holdt Vagt
Og belyste Stuen med stn Lampe.
dit D u
Koldsind D u bevarer. standse Aandens Flugt".
kan
tvinge den at blive
s
u.

 „Kom, min Ssn!" — saa bad Mathilde mat „Inden Daggry har jeg Dig forladt:
Skjondt Du tidt min Sjal har saaret, Skjsndt Du aldrig elsted mig —
Jeg ved Hjertet har D ig baaret. Kom, jeg vil velsigne Dig!"
„Mindes mig, naar Foraarsblomsten groer Over den, som Dig med Smerte fsdte! Da maastee vil, meer end nu Du troer. D u paastjsnne den i Liv Forstodte.
Som i dette hellige Minut
Jeg velsigner D ig med Stemmen brudt.
Skal jeg og for Herrens Throne
Ene tanke paa dit Held:
Hist, som her, hvert Suk, hver Tone ' Gjelde stal mit Afkoms Vel!"
Men den blege Kunstner rysted vildt Hov'det med de katte, morke Lokker: „Ikke gavner det. Du taler mildt.
M in Beslutning, Moder, ei Du rokker. Her paa Jord hver Sjal forblive kan, N a a r den ikkun lankes med Forstand.
Bort med Mildhed, bort med Naaden — Jeg er Kunstner, ikke Ssn!
Qvinde, Du stal Isse Gaaden,
Skaffe Kunstneren sin Lsn".

 „See, jeg spranger hvert et Slagtstabsbaand Og befaler her i Kraft af Helved,
At paa Jord mig fslge skal din Aand,
Fslge mig og dette Vark, jeg hvalved! Forsi naar jeg i Graven sankes ned.
Da forst stedes ogsaa Du til Fred. Dette Tra har sukket lange
Efter et forhsiet Liv;
Svav da Du om disse Strenge,
Lyd mit Magtbud og mit: bliv!"---------
Og han narmed sig med faste Skridt Hen ril Leiet, hvor den nasten Dsde
Laae med Bryst og Ansigt marmorhvidt. Mens de sidste Suk fra Laben brode! Og i den hoitidelige S tu n d
Holdt han rolig foran Mod'rens M und Hen sir Vark, den dyrebare
Violin, som, fordum mat.
N u med stanke Toner klare
Skulde klinge Dag og Nat!
Vanvid spilled i hans Ansigtstræk,
Da han taus og spandt stod foran Sengen; Men den Doende af Sorg og Skrak Aanded ud sit sidste Suk mod Strengen.
Strengen dirred da et Klageraab, Men i Sonnens Hie funkled Haab:

 Ja, hans Bark besad nu Moll'en Af en qvindelig Natur!
T y s , hvor selsomt: heel og holden Skriger Jagos vilde Dur!
Ja, besiælet er hans Violin,
Den har Drom og Sorg og Graad og Stemme Naktevindens Nost i Borgruin,
Nost, som Pigen, hvem man ei kan glemme. Nost, som lille Barn, der græd og bad.
Nost for Kærlighed, og Rost for Had! Glædedrukken, ei forfærdek,
Nicolo paa Liget saae — Kunsten gjore kan forhærdet, Saa Naturen vige maa!
Silde, silde han i Slummer faldt, Vaagned op da Morgenstraalen spilled; Mærked angst, at Virklighed var A lt,
Hvad saa gjerne drsmt han havde villet. Men i Stuen lod en svag Mnsik,
Frem af Violinen Toner gik: Som en klangfuld Memnonsststte Hilste den paa Solens Lys —
D a fsrst Sonnehjertet blodre.
Da forst mærked han et Gys!

 Og de stive Modrens Hine stjsd Flammeblik, som ei han kunde taale: ""
Fra de dode Glaspupiller brod
En Forbandelsens og Vredens Straale. Ængstlig blev tilmode Ssnnen da, N«d han flygtede fra Genua,
Gik med Violin paa Ryggen
Bort med Frygtens rappe Fjed,
Vortgik for at finde Lykken
Og fin tabte Sjalefred.
Men et vældigt Rygte spredtes til
Den ungdommelige Kunstners Ære; Stolte Roma lytted til hans Spil, Florenes vilde nsdig ham undvære.
Dog, i hver en Stad han var kun kort. Indre Utilfredshed drev ham bort:
B o rt han gik fra Sydlandssolen, i
V o rt fra muntre
Bort fra Masten og Gondolen — Fjernt til Londons Taagehal.
Og i Bygningen: „Ei blot til Lyst" Havde han en talrig Kreds forsamlet. For et Hicblik, paa Englands Kyst
Glemt var Shylock og den msrke Hamlet. Kun paa ham var Alles Hine vendt, Paa hans tonefulde Znstnnnent,
Carneval,

 Denne Glerdens, Sorgens Skaber, Hersker over S m iil og Graad, Tolk for alle Lidenskaber,
Maler af hver grufuld Daad!
Men i Kredsen sad en gammel Mand ZEngstligt gribende hver enkelt Tone; Pietro hed han, og hans Fædreland Var, som Nicolos, Italiens Zone.
Og den hvide Olding reiste sig. Greb den unge Kunstners Kjoleflig
Og udbrod, da i en Pause Paganini hvilede
Og de Alle rundt sad tause
Halv med Lyst og halv med Veer
„Ak, jeg kjender dette Tonefald,
Det er Stemmen fra Italiens Lunde,
Og jeg lykkelige Gamle skal
End paa Zord engang mig fryde kunne!
M id t i England, langt, langt fra m it Hjem Blomstrer pludselig Ztalien frem!
Disse Toner er fra Syden,
Bringe Hilsen fra hver Ven;
Meget ligger skjult i Lyden — Tak til Dig, der bragte den!"

 „Disse Melodier hsrte jeg.
Da jeg tumled mig som Dreng i Troie:
Hyrden flsited dem paa gronne Vei,
Naar han Hjorden drev paa Romas Hsie.
Ung jeg sang dem i mit skjsnne Land, Nu bessge de den gamle Mand!
Og de vakke gamle Minder
Om de lyse Ungdomsaar —
A lt Narværende forsvinder.
For mit Blik kun Fortid staaer!"
„For mit Blik staaer hver en Ungdomsdrsm Der begeistred aarle mig og silde:
For mit Blik staaer, sværmerisk og om, Ogsaa hun, min blomstrende M athilde! Unge Kunstner, i min friske M a i Elskede din skjonne Moder jeg!
Skjondt hun anden Betler kaared. Var kun kjær dog stedse mig —
Hun har Dig ved Hjertet baaret. Kom, jeg vil velsigne D ig !"---------
Nicolo med Angst tilbage veeg.
Disse Ord var saa betydningsfulde! Hurtigt greb han til sit Strengcleeg, For at glemme Qvinden under Mulde. Mon den underlige Gamle kom
For at krave Regnskab, holde Dom?

 i. /
4
Rast den blege Kunstner vendte Atter Tanken til sit Spil,
Og med alle Nerver spamdte Tause Mængde lytted til.
Og besjallet klang hin V io lin ,
Net som leved nu en Aand derinde. Der udstedte snart et Smertens Hviin, Sukked snart og lod som Nattevinde;
J a , det lod som menneskelig Rost, Som en Fængflet, der var uden Trost: Om den gule Sangbund svaved
Toner, som fra En, der leed; Kunstnerhaanden synligt bæved — Var det af Medlidenhed?
Men forbavset atter reiste sig
Pietro, stirrende med Skrsk i Minen: „Yngling, vil Du ei mig see som Liig
Styrte ned, saa læg Du Violinen!
Ei til Reedsel bor Du, kun til Trost, Efterligne Menneskenes Nost!
Haarde Son, hvor kan Du skabe Disse Toner uden Gru? Moderstemmen efterabe.
Dette, Yngling, nænner Du!"

 „Smerteligt har Du berort min Sjerl Og i Gisninger jeg mig fortaber:
Ord D u tvinge kan fra Fyrrens Fjeel Fik Du denne Gave af Din Skaber Eller fik Du den af Msrkets Aand, Kjobte dyrt Du Din beromte Haand? Skal jeg dybt til Helvedbunden
Flytte mine fromme Fjed Og i Udaad ssge Grunden
T il D in sjældne Færdighed?"
„Hvorfor udaf Violinens Bryst Lokke Toner, der tilhore Graven? Vil Du give Liv til dode Rsst, Visselig, den takker ei for Gaven.
- -
Hvorfor denne sorgelige Klang? Min Mathilde elfked munter Sang. Unge, blege Aandemaner,
Daarlig Son, skjsndt.Kunstens Drot, Siig mig, om maastee Du aner.
At hun ikke har det godt?"---------
Over Mængden hvilte Gravens No, Alles B lik til Paganini vandred.
Men med Hsihed svarte Nicolo, Pludseligen fattet og forandret: „Nei, jeg foler, at det kun er Digt,
Usselt sammensat og latterligt!
^ H
^sil

 Sjalens Hjem er Himmerige, Men ei Dyreverdenen:
Kan den end, forandret, stige.
Synke kan den ei igjen!"
„Olding, ei forfardes ved mit Spil,
Her er ingen sorgfuld Aand, som taler! Stemmen horer ei Mathilde til,
Jordisk Smerte kun jeg troligt maler. Pietro, her er intet Hexeri,
Det, som skratter Dig, er — mit Genre! Overtroen frygtsom gjatter
P a a Forbrydelser omsonst:
Kjobt jeg har i vaagne Natter
Kun ved stadig Flid min Kunst."
„Maren klatter sine Blomster ud
Hvor D it Legem hviler, fromme Moder,
M en forlangst har alt D in Aand hos Gud Seet en bedre Verdens Himmelgoder.
Ak, de troe, at Du maa folge mig, Fangflet til det usle Jorderig!
Nei, o nei, men dog Dit Villed
Tidt sig viser truselfuldr
Jeg Forvovne har jo villet Vinde D ig til Jordens M u ld !"

 „Men fra den Tid NKkrkedstedse jeg I mit Bryst Samvittighedens Pinen
Er det Under, at fra den Tid ei Andet klang end Sorg fra Violinen?
Disse Toner og fortvivlte Skrig
Var ei hendes, nei, de kom fra mig! Heel naturligt, at min Brode
»
H a r besjalt m it Foredrag; Tilgiv mig. Du elstte Dode, Zeg har bedet Nat og Dag."
,,Men fra nu af stal hint Strengeleeg Aldrig meer mig om min Brede minde; Lad m it N y da synke, som det steeg. Hurtigt kom det, hurtigt lad det svinde!
Dig, som jeg oplived, gamle Ven, Dig jeg giver nu til Dsden hen! See mit Offer, vrede Moder,
Selv sig straffer nu Din Sen,
Knuser hvad af Jordens Goder
Var hans Trost og Arbeidslen!" — ^
Og han flængte da mod Gulvet brat Hen sit Værk, det sjældne, dyrebare Mesterstykke, som ved Dag og Nat
Havde klinget stærkt med T oner klare. Taarer glimted af hans Hine frem — Hvem mon ikke havde strider dem?

 Knust, med evkgdode Strenge, Laae hans Værk foruden Lyd, Og han stirred stivt og længe Paa sin fordums Sjerlefryd.
Mængden maallss paa hans Zdrert saae Og et Suk igjennemsvæved Salen: Ingen af dem meegted at forstaae Handlingen og Ingen fatted Talen.
Du kun. Lerser, den forstod og veed Paganinis hele Hemlkghed!
Men om „Vanvid" talte Rygtet, S a g n der mylred fleer og fleer.
Der fortalles: bort han flygted. Kom til London aldrig meer.

 Sophia af Hardenberg *).
Was sie gethan, was sie geubt,
Das weitz kein Mensch; datz sie geliebt, Das wissen wkr. Genug gesagt,
Wenn man nach Wamik und Asm fragt.
GoetHe.
/
M o n g
„Hvorfor vil saalernge Du nsle?
I Skovsbo var Du vist alt forlængst: Hvis blot Du som jeg kunde fole.
Frederik spored hsken Hengst:
*) Datter af Eiler Hardenberg, der i Malms var Huustzovmester hos Frederik den Anden, som Kron- prinds. Den hardenbergffe Stammes Ahnherre indkom fra Brunsvig med Christopher af Bayern (1439). Blandt flere betydelige Godser riede Stammen ogsaa Skovsbo i Fyen; Familiens Vaaben var et hvidt Ulvehoved. Sænen
i dette D ig t er tocnkt at voere forefalden, da Frederik ved Efterretning om sin Faders Dod i Jylland, reiste did- over igjennem Fyen. — Angaaende Skovsbo findes en interessant Notits i den forste af Prof. Vedel Simonsens nationalhistorifke Afhandlinger.

 Vruunrodlig glimter den taarnede Borg! Ak, al min Glade, min Angst, min Sorg Om hint lille Vindue sig dreier —
Flyv, Ganger, om Styrke Du eier!"
Og der nu Kongen til Porten reed. Under de gronne Linde,
D a stirred veemodig fra S a le n ned Den blye, den deilige Qvinde:
Hans Legesoster Sophia det var
Med Hjertet saa reent, og Panden klar; For Kongen, med Taarer i Hiet,
Den unge Pige sig boied;
§Du kommer til Skovsbo, min Konge from. Med Sjalen sondret og blodig?
Din Fader har Herren kaldt for sin Dom, Med Skjel staaer Ssnnen veemodig!
Men naar nu Spiret og Kronens Guld Dig haver hoit over Mand af Muld, Da glem ei, som Drot i Dit Rige,
D in .stakkels, sorgende Pige!
Zeg gav Dig min Haand, jeg gav Dig min Mund Zeg gav Dig et fuldtros Hjerte;
N u , Fredrik, ringer vor Afskedsstund,
M in Fader igaar mig det larte:
LL

 Graaulven i Ridderens simple Skjold Tor ikke lege med Loven bold.
Og aldrig blier Nidderpige
Moder for Danmarks Rige!" —
Op Konningen siog med hviden Haand, Blank Draaben stod under Brynet:
„Os knytter jo et usynligt Vaand,
Tab Kongen og Loven af Synet!
Og husker Du ei, hvad i Malms Du
M ig lovte med barnlig, men kjierlig Hu? Kongens Brud kun vilde Du blive
Z Dsd, som i levende Live!" —
„Jeg husker det Ord, jeg elsker den Tid, Som Moderen elsker sit Foster,
Zeg knyttede dertil min Barndoms Iid , Men Alt maa nu glemmes i Kloster! Du seer mig, Fredrik, for sidste Gang, Du horer min Nost i sin doende Klang: Jeg Taarer og Perler skal tielle,
Og bede for Dig i min Celle.
K u n saaledes kan i Opfyldelse gaae.
A t Kongebrud skulde jeg b liv e :
Den storste Konge, som Jorden saae.
Korsfikstede man iliv e !

 Hans lyse Brynie er Himlen blaa, Forziret med alle de Solvprikker smaa; Hans Krone funkler i Solen,
Alverden er Kongestolen!" —
Bedrsvet stod Kongen, med kranket Sind, Og stirred hen for sig stille:
„Ak, Fuglen i Reden, ved Maanens Skin, Slaaer for Hunnen sin muntre Trille!
Men magter ei Kongen for Danmarks Land A t eie, hvad Smaafuglen eie kan.
Da tag kun hans Sæpter og Krone:
Z Skoven staaer stoltere Throne!"
„Glem Fuglen, Du faae paa den lave Tjsrn, Laer tid lig t at langes, at savne!
Husk, Konge, Du er en flagrende Hrn,
Kan Hrnebrud ikkun favne.
Fast Blikket fast paa D it herlige Land, Las Runen paa Dankongens Skjolderand, Den fortaller, hvad Drotter de vare. Som Skjoldet for Landet bare!
Lad Æren vorde Din unge Brud, Og Troskab D in Svster kjare!
Armod, der vandrer i Kuld og Slud, Som Barn paa Armen Du bare!

 Bisk Taaren af dine Sine blaae
Troer ei Du, at jeg monne sorgfuld gaae? Smaafuglens Toner henklinge.
Men Ornen maa ryste sin Vinge!" —
Kong Frederik saae i det klare Blik, Han kyssede Pigemunden:
„Jeg drikker Livets og Dsdens Drik,
S a r t blandet i Afskedsstunden.
Det veed i Himlen den rige Christ, Hvor gjerne jeg bytted paastand forvist
M it Sæpter i Hsienlofre
For Ridderens Svard ved Hofte!" —>
K o n g Frederik spored hsien Hengst.'r „Hvorfor vil saa lange Du nsle?
Fra Skovsbo var Du vist alt forlængst. Hvis blot Du, som jeg, kunde fsle.
Guldkringlen tapper D it adle Blod?
Kun rask, min Ganger, far til med Mod Om end Blodstrsmme der runde Dankongen har dybere Vunde!" —

</body>
</poem>

<poem id="bagger2002121406">
<head>
   <title>Sophia af Hardenberg</title>
   <toctitle>Sophia af Hardenberg</toctitle>
   <indextitle>Sophia af Hardenberg</indextitle>
   <firstline>Kong Frederik spored høien Hengst</firstline>
   <notes>
      <note>Datter af <i>Eiler Hardenberg</i>, der i Malmø var Huushovmester hos <i>Frederik den Anden</i>, som Kronprinds. Den hardenbergske Stammes Ahnherre indkom fra Brunsvig med Christopher af Bayern (1439). Blandt flere betydelige Godser eiede Stammen ogsaa Skovsbo i Fyen; Familiens Vaaben var et hvidt Ulvehoved.  Sænen i dette Digt er tænkt at være forefalden, da Frederik ved Efterretning om sin Faders Død i Jylland, reiste didover igjennem Fyen. - Angaaende Skovsbo findes en interessant Notits i den første af Prof. Vedel Simonsens nationalhistoriske Afhandlinger.</note>
      <note>Goethecitatet stammer fra <xref poem="goethe2000082928"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
      <nonum>Was sie gethan, was sie geübt,</nonum>
      <nonum>Das weisz kein Mensch; dass sie geliebt,</nonum>
      <nonum>Das wissen wir. Genug gesagt,</nonum>
      <nonum>Wenn man nach Wamik und Asra fragt.</nonum>
                                       <nonum><i>Goethe.</i></nonum>

Kong Frederik spored høien Hengst:
»Hvorfor vil saalænge Du nøle?
I Skovsbo var Du vist alt forlængst:
Hvis blot Du som jeg kunde føle
Bruunrødlig glimter den taarnede Borg!
Ak, al min Glæde, min Angst, min Sorg
Om hint lille Vindue sig dreier -
Flyv, Ganger, om Styrke Du eier!«

Og der nu Kongen til Porten reed,
Under de grønne Linde,
Da stirred veemodig fra Salen ned
Den blye, den deilige Qvinde:
Hans Legesøster Sophia det var
Med Hjertet saa reent, og Panden klar;
For Kongen, med Taarer i Øiet,
Den unge Pige sig bøied:

Du kommer til Skovsbo, min Konge from,
Med Sjælen søndret og blodig?
Din Fader har Herren kaldt for sin Dom,
Med Skjel staaer Sønnen veemodig!
Men naar nu Spiret og Kronens Guld
Dig hæver høit over Mænd af Muld,
Da glem ei, som Drot i Dit Rige,
Din stakkels, sørgende Pige!

Jeg gav Dig min Haand, jeg gav Dig min Mund,
Jeg gav Dig et fuldtroe Hjerte;
Nu, Fredrik, ringer vor Afskedsstund,
Min Fader igaar mig det lærte:
Graaulven i Ridderens simple Skjold
Tør ikke lege med Løven bold,
Og aldrig blier Ridderpige
Moder for Danmarks Rige!« -

Op Konningen slog med hviden Haand,
Blank Draaben stod under Brynet:
Os knytter jo et usynligt Baand,
Tab Kongen og Løven af Synet!
Og husker Du ei, hvad i Malmø Du
Mig lovte med barnlig, men kjærlig Hu?
<i>Kongens</i> Brud kun vilde Du blive
I Død, som i levende Live!« -

»Jeg husker det Ord, jeg elsker den Tid,
Som Moderen elsker sit Foster,
Jeg knytted dertil min Barndoms Iid,
Men Alt maa nu glemmes i Kloster!
Du seer mig, Fredrik, for sidste Gang,
Du hører min Røst i sin døende Klang:
Jeg Taarer og Perler skal tælle,
Og bede for Dig i min Celle.

Kun saaledes kan i Opfyldelse gaae,
At Kongebrud skulde jeg blive:
Den største Konge, som Jorden saae,
Korsfæstede man ilive!
Hans lyse Brynie er Himlen blaa,
Forziret med alle de Sølvprikker smaa;
Hans Krone funkler i Solen,
Alverden er Kongestolen!« -

Bedrøvet stod Kongen, med krænket Sind,
Og stirred hen for sig stille:
»Ak, Fuglen i Reden, ved Maanens Skin,
Slaaer for Hunnen sin muntre Trille!
Men mægter ei Kongen for Danmarks Land
At eie, hvad Smaafuglen eie kan,
Da tag kun hans Sæpter og Krone:
I Skoven staaer stoltere Throne!« -

»Glem Fuglen, Du saae paa den lave Tjørn,
Lær tidligt at længes, at savne!
Husk, Konge, Du er en flagrende Ørn,
Kan Ørnebrud ikkun favne.
Fæst Blikket fast paa Dit herlige Land,
Læs Runen paa Dankongens Skjolderand,
Den fortæller, hvad Drotter de vare,
Som Skjoldet for Landet bare!

Lad Æren vorde Din unge Brud,
Og Troskab Din Søster kjære!
Armod, der vandrer i Kuld og Slud,
Som Barn paa Armen Du bære!
Visk Taaren af dine Øine blaae -
Troer ei Du, at jeg monne sorgfuld gaae?
Smaafuglens Toner henklinge,
Men Ørnen maa ryste sin Vinge!« -

Kong Frederik saae i det klare Blik,
Han kyssede Pigemunden:
»Jeg drikker Livets og Dødens Drik,
Sært blandet i Afskedsstunden.
Det veed i Himlen den rige Christ,
Hvor gjerne jeg bytted paastand forvist
Mit Sæpter i Høienlofte
For Ridderens Sværd ved Hofte!« -

Kong Frederik spored høien Hengst:
»Hvorfor vil saa længe Du nøle?
Fra Skovsbo var Du vist alt forlængst,
Hvis blot Du, som jeg, kunde føle.
Guldkringlen tapper Dit ædle Blod?
Kun rask, min Ganger, far til med Mod,
Om end Blodstrømme der runde -
Dankongen har dybere Vunde!« -
</body>
</poem>

<poem id="bagger2002121407">
<head>
   <title>Ridder Strange</title>
   <subtitle>(Frit omarbeidet efter de af <i>Rahbek</i> og <i>Nyerup</i> udgivne Kæmpeviser, No. CLVI).</subtitle>
   <toctitle>Ridder Strange</toctitle>
   <indextitle>Ridder Strange</indextitle>
   <firstline>Stat op, Du Ridder Strange</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
»Stat op, Du Ridder Strange,
Stryg ned den lille Slaa;
Fra Hjemmet maa jeg gange,
Saalangt min Fod kan naae.
Paa Baalet skal Du brænde,
- Saa trued min Moder mig -
Og hænges med stor Elende
Skal han der elsked Dig!« -

De Ord klang ham saa stygge,
Skjøndt smuk var Pigens Mund. -
»Paa Herren vil jeg bygge
I hver en sorgfuld Stund,
Og dette Sværd ved Siden
Skal frelse Dig og mig;
Gaa Du blot, Thora liden,
Og hent Guldskrinet Dig.« -

Da reiste sig Ridder Strange,
Strøg ned den lille Slaa;
Gik da til Staldens Gange,
Sadled sin Abildgraa.
Han Dæknet ud mon brede,
Bredte Kappen blaa dertil;
Og tause bort da rede
Hr. Strange og Thoralil.

Men da de vare fjerne
Udi hin Rosenslund,
Da lysted hun saa gjerne
At hviles en føie Stund. -
»Hvi skjælver Du med Gruen?
Blier Veien Dig for lang?
Hvad heller Saddelbuen,
Blier den Dig altfor trang?« -

Da svarte med megen Møde
Qvinden i Fødselsvee:
»Den næste Morgenrøde
Faaer ikke jeg at see.
Jeg skjælver ei med Gruen,
For Veien er mig lang
Men vel blier Saddelbuen
Mit unge Liv for trang.« -

Ud slog da Strange Kappen
Og lagde Thora derpaa:
»Hvil Hov'det paa Saddelknappen,
Vi har ei Bolstre blaae.
Tæt under Hestens Manke,
Der maa Du søge Læ;
Vi har ei Voxlys blanke,
Kun Maanen hist i Næ.« -

Da jamred hun med Taare:
»Ak, førend her jeg døer,
Jeg ønskede saa saare
Blot En af mine Møer.
Langt heller uden Lue
Isnet i tidlig Død,
End Manden skulde skue
Paa Qvindens haarde Nød!« -

Men Strange stirred mod Stjerne,
Han svarte veemodelig:
»Du haver nu ingen Terne,
Du haver nu ikkun mig.
Bind Dugen om min Pande,
Bind for mit Øie med,
Da skal jeg tro Dig stande
I Fostermoders Sted.« -

Om vikled han det Klæde:
»Hist ligger Din Moders Borg!
O, vel maa Pigen græde,
Naar hun bær Modersorg!«
Men Ridderen Hr Strange
Var Thora huld og tro:
Til Kilden han mon gange
Med hendes lille Sko.

Som han i Skoen hældte
Af Brøndens kolde Vand
Og bittre Taarer fældte,
Qvad Fuglen paa Brøndens Rand:
»Uheld Din Troskab lønner,
Thi Thoralil er død:
Der ligger hun med to Sønner
Udi sit kolde Skjød!«

Og da han seer hin Banke,
Hvor græsser Abildgraa,
Hvorover de Sølvlys blanke
Med Dødningglandsen staae,
Heel grandt da Strange skjønner,
At Thoralil er død:
Der ligger hun med to Sønner
Udi sit kolde Skjød!

Da drog han Sværdet, det tunge,
Stak gjennem Tørve ned;
Stenene nede runge,
Som han grov Graven bred.
Den Hvælving snildt han hulte
Tæt under vilden Tjørn,
At Kulen kjølig skjulte
Moder med tvende Børn.

Men som over Graven han stønner,
Saa meget hjertemoed,
Ham tyktes, de smaa Sønner
Græd under pandsret Fod.
Ham tyktes, der lød en Klage
Dybt under sorten Jord:
»Dine Smaabørns Levedage
Forkortede Du ved Mord!«

Ei vidste han, at den Støien
Kom af at Banken var huul
Og at en Grævling i Høien
Færdedes i sit Skjul.
Ham tyktes, hans Børn ham vented,
Hans Børn og hans Hustru kjaer:
Da saae han mod Firmamentet
Og faldt i sit eget Sværd.
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102702">
<head>
   <title>Janitkscharen</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2002121408">
<head>
   <title>Zigeunersken</title>
   <toctitle>Zigeunersken</toctitle>
   <indextitle>Zigeunersken</indextitle>
   <firstline>Herr Greven stod ved Vinduespost</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Herr Greven stod ved Vinduespost
Og stirred ud imod Veien:
Morsom at see var i blanke Frost
Sneefogets Tumlen og Dreien.
Stillits og Guulspurv i Ladegaard
Søge sig kummerlig Føde:
Lumske Forvalter i Stalddøren staaer,
Skyder dem alle døde.

Hr. Grevens Søn, en rask lille Dreng,
Kom løbende til sin Fader:
»Ude paa Veien et løierligt Slæng
Sig nærmer med sære Lader.
En lille Pige, taalelig kjøn,
En Mand og en Kone jeg øiner!« -
Hr. Greven svarte sin undrende Søn:
»Manden er en Zigeuner«.

Mand og Kone samt Pigelil,
De udgjorde hele Horden;
Den halvvoxne Pige, munter og mild,
Neiede nede i Gaarden:
»O maae vi komme paa Slottet op
Til Moro for Deres Naade?
Mellem Æg kan jeg med luftige Hop
Dandse paa kunstig Maade!«

»Paa Ryggen har Fader et Bræddebuur,
Der sidder en liden Abe!
Det er det Dyr, efter hvis Natur
Os Mennesker Gud mon skabe.
Joli, kom ud, Du maa dandse, hei,
Lad os see dine morsomme Fagter!
Dine Lige, Joli, ere Greven og jeg, -
Vi har kun forskjellige Dragter«.

»Jeg spreder mine Æg paa den frosne Jord,
Jeg dandser, men tør ikke falde,
Thi Æggene skulle jo paa vort Bord
Iaften mætte os Alle.
Lidet tænkte vist Hønen paa,
Saa hurtigt at vorde bedrøvet:
Hun haabed en Kyllingeflok at faae -
Men til Gryden vi Æggene røved«.

»Hr. Greve, Naturen er vældigt riig,
Deraf dens uhyre Ødslen!
Det halve Jordliv den gjør til Liig
Og dræber det grumt i Fødslen:
Af Snese Æg blive Kyllinger to,
Rovfuglen æder den ene,
Den anden gaaer sulten og uden Ro,
Søger Korn mellem nøgne Stene!«

»Deres Naade, blandt hundrede Mennesker man
Kun træffer en enkelt Greve;
De Nioghalvfems maae af Brød og Vand
Særdeles tarveligt leve.
Vi sove foruden Væg eller Tag,
Under Regnens skyllende Vande -
Den lille Greve gaaer hver en Dag
Med vandfrie Blik og Pande!«

»Naturen var ikke de Fattiges Ven,
Den var os en haardhjertet Amme:
Deres Naade kan gjøre det godt igjen,
Gjør De Naturen tilskamme.
Vi komme som Fugle til Ladegaard,
Vi søge kun Affald til Føde -
Vær ikke som han, der i Stalddøren staaer
Og skyder Armod tildøde!« -

Saa dandsed hun mellem de spredte Æg
Under Klang af Tambourinen,
Og skimted man end den trinde Læg,
Uskyldig var Holdning og Minen:
Trohjertig hun dandsede op og ned
Med Bind for Panden og Øiet:
»Joli, kom frem, Du maa dandse med,
Du skal ogsaa være fornøiet!«

Der svævede hen det selsomme Par
Under Kredsens beundrende Tien!
At sammenligne de Tvende var
Med Begeistring og Ironien.
Og naar hun venlig, ja næsten øm,
Ham Haanden rakte til Kjæden,
Da var hun en deilig Ungdomsdrøm,
Og Joli var - Virkeligheden!

Men Hr. Greven fandt i Dandsen Behag
Og vendte sig til den Lille:
»Du skal ei sulte fra denne Dag,
Ei dandse aarle og silde!
Jeg Betlersken tager i Datters Sted,
Jeg vil gamle Fordomme trodse:
Naar jeg kjører ud, skal Du kjøre med
I min pyntelige Carosse!«

»Lege Du skal med min lille Dreng,
Gaae ham lidt imellem tilhaande;
Passe paa naar han løber paa tilfrossen Eng,
Hans kuldskjære Fingre beaande;
Efter Middagstaffelet munter og rap
Læse høit de franske Journaler,
Gnide mine Been med en ulden Lap,
Og mildne min Podagras Qvaler!«

»Men naar jeg til Keiserens Fødselsdag
Besøger Hovedstaden,
Og Fiirspandet rask uden Pidskeslag
Stormer igjennem Gaden,
Naar Alle med Undren seer op til mig
Og Skildvagten præsenterer:
En Deel af Saluten da tilkommer Dig -
Man seer, jeg Dig protegerer!«

»I Mode Du kommer om føie Tid -
Ha, jeg seer alt dit Øie slaaer Funker!
Sin Haand tilbyder i Handske hvid
Dig hurtigt en Kammerjunker.
Din Skjønhed vil snarligen op og ned
Paa Pynt og Coiffure vende:
Den eneste Dragt, hvoraf Hoffet veed,
Den blier <i>à la Egyptienne!«</i>

»Den hele Verden, paa Hofferne nær,
Er - meer eller mindre - Canaille:
Min Pige, derfor taknemlig vær,
Jer frier Dig kanskee fra en Galge,
Og fører Dig ind i et gyldent Pallads,
Hvor man kjender ei Næringssorger,
Hvor Fyrster og Prindser finde Plads,
Men ei den stupide Borger«;

»Hvor Himmelens hele Herlighed,
Dens skinnende Stjerner og Solen
Kan siges at være dalet ned,
Saa Folk dem bærer paa Kjolen;
Hvor Mennesket ei er Menneske meer,
Men betragtes som store Guder -
Kort, hvor man det Sorte i Livet ei seer,
Men Alt er <i>couleur de</i> Ruder!« - -

Den brunladne Pige lyttende stod,
Saae stundom hen til sin Fader
Og tripped uroligt med spæde Fod -
Ak, mon hun sin Stamme forlader?
Anende Uraad stirred Joli
Veemodigt paa Herskerinden;
Da svarede Pigen med Skjelmeri
Og Smiilfordybning i Kinden:

»Kan Himmelens hele Herlighed,
Dens skinnende Stjerner og Solen
End siges at være dalet ned,
Saa Folk dem bærer paa Kjolen,
Saa mener jeg dog, at det bedre var
For Hoffets talrige Vrimmel,
Om indenfor Kjolen de Alle bar
- I Hjertet - en Fredens Himmel!«

»Tidt koster Stjernen et slaviskt Buk,
Med Titler belønner man Smiger;
Tidt bærer ved Hofte man Sabel smuk,
Men derfor er man ei Kriger.
Langt hellere færdes i fri Natur
Og løbe til Solen daler,
End stille sidde bag fornem Muur
Og lindre - Podagras Qvaler!«

»Langt hellere dukke Hovedet ned
For at undgaae Sneefald i Øiet,
End hist, i en hectisk Herlighed,
For Fyrster at sidde bøiet!
En <i>Skilling</i> jeg tager taknemlig imod,
Jeg dvæle vil <i>Øieblikke</i> -
Din <i>Rigdom</i> sparker jeg til med min Fod,
Og <i>Livet</i> sælger jeg ikke!«

Men Greven kunde slet ikke forstaae
Den Foragt for de høie Sale,
Men anede dog, at der Ondskab laae
Formummet i Pigens Tale;
Han raabte: »Flygt, eller føl min Stok,
Jeg er kjed af den Dands og den Gjøglen!«
Og derpaa han viste den fattige Flok
Ryggen og - Kammerherrnøglen!
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102703">
<head>
   <title>Hinduerens Tro</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102704">
<head>
   <title>A. Müller</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2002121409">
<head>
   <title>Promenaden om Natten</title>
   <subtitle>Il faut rire avant que d'ètre heureux, de peur de mourir sans avoir ri. <i>La Bruyére.</i></subtitle>
   <toctitle>Promenaden om Natten</toctitle>
   <indextitle>Promenaden om Natten</indextitle>
   <firstline>Søren, saa kom da nu, Søren, min Ven!</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Søren, saa kom da nu, Søren, min Ven!
Søren, nei det var da Fanden til Drikken.
Kom, lad os slentre ad Gaderne hen -
O saa hold op med den Hikken.
Ak, hvor min Kind dog er blussende rød,
Søren, den Punsch blier tilsidst dog min Død.
Kom lad en Stund os om Hesten
Gaae i fortrolig Passiar!
Kinden maa kjøles i Blæsten -
Hvad vil Du hjemme, din Nar?

Hører Du, Søren? nu Klokken er to,
Klokken er to nu og vi ere tvende,
Hele vort Selskab er gaaet til Ro,
Det tog for tidligt en Ende.
Natuglen kaldes Studenternes Fugl,
Den kommer sildigt først ud af sit Skjul.
Stjernen paa Himmelens Bue -
Stirre paa den er min Lyst,
Men det er hæsligt at skue
Stjerner paa Menneskets Bryst.

Kom, vi vil vandre til Klokken er tre,
Du og saa jeg og min Ruus ere trende.
Hvad? hvor vi er? kan Du ikke da see
Hov'dvagtens Skive derhenne?
Hist, hvor de Stene med Jernlænker staae,
Der er Theateret, stol Du derpaa.
Hvorfor mon skulde jeg lyve?
Løgn er til Ingenmands Tarv:
Løgnere, Mordere, Tyve
Faae ei den himmelske Arv.

Kom, lad os vandre til fire den slaaer,
Vi og to Ruse, vi udgjør jo fire.
Kors, det er svært, saa Du vaklende gaaer,
Øinene døsigen plire.
Der staaer Theatret, naa, seer Du det nu?
»Eengang til Brædderne stod jo Din Hu?«
Ja, det var underligt, Søren,
Kan Du de Griller forstaae?
Tidt har jeg misundt Acteuren,
Naar jeg paa Sænen ham saae.

Bogen er som et Kapel og en Grav,
Hvor Dine Haab og Ideer Du jorder;
Øiet har Fordringer, Sandserne Krav:
Ciffret ei <i>levende</i> vorder.
Da blier en fredelig Mægler og Tolk
Kunstneren midt mellem Digter og Folk.
Det som var sparsomt beundret
Staaer han mod Glemselen bi:
Høit han forkynder for Hundred
Hvad der kun læstes af Ti.

Er han ei Frihedens eget Symbol?
Vender mod Fattigmand venligt sin Tale,
Vender den dristig mod Høihedens Pol,
Ryster selv Herskerens Dvale!
Minder han ikke ved Holdning og Gang
Om hvad i Oldtid fra Meiselen sprang?
Viser han ikke hver Aften,
Norden til inderlig Fryd,
Det som hin Mester i Kraften,
Thorvaldsen, hugged i Syd?

Søren, det er som en Blyhat der sad,
Vægtig og trykkende, smeddet om Panden.
Vægteren sidder i Skuret saa lad -
Vægter o hør, hvor er Branden?
Hvad, har han siddet og snivet, min Fa'er?
»Aa, lille Herre, I er jo en Nar!«
Hører han ikke den Klemten?
»Det er jo Meelmandens Kat.« -
Ilden er i Nummer femten!
»Femten har jeg sgu besat.« -

Søren, det er som paa Skøiter jeg gik:
Benene glide, mod Eierens Villie.
Dertil saa ærgrer det mig, at jeg fik
Punsch paa min gode Chenille.
Ak, hvilke Fristelser har ei vor Jord!
Hist kommer een os imøde, min Broer.
Seer Du? i Form af en Qvinde
Tripper paa Hjørnet der een:
Seer Du? de natlige Vinde
Blotte det velskabte Been.

Søren, jeg vædder saa høit som Du vil,
At Du faaer ondt i dit Hoved imorgen.
»Driller Du atter? Hvad skal det dog til?
Du kjender ikke til Sorgen:
Ondt i sit Hoved, Du broutende Nar,
Faaer ikke Du som et Hoved ei har.« -
Ikke begynd nu at skumle -
Nei, hvad er det for en Lugt?
»Hører Du Vognene rumle?«
Skynd Dig blot, hurtigt paa Flugt!

Søren, i Tiden naar skilte vi gaae,
Een vel i Jylland, i Fyen vel den Anden,
For vor Erindring skal Rusen da staae,
Vægteren, Tøsen og Branden.
Bedre vi kunne vel anvendt vor Tid,
Renere kunde vel været vor Iid,
Men mere livlig og munter
Neppe der kommer en Dag,
End disse lyse Secunder,
Som vi nu har paa vor Bag.
</body>
</poem>

<poem id="bagger2002121404">
<head>
   <title>Bortreisen</title>
   <toctitle>Bortreisen</toctitle>
   <indextitle>Bortreisen</indextitle>
   <firstline>Aldrig glemmer jeg den skjønne Nat</firstline>
   <notes>
      <note>Motivet til dette Digt findes i en Elegie, forfattet af en lærd hinduisk Philosoph og Philolog, <i>Mir Muhammed Husain</i> før hans Reise til Haidarabad med Richard Johnson Esqr. Elegien findes oversat i Prosa i Indledningen til <i>Wests</i> danske Oversættelse af Sacontala, Pag. XX.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Aldrig glemmer jeg den skjønne Nat,
Da hun til mit Telt kom bly og bange,
Stod i Døren skjælvende saa mat,
Saae sig om saa ængstligt flere Gange;

Sagde til mig disse smukke Ord:
»Tør jeg ogsaa ind i Teltet træde,
Tør jeg troe, at den, der inde boer,
Ikke myrde vil min Moders Glæde?«

»Vil Du tale med mig rene Ord,
Tale med mig som en kjærlig Broder?
Er saa barnligt from Du som jeg troer,
God som Englen i de fjerne Kloder?« -

Da jeg raabte: »kom kun, smukke Barn,
Kom, vær barnligt hilset mange Gange!
Denne Haand ei fletter listigt Garn,
I mit Hjerte slumrer ingen Slange.«

»Vi vil tale som to Søstre smaa,
Som to Stjerner tale med hinanden,
Som to Blomster, der ei Synd forstaae -
Kom, jeg kysser Haanden kun og Panden!«

»Vi vil her i denne stille Vraa
Os indbilde, at vi ei er ene,
Handle som om Mange paa os saae,
Ønske fromt og have Tanker rene.«

Og beroliget hun kom mig nær,
Og jeg saae, hun bleg var og sørgmodig,
Og jeg saae ved Lampens hvide Skjær,
At den fine Fod var ridset blodig.

Og jeg saae, hun havde vistnok grædt,
Og jeg saae, hun endnu følte Qvalen,
Og jeg saae, hun frøs og syntes træt,
Og jeg saae, hun ikke bar Sandalen.

Grandt jeg saae, at hun var ung og smuk,
Og jeg hørte hendes Hjerte banke,
Og jeg vidste, mig gjaldt hendes Suk -
Men bestandig reen var dog min Tanke.

»Du vil reise!« - sagde hun saa blødt -
»Derfor til Dig kommer jeg i Teltet:
Dengang Alle hjemme slumred sødt,
Stod jeg op, tog Sløret paa, tog Beltet.«

»Moder min det ikke vide maa,
Derfor løsned jeg de gyldne Ringe
Fra min Ankel, da jeg skulde gaae,
At forrædersk ei de skulde klinge.«

»Veiens Flintestene skar min Fod,
Thi forsigtigt jeg Sandalen kasted:
Derfor seer Du her Din Piges Blod,
Seer dets Stænk paa Veien hvor jeg hasted.«

»Ingen Stjerne skinte for mit Blik,
Skyen drivvaad hang paa Firmamentet;
Ikkun Lynet lyste hvor jeg gik,
Saa Dit Telt at finde knap jeg vented.«

»Reise vil Du! er paa mig Du vred,
Siden Du med Længsel seer mod Stranden?
Vidste Du, hvad dette Hjerte leed -
Elsker høiere Du nogen Anden?«

»Ak, i Søen lever slimet Kryb,
Stormens døde Offre boe i Vandet -
Hvorfor seile over Gravens Dyb,
Naar Du aande kan i Fødelandet?«

»Indiens Sol har Kraft og mægtig Glands,
See Dig om, hvor smukt her er i Hjemmet!
Her er hvad ei findes udenlands,
Her er Alt jo vort og Intet fremmedt.«

»Stakkels Trækfugl flakker evigt om
Og fra Fjeld til Fjeld Gazellen springer;
Fast har Mennesket sin Helligdom,
Den er der, hvor Modersmaalet klinger.«

»Troer Du, at Du modner Din Forstand
Ved at see paa fremmed Jordbunds Træer?
See blot rigtigt paa vort eget Land,
Vi har Meer end mangen Europæer.«

Vil Du tale andre Landes Sprog?
Ak, det Sprog, Din Pige med Dig talte,
Sagde tidt Du før, var skjønnest dog,
Thi med det vor Lykke bedst vi malte.«

»Derfor, naar Du kommer hjem igjen
Og har Sproget lært fra fjerne Zoner,
Koldere da taler vist min Ven
Og har glemt de kjære Hjemlandstoner;«

»Glemt ei Sproget blot, men og forglemt
Dem der talte det, forglemt os Alle;
Vender hjemad anderledes stemt,
Saa at vi Dig selv en Fremmed kalde.« -

Og hun kasted ned sig for min Fod,
Bønfaldt mig, som var jeg Bramaguden,
Og med vankelmodigt Sind jeg stod -
Da faldt Daggryskjær igjennem Ruden.

Angst da flygted hun for Morgnens Skin,
Flygted bort i Ly af Palmetræer -
For at hente mig, i Teltet ind
Traadte nu den blonde Europæer.

Og med hellig Gysen pegte han
Didud, hvor min Elskte flygted bange,
Raabte: »sandt er da hvad om Dit Land
Staaer fortalt i Eders gamle Sange!«

»At besjælet er hver Plante her,
At her endnu synligt Guder vandre,
Og at Alt har her et helligt Skjær,
At I Lykken eie fremfor Andre.«

»Seer Du Skikkelsen bag grønne Løv,
Seer Du, Sløret viftes bort af Vinden -
Nei, hin Ansigt er ei jordiskt Støv,
Denne Skikkelse er Vaargudinden:«

»Vaargudinden, som i Morgengry
Daler ned og venligtsindet spreder
Sine Gaver over Mark og By -
Ak, Europa maa misunde Eder!«

»See, hvert Skridt Gudinden gaaer
Springe Roser ud, hvor Foden hvilte!
Bort nu svandt hun - Skibet taklet staaer -
Dette Varsel vist os Held tilsmilte!« -

Men jeg saae det vel og grandt:
Roserne var Blod paa Flintestene -
Middagssolen mig paa Havet fandt
Og min Elskte hjemme gik alene.
</body>
</poem>

<section level="2">
<head>
   <toctitle>Herregaarden</toctitle>
   <!-- TODO: Dette skal være en group i stedet for en section -->
</head>
<content>

<poem id="bagger2002121411">
<head>
   <title>Foraaret</title>
   <toctitle>1. Foraaret</toctitle>
   <indextitle>Foraaret</indextitle>
   <firstline>Imod Sydvest paa Sjællands friske Strande</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Imod Sydvest paa Sjællands friske Strande
Der staaer fra Riddertid en Herregaard
Med Udsigt over Beltets mørke Vande -
Kom, følg mig, seer du ikke, det er Vaar?
Et Liv er spredt nu, som du aned neppe,
Rundt om i Hauge, Skov og Fiskepark;
Retsom et blødt, et blommet tyrkisk Teppe
Udstrækker spraglet sig hin Kløvermark:
Viid, Flora kommen er nu op til Norden,
Den fine Fod ei stødes maa paa Jorden.

Kom med! hver Aarstid har jeg seet paa Stedet,
Hvert Danmarks Veirlig har jeg prøvet der,
Hver Danmarks Sangfugl har mit Øre glædet,
Jeg har seet Reden i de grønne Træ'r.
Natur! en venlig Barndom saae jeg ikke,
Men Ynglingslykken, den har jeg dog havt,
Og her randt hine skjønne Øieblikke,
Da mine Tanker steeg i modnest Kraft,
Og da, begeistret, over Jordens Dale
Min Aand sig hæved til det Ideale.

Du stille Levning fra et fjernt Aarhundred,
Du peger paa en uddød Kraftens Tid,
En Tid af os snart haanet, snart beundret,
Men knap forstaaet trods de Lærdes Flid;
Vor Old er kun en Klogskabsperiode,
Hvor Kraften ei i Længden kan bestaae,
Hvor Jernet, som vi ufortærligt troede,
Paa Klipper ruster hen i Stykker smaa -
Ney og Murat for Kugler maatte segne,
Kun gamle Talleyrand kan ikke blegne. -

Kom med! her har jeg over Skovens Kroner
Seet Lynets Herlighed i Tordnens Sky.
Kom med! hør Himlen fyrer med Kanoner,
I Bugten søger lidet Fartøi Ly.
Nu vel, Fred findes ikke her paa Jorden,
Maaskee der ogsaa oppe føres Krig:
Slaaer Jupiter Giganterne med Torden,
Fordi de røre Kongekaabens Flig?
O nei, kom med og see Du her fra Høien:
Fra <i>Himlen</i> ei, fra <i>Skyen</i> kommer Støien,

Fra Himlen ei, fra Skyen Lyden kommer,
Thi Himlen blaaner i et Fredens Skjær:
Den store Sal de tolv Apostle rummer,
Saa skjønne som de Thorvaldsenske her;
Og han, hvem Pen og Pensel ei kan male,
Han sidder ved sin Faders høire Haand;
Hver elsket Afdød, vakt af Dødens Dvale,
- Fortælles - vandrer der, en renset Aand:
Alt findes hist, hvad savnes maa herneden,
Derfor jeg troer: did flygted ogsaa <i>Freden!</i> -

Kom med! o følg mig blot ud i Naturen,
Det er jo Foraar alt, læg Bogen bort.
Naturen digter nu, og see! Censuren
Kan ei ved Huller gjøre Digtet kort;
Frit synger Lærken over Hvedemarken,
Behøver ei at veie hvert et Ord
Og frygte for, at Ørnen, Luftmonarken,
I Trillen en Satire finde troer!
Kom med! i Kjæret Frøen slaaer paa Trommen,
For lang Tid siden er alt Flora kommen.

Kom med! imellem disse Buske ligger
En gammel Liigsten slængt uændset hen;
Indskriften længst forvittret er til Prikker,
Men Sagn i Folkemunde gjemte den:
En Præstemand staaer huggen ud paa Stenen,
Sex Koner hugne staae ved Siden af;
Saa mange Gange brød han Myrthegrenen
Og hvergang blev den henlagt paa en Grav:
Med Rette blev ham intet Varigt givet,
Thi man kun <i>eengang</i> elske kan i Livet.

Kun eengang slynges Elskovs Blomst og Ranker
Om det ungdommelige Hoveds Lok,
Kun eengang fødes disse lyse Tanker,
Kun eengang Nornen staaer ved Freias Rok.
For travlt har Amor, har for mange Pligter,
I Øst og Vest han løbe maa med Iil;
Kun eengang paa hver enkelt Barm han sigter,
Paa Hver han skyder kun en enkelt Piil,
Han har ei Raad til at bortødsle Mere:
Thi hvad blier Verden, naar han ei har flere? -

O hør den mørke Solsorts Fløitetoner:
Den mærked os, den flygter bort med Skrig.
O tøv! jeg vil ei for Dig sætte Doner,
Jeg fører ei med Fugleverdnen Krig.
Jeg selv en Sangfugl er og elsker Sangen,
Jeg elsker Eder, mine Brødre smaa!
Jeg vil som Criticus ei dømme Klangen,
Ei sige, hvo i Rækken først skal staae -
Den troer mig ei, see! bange bort den flygter -
Maaskee den om mig hørt har onde Rygter. -

Kom, sæt Dig ned, jeg vil betroe Dig Noget:
I dette Lysthuus sad i Maaneskin
Med Haanden under Kind, med Ryggen kroget
Jeg tidt og lyttede til Aftnens Vind,
Og for mit Øie, med bedrøvet Mine,
Bag Granerne, med Sæptret sønderbrudt,
Et luftigt Omrids stod - det var Christine!
Da kom i det begeistrede Minut
Heel mangen Tanke dybt fra Sjælen inde,
Og jeg besang den svenske Herskerinde.

Og jeg besang den svenske Herskerinde,
Men, ak, da Tanken paa Papiret stod,
Med Smerte tidt mit Øie maatte finde,
Mit Blæk var koldt og sort, skjøndt varmt mit Blod.
- Bliv siddende, jeg vil Dig Mere sige:
Var ikke jeg som Digter lykkelig,
Som Yngling var jeg det: en elsket Pige
Er mere værd, end jeg kan tolke Dig.
- Op, seer Du Storken? skynd Dig, aabne Laagen,
See, hvor om Næbet bidsk sig slynger Snogen.

Nu koger det derinde dybt i Jorden
Og Varmen ud i Overfladen gaaer;
Nu er der Forskjel ei paa Syd og Norden,
Italien blomstrer, Danmark har sin Vaar.
Nu trække Fuglene: paa Pyramiden
Hist i Ægypten staaer ei Storken meer;
Instinctet hvisked, det var Reisetiden,
Nu er den her og efter Hjulet seer.
Nu vandre Fiskene, de kolde, stumme,
Liimfjordens Bølger store Stimer rumme.

Du hellige, Du lyse Vaargudinde,
Berør Du ogsaa mig med venlig Haand;
Lad og for mig en nyfødt Sol oprinde,
Giv smukke Tanker mig, foryng min Aand.
I høie Trætop Egernet sig lister,
Hver Busk har Knop, Violen staaer i Flor;
En lysgrøn Farve udaf Barken brister,
Naturens Værksted flyttet er til Nord -
Kast Blomster i mit Hjerte, Vaargudinde,
Lad ogsaa der Din varme Maisol skinne!
</body>
</poem>

<poem id="bagger1999032101">
<head>
   <title>Et Sendebrev</title>
   <toctitle>2. Et Sendebrev</toctitle>
   <indextitle>Et Sendebrev</indextitle>
   <firstline>Det som sig lønligst rører</firstline>
   <notes>
      <note>Mottoet er sidste strofe i Byrons <xref poem="byron2002021401,41-48"/>.</note>
      <note>Kilde er originaludgaven af Baggers <i>Smaadigte</i> (1834), pp. 75-79.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,korrektur2,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<i>     From the wreck of the past, which hath perish'd,</i>
<i>     Thus much I at least may recall:</i>
<i>     It hath taught me, that what I most cherish'd</i>
<i>     Deserved to be dearest of all.</i>
<i>     In the desert a fountain is springing,</i>
<i>     In the wide waste there still is a tree,</i>
<i>     And a bird in the solitude singing,</i>
<i>     Which speaks to my spirit of <w>thee.</w></i>
                                  <i>Byron.</i>
			

Det som sig lønligst rører,
Men som kun hviskes bør;
Hvad Pigen gjerne hører,
Men knap dog høre tør;
Hvad Menneskene gjemme
Hvor der er sikkrest lukt,
Det tolker Digtrens Stemme
I Sange reent og smukt.

Haansmiil fra kolde Læber
Og vrede Pandefold
Ei Digtrens Haaben dræber,
Gjør ei hans Tanke kold:
Min Ungdoms Flammetanker,
De bedste fra mit Sind,
Paa Døren hos Dig banker,
Min Elskte, luk dem ind.

En Fader hist i Himlen,
En elsket Plet mod Nord,
Eet Væsen udaf Vrimlen,
Paa hvem jeg sikkert troer:
Det Haab sig fast indprenter,
Det skal mig vel staae bi;
Trods hundred Reænsenter
Blier det ei Sværmeri!

Blandt alle skjønne Steder
Rundt i min Fødestavn,
Kun eet mit Hjerte glæder,
Vel gjætter Du dets Navn.
Blandt favre Væsner alle,
Som findes i mit Hjem,
Kun Een jeg min vil kalde,
Vel veed Du, Thora, hvem.

Naar mine Øine briste,
Min Aande vorder trang,
Da vil jeg Tanken vriste
Ret fri for sidste Gang,
Og mindres, ret med Dvælen,
Et elsket Maleri;
Paa Billedet, som Sjælen,
Staae Thora midtudi.

Basnæs med gamle Taarne
Ved Østersøens Vig,
Mit Yndlingssted udkaarne,
Hint Billed vise Dig!
Da skal Dit Navn jeg sukke
Med glædefarvet Kind,
Og Øiet rask tillukke
Og døe med roligt Sind. -

Fra Kysten flygted Heiren
For eenlig Skippers Flag;
Jeg inde sad med Byron
Den hvide Vinterdag.
Du, Thora, kom fra Salen,
Jeg lod Dig ei forbi;
Til varme Kys blev Talen,
Hvor glade vare vi!

Og husker Du næstsidste
Beklemte Aftenstund?
Usikkre vi os vidste,
Da skjalv Din Rosenmund.
De sorte Øine smykte
En glandsfuld Taareflok;
I Haanden Du mig trykte
Den mørkebrune Lok.

Da kyssed jeg Din Pande,
Da klapped jeg Din Kind;
Da syntes mig forsande
Som toned Aftnens Vind:
»Du haver Dig forsyndet
Saa meget mod Din Gud,
Og dog, fra Dommerhyndet,
Han kaarer Dig en Brud!« -

Lad denne Lok, ringbunden,
Et Forbund tolke os,
En Eed i Ungdomsstunden,
Sagt Tidens Magt tiltrods:
Ei blot for Morgenrøden,
Men længer sikkerlig,
For Livet og for Døden
Jeg haver fæstet Dig.

Ret tør ved Vintertide
Ei Rosen bryde frem;
Sletingen maa det vide
Hvad vi To har igjen.
Omkring os gaae saa Mange
Med List, paa Speiderviis:
Ikkun de stille Sange
Kjende vort Paradiis.

Jeg føler, at ei glad jeg
Kan være fjern fra Dig;
Her er det dog som sad jeg
Midt mellem mulne Liig:
Af Lyst kan Øiet tindre
Og Læben høit kan lee,
Men dybt i Formens Indre,
Der sidder Sjælens Vee.

Der sidder det som minder
Mig om, at Øiet ei
Sin Længselsgjenstand finder,
Sin Vaar, sin varme Mai.
Koldt tales der med Pennen,
Mit Sprog er ikke godt -
Lad dette Blad fra Vennen
Tjene til Papillot.
</body>
</poem>
</content>
</section>

<poem id="bagger2017102705">
<head>
   <title>Finis Poloniæ</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102706">
<head>
   <title>Annas Løfter</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102707">
<head>
   <title>William Shakespears Eventyr</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2017102708">
<head>
   <title>Kong Valdemar og Dronning Hedvig</title>
   <firstline></firstline>
   <quality>kilde,side,korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>

<poem id="bagger2001042401">
<head>
   <title>Den engelske Kapitain</title>
   <subtitle>Et Billede fra 1807</subtitle>
   <toctitle>Den engelske Kapitain</toctitle>
   <indextitle>Den engelske Kapitain</indextitle>
   <firstline>Fra Kullagunnarstorp de Svenske saae</firstline>
   <notes>
      <note type="credits">Indtastet af Sven Sørensen.</note>
      <note>Kilden er Carl Bagger, <i>Smaadigte</i>, 1834, pp. 100-104</note>
      <note>Mottoet stammer fra Malthe Conrad Bruuns <xref poem="bruunmc2017101319,43-46"/> fra <i>Aristokraternes Catechismus</i> (1796).</note>
      <note>Textkritisk note - blot til orientering: Digtet er optrykt, efter Baggers død, i hans <i>Samlede Værker</i>, II (1867).  Sidstnævnte text, som jeg kun kender gennem citater i ODS, har næppe større autoritet. - Følgende læsemåder er originale: 'Kapitain' (i overskriften) - 'Kaptain' (i teksten).  'Ordre' (plur.), en form som iflg. ODS kendes bl.a. fra <a person="blicher">Blicher</a>; rettet i 1867 til 'Ordrer'.  'Rheden': stedet citeres af ODS '(m. ordspil paa I.Rede)'; men den danske flåde lå, som det fremgår af digtet, i havnen, ikke på rheden. Det er uklart hvad Bagger mener; 'Freden' rimer bedre på 'Rheden' end på 'Reden'.  Læsningen 'Afmalte' giver dårlig mening: 'Afmale' måske en bedre mening.  Konklusion: Jeg tør ikke rette nogen af de anførte læsemåder. - Sven Sørensen.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
<i>   "Kan Retten tolkes med større Fynd,</i>
<i>    End naar man tolker den med Kanoner?</i>
<i>    Og tør vel Nogen det kalde Synd,</i>
<i>    Hvad Fyrster gjør, for at vinde Troner? -"</i>


Fra Kullagunnarstorp de Svenske saae
I Kattegattet spredt en engelsk Flaade.
Hvorhen den stærke Sømagt skulde gaae,
Det var for dem, det var for os en Gaade.
Fra Kronborg saae man med forbauset Blik,
At ud for Sundet standsed Seilerskaren -
En Anelse henover Danmark gik,
Man skimted nu, men frygted ikke Faren.

Der laae for Anker nu med Reeb om Seil
De tætbefolkede, de hule Masser;
Med Selvtilfredshed saae i Havets Speil
Afmalte sig de gyngende Palladser.
Ombord udefter Fjenden stirred man,
Uroligt teede sig de blaae Matroser:
En Sømand er jo dog i hvert et Land
En Ven af Laurbær og de røde Roser.

Paa Orlogsmanden, hvor det største Flag,
Storadmiralens, vaied stolt fra Masten,
Der blev, dengang det gryed blot ad Dag,
Blandt Offiærerne saa travl en Hasten.
De tæt forseglte Ordre skulde nu
Af Chefen brydes - spændt man vented Talen -
Lord Gambier brød dem med nysgjerrig Hu,
Og Alle stirred hen paa Admiralen.

"Seil did" - saa lød det barske Kongebud -
"Hvor Danmark har sin Flaade trygt i Rheden!
Hvad der I see, bring det af Havnen ud,
Brug Krigen vel, dog tilbyd stedse Freden.
De Danske tømret har saa fast en Borg,
Før os en Anden muligt torde komme -
Grib rask kun til - saa byder Kong Georg -
Belønning faaes, naar Slaget vel er omme!"

Høit lød nu fra det rummelige Dæk
Det hele Mandskabs vilde Hurraraaben;
I beget Fjæs saaes ikkun glade Træk -
Til Ry og Plyndring stod jo Alles Haaben.
Kun Een af alle hine Mænd ombord,
Kun Een tog ikke Deel i Mængdens Glæde,
- En ung Kaptain - men bad med jevne Ord
Om Lov, frem for sin Chef at torde træde.

"Hr. Admiral!" - saa tog til Orde han -
"Jeg var kun Purk, da jeg paa Dybet seiled:
Ved Abukir, paa Nelsons Orlogsmand,
Som Femtenaarig jeg til Æren beiled;
Hist i Vestindien mangen vild Corsar
Jeg greb og hang ham lystigt op i Galgen;
Man ridsed ved Trafalgar mig et Ar -
Men det er skjult af Ordner og Medaillen!"

"Hvad England virked mod den franske Stat,
Historien med Stolthed det opskriver;
Hvad jeg har mod den listige Pirat
Udøvet, øved jeg med munter Iver;
Med Lyst jeg raabte: Gud og Kong Georg!
Hvergang jeg fyred paa Napoleons Brigger -
Men her jeg næsten græde maa af Sorg:
Paa Røveri jo nu vor Flaade ligger!"

"Jeg svoer, at følge troligt Englands Flag,
Til Dødens Sved omperler denne Pande,
Men jeg har meent: i aabent, ærligt Slag -
Ei loved jeg, at ville overmande!
Falskt viser Politikens Øieglas -
Matrosen ledes sikkert af Magneten,
Han bruger Retsinds ærlige Kompas,
Guds Stjerner vise Længden ham og Breden!"

"Dog aldrig skal der siges, at jeg brød
Den Eed jeg svoer, min Vimpel at forsvare:
Jeg har forsvart den ærligt til min Død -
Her er for Æren, ei for Flaaden Fare!
Seil I! jeg lyder ikke Kongens Bud,
Men gaaer paa andre Æventyr og Reiser -
Der staaer i Skriften: Du skal lyde Gud,
Meer selv end Du skal lyde Romas Keiser!" -

Og dermed styrted han sig overbord!
- Kald ham nu Sværmer eller kald ham Drømmer -
Igjennem Vandets Masse hurtigt foer
Tilbunds i Kattegat den djærve Svømmer.
Der - i det hemmelighedfulde Dyb,
Hvor aldrig der af Stemmer høres Klangen -
Blandt vaade Planter, mellem hæsligt Kryb,
Krampagtigt bored han sig ned i Tangen!

Og Flaaden styrede mod Kjøbenhavn. -
Fjern fra det Sted, hvor Slaget skulde stande,
Laae han, Kaptainen - ukjendt er hans Navn -
Et vandkoldt Liig, skjult af de sorte Vande,
Til Strømmen drev ham op og svenske Mænd
Paa Fiskertog i stjernefulde Nætter
Ham fandt, bar ham i Baad til Stranden hen
Og - rafled om den Dødes Epauletter.

Paa Skaanes Kyst, lidt nord for Helsingborg,
Ved la Gardies berømte Grevesæde,
Han jordet blev foruden Graad og Sorg -
Paa en nedtrampet Grav nu Maager træde.
Dog stundom skal en luftig Skygge der
Fra Pletten stirre vildt udover Søen -
Ham er det, som i hvide Maaneskjær
Vil bort, vil hjem, vil hist til Steenkulsøen! - -
</body>
</poem>

<poem id="bagger2002121410">
<head>
   <title>Ønskerne</title>
   <subtitle>(1826).</subtitle>
   <toctitle>Ønskerne</toctitle>
   <indextitle>Ønskerne</indextitle>
   <firstline>En lang, en sygelig Drømmervei</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
En lang, en sygelig Drømmervei,
Derom, Alfader, jeg beder Dig ei;
Lad Skibet seile saa kort, Du vil,
Naar Fartøiet løber blot muntert til.

Lad ei som Mand mig forbande det,
Hvad Barnet velsigned som stort og ret;
Lad aldrig mig skue med Taareflod
Hvad tidligen varmed mit Hjerteblod.

Lad Sjælen elske den skjønne Jord,
Men glemme dog ei hvad der oven boer;
Hvor herligt der end er i Hjemmets Land,
Kun Afglands af hisset det være kan.

Den Mund, som svarte min Længsels Raab,
Lad <i>den</i> og i Døden tilhviske mig Haab;
Det Hjerte, som eengang har banket for mig,
Lad aldrig blot det forandre sig!

Og dem jeg elsker, men aldrig saae,
De henfarne Store, som nær Dig staae,
Med dem lad mig boe i Dit høie Huus,
Naar Jordebygningen synker i Gruus.

Men Æren i skinnende Sølvermor,
Hun svæve ned paa min Grav i Nord,
Hun kæmpe kjækt imod Glemsels Vold,
Og sjunge mit Navn for en yngre Old!
</body>
</poem>

<poem id="bagger2005060501">
<head>
   <title>Fragmenter af den spanske Krønike</title>
   <firstline>I kjender Alle den berømte Cid!</firstline>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
   <notes>
      <note>Efter Carl Bagger: <i>Udvalgte Skrifter</i>, Oskar Schlichtkrull, Holbergselskabet, Kbh., 1928, pp. 213-227.</note>
   </notes>
</head>
<body>
I kjender Alle den berømte <i>Cid!</i> -
Naar Driveren paa Pyrenæerbjerget
Sit Muuldyr fører nedad Skrænterne,
Da synger han ei om Napoleon -
O nei, han synger om Rodrigo Diaz,
Benævnet Gid; skjøndt Helten leved i
En længst henrunden Tid, besynges han,
Og dog har vor Tid havt en Palafox!

Hvad synges da vel om Rodrigo Diaz?
Der synges om hans Elskov til Ximena,
Der synges om, hvor smuk Ximena var -
Drøm Dig fra Danmark ned til Spaniens Himmel!

<nonum>1.</nonum>

Betænksom sad i guldbetrukne Sal
Ximena, tramped svagt med liden Fod
Og lytted efter sin Rodrigos Trin
Og bøiede det skjønne Hoved ned,
For om hun muligt kunde snappe op
En Lyd, en Klirren af hans gyldne Sporer,
En Raslen af hans Klinge stødt mod Væggen,
En Susen af hans mørkblaae Fløielskaabe; -
Men Trinet taug og Sporen klirred ikke,
Og Klingen rasled ei og taus var Kaaben,
Og Alt var tyst, som dengang Herrens Aand
Ved Skabelsen hensvæved over Vandet -
Da glimted Taaren udaf Pigens Øine:
»Forlænge lader han idag mig vente -
Hvad foraarsager vel Rodrigos Stolthed?
Hans Skjønhed dog vel ei? det er jo kun
En gammel Egenskab - Narcissus var det.
Hans Viisdom? Salomon var visere.
Hans ædle Herkomst? Alt Achilles stammed
Fra lutter Konger ned. Hans Tapperhed?
Hispanien har ingen feige Sønner.
Alt det, hvorpaa sin Stolthed han begrunder,
Er gammelt, gammeldags og længst nedarvet!« -

End meer hun klaged i sin Eensomhed:
»To Gange har hans Falk alt slaaet ned
I Gaarden paa min Dueflok; idag
Har med sin Klo den qvalt min Yndlingsfugl -
Den, som ei styre kan sin egen Falk,
Fortjener ei de gyldne Riddersporer,
Ei noget Haandtryk af en trofast Ven,
Og ei et Kys af nogen Piges Mund!«
Men da stod smilende Rodrigo Diaz
I Døren, som han havde holdt paaklem;
Han tog Baretten af med hviden Fjerbusk
Og hviskede med Trods de stolte Ord:
»Og dog gav Kongen mig den gyldne Spore,
Tidt trykked Prindserne dog denne Haand,
Og ikke sjeldent kyssed mig Ximena!«

Men paa hans Skulder sad den hvide Falk
Med brune, menneskeligtkloge Øine,
Med gule Been, den kostelige Falk,
Nedbragt til Spaniens rige, varme Klima,
Ned til Orangens og Cypressens Zone,
Fra Øen Island, hvor de varme Kilder kaage
Dybt under Jorden, men hvor Overfladen
Er skjult af Sneens sølverhvide Lillier
Og savner ellers alle grønne Urter.
Han tog den hvide Falk fra Skulderen
Og knuste den mod Marmorfliserne:
»Der ligger Falken« - sagde muntert han -
»Vær nu ei længer vred paa Falkens Eier,
Nu skal den meer ei jage Dine Duer.
Du havde mistet jo Din Yndlingsfugl,
Jeg vilde derfor ogsaa miste min,
I Stort og Lidet skal vi være eens!« -

»Dog« - sagde pludselig han alvorsfuld -
»Pas paa, Ximena, om en føie Tid
Vil Strid der opstaae mellem vore Fædre.
Da skal, i Andres Paasyn, ogsaa vi
See dobbelt koldt og vredent til hinanden;
Og Du skal saadan i Din Kjole tage
Paa begge Sider, gaae to Skridt tilbage,
Og neie stift og fornemt for Rodrigo.
Og jeg skal trække lidt paa Overlæben
Og bukke saare dybt; ja stundom skal
Jeg gaae foruden Hilsen Dig forbi
Og lade som med Villie jeg det gjorde,
Og Du skal vende Dig til Infantinden
Og tale ilde om »den stolte Dreng« -
Og det skal vare ved den ganske Dag!
Men hen mod Aften, elskede Ximena,
Naar Solen synker, er vi meer ei vrede,
Da lægge vi Forstillelsen tilside;
Da sniger jeg mig ind i Slottets Have
Og synger Sange under Vinduet,
Og lidt Du lytter da til Citharen,
Dog ei for længe, sagte sniger Du
Paa lette Fodspids Dig ned til Rodrigo - 
Vee den, der tør forstyrre Dig og mig,
Naar tause ved Jasminerne vi sidde -
Den Lykke vare skal den ganske Aften!
Men naar den første Nattens Stjerne kommer
Og skræmmer bort mig fra Din elskte Nærhed,
Da skilles vi, da gaae vi Hver til sit -
Dog det skal ikke vare ved bestandig.
Snart fører jeg min Brud hjem til min Borg -.«

Da hørtes Fodtrin udenfor paa Gangen -
Ximenas Moder vil sin Datter see!
Da sprang Rodrigo Diaz ned i Haven:
Fjerbusken vaied og hans Klinge rasled
Og Vinden sused i hans Fløielskaabe;
Men for sin Moder dybt Ximena neied,
Bad om Velsignelsen og gik tilsengs.

<nonum>2.</nonum>

Og Zaragoza var i Maurerhænder;
Almoctad hed den alderstegne Konge.
Hvor gammel han end var, saa var hans Sjæl
Dog ung og kraftig; Haanden længtes efter
Erobringer, den vilde herske over
Det hele Spanien, ei kun en enkelt By.

Almoctad klædte som Zigeuner sig,
Achmed, hans Søn, iførtes samme Dragt;
Formummede da ginge Søn og Fader,
Som Speidere paa Veien hen til Burgos.
Men Achmed tog til Orde: »Herre Fader,
Profeten byder Aabenhjertighed,
Men Du gaaer skjult tilværks. Profeten byder:
Med krumme Sabel, lange Landser søg
Din Fjende paa den grønne Mark, og da
Vil selv Profeten føre Dig til Seiren!« -

Men Faderen var taus og mørk; han lod
Som om han Sønnens Ord ei havde hørt,
Og videre paa Veien ginge Begge.
Men Achmed tog til Orde: »Herre Fader,
Jeg vorder ræd, thi Veien er saa mørk,
Kan ei vi vende om? - Ei Mahomed
Vil hylle sig i List og Nat, den aabne
Profet foragter List og Nat, og ønsker
Begeistring kun og Dagens stærke Skin.
Ved dette rænkefulde Speidertog
Har Du Profetens Redlighed fornærmet:
Hans lyse Maane saaes paa fjerde Nat
Ei hvor den ellers altid for os lyste -
See Taagen har sig lagt om Træ'r og Buske.« -

Men Faderen var taus og mørk; han lod
Som om han Sønnens Ord ei havde hørt,
Og videre paa Veien gik de Tvende.

Men Achmed greb sin Faders Kjortelflig
Og kasted sig i Støvet for hans Fødder:
»Kald i Erindringen tilbage Dine
Forgængeres Historie, min Fader!
Hvor nu Du hersker, herskede Kalifer
Af den forgudede Ommeiaslægt.
Fra Ganges, over Asien, gjennem det
Forbrændte Africa, hid til Gibraltar
Sig strakte deres Rige, og saalænge
De gik med krummet Sværd den lige Vei
Og holdt med Alvor ved Profetens Lære,
Da fulgte Lykken dem - da blomstred Slægten!
Men da de optog vantroe Sæder, da
I Slaget meer ei flammed Mahoms Aand,
Men kun Begeistring, hvis urene Kilde
Var den forbudne Drik - da styrted Slægten!
Hixem den Tredie blev af Folket afsat;
Paa Torvet raabte Mængden aabenlydt:
Der er ei Held meer ved Ommeiastammen,
Den bringer Sorrig over Troens Børn! -
Da sprang paa Torvet frem den Sidste af
Den fordum store Ommeiadeslægt,
En Yngling var det, Hixems arme Søn,
Med Graad han raabte: giv mig een Dag Sæptret,
Og dræb den næste Dag mig, hvis Jer synes! -
Men Ingen hørte ham og han forsvandt,
Og gik til Africa, i Ørknen ud,
Og - Ørknens Løver aad med Hyl hans Liig
I Sandet. - Fader, o lad ei vor Slægt
Fortørne Herren, liig Ommeiastammen;
Lad os ei <i>den</i> Dag leve, at man seer
Dig styrte fra Din Throne, at man hører
Din Achmed raabe: giv mig een Dag Sæptret,
Og dræb den næste Dag mig, hvis Jer synes,
Hvad heller giv min Krop til Ørknens Løver!« - -

Da pegede den gamle Konning op
Imod den brede, mørktilslørte Himmel,
Og svarte barsk: »Profeten er ei vred,
Fordi jeg vil en mægtig Hersker være!
Nei, Mahomed er ikke vred, han gjemmer
Ikkun sin Maane, til den høitforbauset
Skal see Almoctad paa de Christnes Throne!« -

Men neppe havde Kongen sagt de Ord,
Før Maanen med sin skjønne, fulde Skive
Op af de sorte Uveirsskyer dukked,
Retsom en pragtfuld Blomst, der springer ud
Med yndigt Farveskjær blandt dunkle Blade.
Pletteret laae det rige Landskab for
Den gamle Konges Øie - see! da viste
Sig for hans Blik en ukjær Skikkelse:
Bagved en Hyldebusk stod alvorsfuld
I Fløielskaaben med de gyldne Fryndser
Rodrigo Diaz, lænet til sit gode Sværd
Og raabte harmfuld til den gamle Konge:
»Hvi gaaer som Tigger Du paa Speiderviis?
Tør ikke meer Du see os kjækt i Øiet?
Ha see! skjøndt Du er Mand med Vaar og Vintre,
Staaer Du tilskamme for en Ungersvend!
Kald dine vilde Horder sammen, sæt
I Sadlen Dig med Perler om Din Turban
Og smyk Dig med Din kongelige Dragt,
Da skal jeg møde Dig i vilden Slag.
Vi har alt længe ventet Dig: langs Grændsen
I vore Borge, Dag og Nat, med Bidsler,
Med Sadler vore muntre Heste stod -
Gaa skamfuld bort og bedre Dig, o Konge!«« - <!-- «]«« ? -->

Da svarte Kongen: »vel jeg kjender Dig,
Rodrigo Diaz, tæm Dit unge Sind!
Jeg møder Jer med List, thi listig er
Hver Christen, skjøndt han gjerne lader from -
Skal jeg fortælle Dig, hvordan I handle
Selv Eders Konger er Forbrydere,
Hvor lifligt end dem Krøniken vil sminke:
Det er ei længe siden, at Kong Sancho 
Sin skyldfrie Broder, Antolin, lod smedde
Til Væggen fast og grusomt martred ham
I <i>nitten</i> Aar! hvert Aar blev Jernene
Gjort smallere, for at de kunde passe
Den meer og meer fortærte Knokkelhaand.
Men i det tyvende, det sidste Aar,
Da endlig Antolin var Døden nær,
Befalte Sancho, Lænken skulde løsnes.
Da raabte Antolin: lad Lænken sidde,
Med hvad jeg leved, vil jeg ogsaa døe! -
End i Zamora paa hans Gravsteen staaer
Udhuggen Antolin den Lænkebundne;
Da vi Zamora fra Jer tog, vi fandt
Hint Skjændselsmonument for Broderhadet!« -

Men dette krænkede Rodrigo Diaz,
Vredladen svarte han: »nu, Kong Almoctad,
Hin Liigsteen skal ei meer forarge Dig,
Med Guds Hjælp faae vi atter nok Zamora!«

Da lød med Haan den onde Konges Svar:
»End faaer Zamora Du, Du faaer dog neppe
Zamoras Kirkeklokker med det samme;
Dem nedtog vi af Kathedralen flux
Og bored Huller i dem langs ad Randen
Og fæsted Messinglænker i hvert Hul.
Omvendte, hænge de i Zaragoza,
Som Lamper, i den hvælvede Moskee!«

En Torden lød, et Lyn paa Himlen glimted,
Regndraaberne paa Skovens Kroner pladsked;
Iklædt en Handske, syet af sorte Skyer,
Trak Herrens Haand igjen tilbage til sig 
Langt ind i Himmelen den gule Maane
Og mørknede det før saa lyse Landskab.
Imellem Buskene forsvandt Almoctad!
Men tankefuld til Burgos gik Rodrigo,
Thi Strid der var imellem begge Fædre.

<nonum>3.</nonum>

»Og var Ximena da saa meget smuk « -

Ja, Yngling, hun var smuk, saa smuk som Den,
Du end ei saae med legemlige Øine! -
Hvis Du er sytten Aar, da kommer snart
En Tid, da for Din Sjæl sig vise vil
Et Billed af en ung og deilig Pige:
Hun er ei klædt, som dem Du dagligt seer;
I Regnbuefarver hendes Klædebon
Vil svømme for Dit glædedrukne Øie.
Hun er ei jordiskt formet, vækker ingen
Nedværdigende, syndig Eftertragten;
Det er som om Du saae en Himlens Engel
Afspeilet i en sølvblaa Sommersø.
Paa Marken seer Du hende svæve hen,
I Skoven sidder stille hun bag Espen.
Paa Jord har ei Du hendes Lige seet,
Men dog Du haaber, snart at maatte finde
Den deilige, den gaadefulde Gjenstand.
Paa Baller søger Du veemodig hende,
Musikken klinger, o hvor tøver hun?
Du stirrer paa de røde Silkeschawler,
Hold op, Du stirrer til Dit Øie perler!
Gaa bort, gaa raskt fra Ballet, Yngling, flygt:
Hun er ei der, hvor Menneskene færdes!

Kun naar Du eensom gaaer i Natten ud
Og vandrer udenfor det Huus, hvor Dandsen,
Hvor Vinen, hvor Musikken sammenblandes,
Derudenfor, naar Du betragter Stjernen,
Der kommer deilig atter hun tilsyne
Og hvisker til Dig: »søg, saa skal Du finde!« -

Hint Billed, Yngling, veed Du, hvad det er?
Det er en Skabning, som Gud Amor kogler:
Han danner den af Morgenrødens Farver,
Af Uskylds Taarer og af Længsels Suk;
Det er et Sendebud fra ham til Dig,
Det melder Dig hans eget nære Komme;
Man kalder det - sit Ideal!

                             Saaledes,
Saa smuk, som syttenaarig Ynglings Drøm,
Saa reent, saa yndigt formet var Ximena -
Nu svar mig Du, var ei Ximena smuk?

<nonum>4.</nonum>

Ximenas Moder treen i Salen ind:
»Min Datter! dræbt i Tvekamp er Din Fader,
Din Faders Morder er Rodrigo Diaz;
Kom tag et Slør, tag sorte Fløielsklæder,
Klæd kulsort Dig, thi sort er nu vor Himmel!« -

Da græd den unge stakkels Elskerinde,
Hun svared': »tag de sorte Klæder bort!
Sorg eier ingen fast og enkelt Farve,
Den værste Sorg desuden kan ei sees.
Sorg har sig spredt i hele Skabningen, 
Den har sin Andeel i hver Jordens Gjenstand
Og er forklædt i mange Skikkelser;
I hele vor Natur ei Væsen findes,
Der ei er bundet til den fælles Lov:
Hver Gjenstand og dens Farve kjender Smerte.
Derfor kan til min Sorgs Symbol jeg vælge
Det Blaae, det Hvide eller Røde mig -
Tag, Moder, kun de sorte Klæder bort!«

<nonum>5.</nonum>

De Voxlys brændte smukt i Klosterkirken,
De Munke sang saa lifligt om vor Frelser;
Paa Altertavlen malet stod hin Busk,
Hin Tjørn i Flammerne paa Sinai.
Da treen i Kirken ind Rodrigo Diaz,
Foruden Sværd, foruden Ridderkaabe,
Foruden Sporer (alting hang derhjemme),
For Altret knælte han og talte saa:
»Prælat, som staaer i hviden Messesærk,
Jeg kommer sorgfuld hid til Skriftemaal,
Thi viid: i Tvekamp dræbte jeg Grev Gormaz.
Nu er det tyst i Grevens Borg: hans Datter,
Min elskede Ximena, hader mig;
Hun ændser ei, hun hører ei min Klage,
Hun lytter meer ei til min Cithers Klang.
I Salene, hvor Munterheden dvælte,
Der ruger Tungsind, aldrig skinner Solen.
Istedetfor de muntre Gjæster kommer
I regelmæssige Besøg kun Lægen -
Prælat, beed Gud om Naade for Rodrigo!«

Da svared Herrens Tjener: »skrift, min Søn,
Men tael oprigtigt! Gormaz er hos Gud 
Og hører hvert et Ord og melder selv til Herren,
Naarhelst en usand Lyd din Læbe siger.
Heel grusomt har Du endt den Sværdeleeg:
Et Saar var blodig Hevn - hvi dræbte Du -«

Men op mod Himlen hæved da sin Haand
Rodrigo Diaz, sagde: »Herrens Tjener,
Giv nøie Agt, Rodrigo taler sandt.
Jeg kom til Kredsen paa Tourneringspladsen,
Mit Følge holdt i Rader rundt i Kredsen;
Det var mit første Alvorsridt i Livet.
Paa Pladsen sank jeg hen i Grublerier:
Stundom jeg saae min gamle Faders Graad; -
Stundom Ximena hævede sin Haand
Og løfted Myrthekrandsen af sit Hoved
Og gav mig alle Grenene tilbage; -
Stundom jeg stirred i min egen Grav«,
Hvidt klædte gamle Qvinder mig, de lagde
Tilrette for mig i min Katafalk,
Og herreløs stod mine Fædres Borg.
I Kisten laae jeg selv, et mullent Liig;
Paa Kisten laae mit Sværd, ved Kisten sad
I Sølverslør Ximena, peged paa
Stamtavlen over Graven, og der stod
Med rødlig Skrift paa Tavlen nederst ridset:
»Rodrigo Diaz, sidste mandlig Arving,
Gud være Stammen naadig, hvor den er!« -
Det var en vaagen Drøm - og der kom fleer
Og værre Syner, da jeg sad paa Hesten:
Ti Aar var svundne hen, som lette Skyer!
Mig tyktes, jeg var paa en ukjendt Borg,
Ximena var der - med en fremmed Mand.
Den Ubekjendte klapped hendes Hals
Og spurgte hende: har Du glemt ham ganske?
Da nikked venligt hun og tog paa Skjødet
Et lille Barn og Barnet raabte: Moder!
Og see! i Gluttens favre Træk og Ansigt
Var ei et eneste af mine Træk,
I Mod'rens Sjæl ei Minde meer om mig!
Da mærked jeg, jeg drømte lutter Løgn,
Jeg løfted Haanden vredt mod Fristeren,
Mod Drømmens Gud, mod Løgnens gamle Fader,
Ham i den sorte Himmel, Satanas!
Jeg gjøs og spored uvilkaarligt Hesten,
Den steiled høit i Veiret og jeg vaagned.
Og da holdt ligeoverfor mig Gormaz,
Han smilte haanligt, meente vel, jeg frygted,
Da stred vi, atter jeg besinded mig,
Jeg vilde saaret ham i Skuldren - Sværdet
Løb nedenfor, og han sank baglænds ned -
Prælat, o beed om Naade for Rodrigo!««

Bevæget rakte Herrens Tjener ham
Sin Haand og atter talte da Rodrigo«.
»Prælat, som seer med Mildhed paa Rodrigo,
Jeg mere skrifte vil, Du skal erfare,
Hvorledes det ser ud nu i mit Hjerte.
Mit Øie hvile kan paa hele Jorden,
Eet Væsen kun tør ikke jeg betragte.
Naar En fortæller muntre Eventyr,
Da leger paa mit Ansigt tidt et Smiil,
Men een Ting maa Du ei med Ord berøre,
Hvis ikke Du vil see min Latter druknes
I Krampegraad, hvis ikke Du vil see
Min Munterhed til Dødsangst sig forvandle;
Kun een Ting maa i min Nærværelse 
Du ikke tale om - det er om <i>hende!</i>
Thi denne Tanke forbeholder jeg
Mig selv, naar jeg foruden Selskab er.
Alt andet kan jeg tale om fornuftigt,
Men denne Tanke grændser nærmest til
Min Sjæls Fortabelse, til rædsomt Vanvid.
See, jeg er ung og smuk af Legeme
Med smidig Arm og sunde Ledemod,
Og jeg har en Fornuft, som Du og Andre,
Naar det alt Andet, kun ei hende gjelder;
Men i det Øieblik Du nævner hende,
Da svinder bort min Ungdomsskjønhed og
Min mennesk'lige milde Mine og
For hver en kold Betragter vil jeg tee
Mig som en Ulv, en Bjørn i kulsort Pelts,
Med Blodinstincter og med hviden Hugtand:
Min klare Indsigt gaaer fortabt og jeg
Nedsynker i en lodden Dyreverden -
Prælat, o beed om Naade for Rodrigo!«

Og Herrens Tjener fældte milde Taarer;
Han havde megen Medynk med Rodrigo,
Men videre da talede Rodrigo:
»Prælat, som græder over mine Sorger,
Giv mig et Raad, hvorledes jeg skal handle.«

Da sagde Herrens Tjener: »vend Dit Øie
Fra jordisk Elskov bort en stakket Stund;
Med Tiden blier Ximena vel Din Brud.
Stor Sorg er lagt omkring Dit unge Hjerte,
Dog lider Ingen hvad han ei kan bære;
Mangt Bismerpund er paa Din Skulder lagt,
Det maa vel tyde paa, at den er stærk. 
I Zaragoza boer en maurisk Konge,
Almoctad, fientlig stemt mod alle Christne -
Erobre Zaragoza, kæmp for Christus,
Jeg vie skal Dit Sværd og lyse Kirkens
Velsignelse, Rodrigo, over Hjelmen!« - -

Den næste Dag Rodrigo sad paa Skimlen -
Saa lad ham ride da mod Zaragoza! 
</body>
</poem>

 
 

 Til Loescrcir
M^^^edens Christian.Winthers milde Haand Lyren staaer om Lammet og om Oxen,
— (Barnlig selv, han kun til Barnets Aand Taler her og forbigaaer hver Voxen) — Medens Hertz og Andersen mod S y d
Foer med deres Snekker til Neapel,
Gaaer fra denne Streng en dæmpet Lyd, Lober denne lille Baad af Stabel.

 „Skynd Dig," — nys opmuntred mig en Ven, „Hurtigt skriv, at snart Du Bogen ender, Inden Danmark seer sin Hertz igjen,
Inden Christian fra de Smaa sig vender! — Skynd D ig : end man ændser Digt'rens Pen, Men ret snart der komme Rigets Ståender; Da seer man til Talerstolen hen,
Uhort Harpen blier i Skjaldens Hænder!"---------
Hvis Du holder af at læse Qvad, Digtede til Fyrsters Fsdselsdage, Vend Dit Die da fra dette Blad,
Aldrig denne Bog vil Dig behage. Mennesket jeg kun betragte vil,
— Koften blænder ei som Purpurkaaben —
Jeg vil tvske Lidenskabers Spil, Tolke^Hjertets Frygt og Sorg og Haaben.

 Dybt i Dalen er mit simple Hjem, Aldrig vil paa Bjerget op jeg klavre; Lad for Andre Slottets Port paaklem.
Jeg vil see paa Bondens Rug og Havre. Dog ifald til Kongeborg engang
Jeg gaaer vild, fra Marken og fra Haven, Ei som Smigrer skriver jeg min Sang:
Thi den gjelder Konger da — i Graven! —
Kjsb mig ei, hvis i hver Linie Du
V il en Skjsnhed see, en nyksdt Tanke --
Der er Dag og Nat i Mandens Hu, Snylteplanter om den skjonne Rankel
Moerk hint Springvand! hver en fremmed Gjæft Seer det dagligt sprudle Vand i Skaalen,
l
Men ikkun til enkelt Hoitidsfest
Seer de gyldne ZEbler han i Straalen! —
m

 Kjsb ei Bogen, hvis hvert Dieblik
Du vil hore nævnet „Danmarks" Rige
Retsom Danmark kun hvert Gode fik — Jeg er ei blandt dem, der evigt sige: „Danmark er en Slette, flad vor Strand
Vel, saa er det stygt, at have Bjerge! Lidet er vort elfkte Fodeland —
Hvor politiskt dog, at voere Dværge!"
Veiet haver jeg den hele Sag,
Veiet koldt den paa Forstandens Bismer; Da kom tydeligen for en Dag
Lo forskjellige Patriotismcr: Mangen hoenger ved sit Fodeland , Kun fordi det fod te Patrioten; Usselt, kun instinctviis elsker han. Kysser Moderdyret flovt paa Poten!

 Hvor der smukt er, did jeg kaldes hen, Hvor der handles ftort, did flyver Tanken,
Ligekjært om mellem In d ie n s Mænd Eller og hos Tyrken eller Franken. Skjaldens rette, egentlige Hjem, Tykkes mig, er Universets Hele: Borger, hvor han flytter Foden frem, Har han Part i alle Klodens Dele.
H
Selsomt, hvor han Hjem dog voelge kan!
Hvor der Sorg er, hvor der lyder Klage, »
Tykkes tidt ham, er hans Fodeland,
D id ham Smertens Toner mægtigt drage. Rundtom har han Slægt, som, stoedt i Nod, Veeraab til hans Sjæl og Dre sender: Polen gisper hift i grufuld Dsd —
Hine Dsende, .det er hans Froendcr!-------- -

 End et enkelt Vink jeg foler til,
Een Ting end, saa har Prologen Ende:
Kjob mig er, hvis paa min Bog Du vil See et Digternavn, som Alle kjende.
Danmark eier mangt et Navn med Klang,
Eier Mdelstene nok, der funkle;
Jeg har intet Navn og ingen Rang, Jeg er Flintestenen kun, den- dunkle;
Mindes dog, at skjsndt i hole Træ'r Mangen Sangfugl bygger sig sin Rede,
K a n man undertiden hist og her Efter den med Held i Busten lede: Naar henover Tjornens lave Krat
Hvide Maane kaster Solverstinnet,
Udfra Busten gaae i stille Nat »
Stundom Toner dog, som rore Sindet.


 Ridder Strange.
(Frit omarbeidet ester de af Rahbek og Ny erup udgivne- Kccmpeviser, No. 6I^VI).
,,^tat op. Du Ridder Strange, Stryg ned den lille Slaa;
Fra Hjemmet maa jeg gange, Saalangt min Fod kan naae. Paa Baalct skal Du broende,
— Saa trned min Moder mig - Og hernges med stor Elende
Skal han der elffed Dig!" —
De Ord klang ham saa stygge, Skjsndt smuk var Pigens Mund. — „Paa Herren vil jeg bygge
I hver en sorgfuld Stund, Og dette Sva?rd ved Siden
Skal frelse Dig og mig;
Gaa D u blot, Thora liden. Og hent Guldffrinet Dig." —

 Da reiste sig Ridder Strange, Strog ned den lille Slaa; . Gik da til Staldens Gange, Sadled sin Abildgraa.
H a n Dacknet ud mon brede. Bredte Kappen blaa dertil;
Og tause bort da rede Hr Strange og Thoralil,
Men da de vare fjerne
Udi hin Rosenslund,
D a lysted hun laa gjerne
At hviles en foie Stund. —-
„Hvi skjælver Du med Gruen? Blier Veien Dig for lang? Hvad heller Saddelbuen,
Blier den Dig altfyr trang?"
Da svarte med megen Mods
O-vinden i Fodselsvee: i
„Den næste Morgenrode Faaer ikke jeg at see.
Zeg ffjælver ei med Gruen, For Veien er mig lang
M e n vel blier Saddelbuen M it unge Liv for trang." -

 Ud flog da Strange Kappen
Og lagde Thora derpaa:
„H v il Hov'det paa Saddelknappen, V i har ei Bolstre blaae.
Tæt under Hestens Manke,
Der maa Du ssge Ler;
V i har,et Voxlys blanke.
Kun Maanen hist i Ner." —
Da jarnred hun med Taare: „2lk, forend her jeg doer.
J e g onffede saa saare Blot En af mine Meer. Langt heller uden Lue
Isnet i tidlig Dsd,
End Manden ffulde ffue
Paa Qvindens haarde Nsd!"
Men Strange stkrred mod Stjerne, Han svarte veemodelig:
„D u haver nu ingen Terne,
D n haver nu ikkun mig. Vind Dugen om min Pande,
Bind for mit Hie med.
D a ffal jeg tro D ig stande I Fostermoders Sted." —

 Om vkkled han det Klade: " „Hist ligger Din Moders Borg!
O, vel maa Pigen grade, Naar hun bar Modersorg!" Men Ridderen Hr Strange - Var Thora huld og tro:
T il Kilden han mon gange Med hendes lille Sko.
/
Som han l Skoen haldte
Af Brsndens kolde Vand
Og bittre Taarer faldte,
Qvad Fuglen paa Brondens Rand „Uheld D in Troffab lsnner.
Thi Thoralil er dod:
Der ligger hun med to Sonner Udi sit kolde Skjod!"
Og da han seer hin Banke,
Hvor grasser Abildgraa,
Hvorover de S o lv ly s blanke
Med Dodningglandsen staae, Hæl grandt da Strange skjsnner.
At Thoralil er dod:
Der ligger hun med to Sonner Udi sit kolde Skjsd!
*

 D a drog han Sværdet, det tunge. Stak gjennem Torve ned;
Stenene nede runge.
Som han grov Graven bred.
Den Hvælving snildt han hulte Tæt under, vilden Tjorn,
A t Kulen kjolig skjulte
Moder med tvende Born.
Men som over Graven han stsnner, S a a meget hjertemoed.
Ham tyktes, de smaa Ssnner
Greed under pandsret Fod.
Ham tyktes, der lod en Klage Dybt under sorten Zord: „Dine Smaaborns Levedage
Forkortede Du ved Mord!"
Ek vidste han, at den Stolen Kom af at Banken var huul Og at en Grævling i Hsien Færdedes i stt S k ju l.
Ham tyktes, hans Born ham vented Hans Born og hans Hustru kj«r Da saae han mod Firmamentet
Og faldt i sit eget Sværd.

 I anitsrharen.
— ^lulma, ved Kysten ankre nu Skibe,, Ude paa Soen skimter jeg fleer:
Flaaden forsamles, kan jeg begribe, Afreisen snarligt, frygter jeg, skeer. Græste Matroser, begede Gutter,
Stirre med Lyst paa det svulmende Vlaae — Zulma, kun nogle bange Minutter
Har jeg tilbage, saa stal jeg gaae!
Fordum paa Landjord bygged D in Tanke, Nu stal paa Dybet den stifte sin Tro, Folge som Ssfugl Vimpel og Planke
Fjernt — til Ægypten, sige de jo.
Sloret tilbage! vær nu blot munter, Skjsndt Du er deiiig i Taarer at see. Zulma, kun nogle bange Sekunder,
Saa maa, min Zulma, Skilmissen stee! -
g

 „Sikg mig, er Veien lang over Havet,
Kan jeg Ægypten see fra mit Slot?
Mangen Fregat har Soen begravet.
Ak, er blot Skibet sikkert og godt?
Vee mig! mangfoldig er dennegang Faren ----- AZgypterinden er venlig og smuk:
Amurath, svar mig, vil Zanitscharen Tanke paa Stambul, andse mit Suk?"
„Persiske Schawler sendte ben snilde Kjsbmand igaar mig, han fra Damask: Ingen af Tsierne klade mig vilde. Farven var stedse for broget og rask. Sort kun, Amurath, vil jeg mig klæde,
Taus vil jeg gaae i min Faders Gaard, Ikke mig pynte, ikke mig glæde,
Fsrend igjen for m it Hie D u staaer." —
— Seer Du Cypressen hist, som jeg planted? Liflig den staaer i en malerist Egn.
Den paa min Trostab vare Dig Pantet,
Og paa mit Liv Dig et varslende Tegn:
Naar den veemodigt med Bladene hænger. Dette betyder, jeg elsker Dig ei!
Og gaaer den ud, da viid, at ei langer Heller vist lever paa Jorderig jeg!

 Men naar mit Træ staaer frodigt i Dalen, Bladene ltegges i tykkere Lag,
Og naar om Aftenen Nattergalen
Slaaer i dets Top sit fulde Slag:
Da er det Tegn, at karst ud af Striden Amurach kom, at han haver det godt.
Og at han længselsfuldt fra Pyramiden Stirrer mod Stambul og Zulmas Slot! —
„Amurath, ak selv blomstrer end Treeet, Troer Du, at dette kan virre mig nok? Mahomeds Maane staaer jo i Nået,
Varflende Drsmme der kommer i Flok: i
Alt jeg din Hest seer, vild uden Rytter Farer den om, for at soge Dig op.
Finder paa Marken Dig, snofter og lytter. Skraber med Hoven paa livlsse Krop!"
„Bosporus droner fjendtligt derude. Jordbunden stjælver — nei, det er mig!
Morgenens Taager S o rrig bebude,
Sorrig for Fleer end for mig og for Dig: Sultanens Throne, mumler man, ryster, Seire vil Christus, i Syd som i Nord; Riget styrter ved Bosporus's Kyster — Snart vel i Stambul Russeren boer!" —

 Borte var Amurath — Zulma veemodig Vandred hver Aften i Dalens Græs, Glæded sig dog, at fager og frodig
Trivedes stedse den kjtrre Cypres.
Da kom til Landet en brændende Tsrke, Glodende Jordbund gispede mat. Planterne savned Skygger og Msrke,
Sparsomt faldt Duggen paa Grerstsrv og Krat.
S y g var Cypressen — bladfulde Krone Tæredes hen af Mangel paa Negn; Nattergalen med klagende Tone
Jamred over den dsende Egn.
Bleg stod Zulma, stirred alvorlig
Hen paa det elskede, syge Træ: „Sangfuglen sorger. Cypressen er daarlig,
Amuraths Maane staaer vist i Næ!"
„Kastet fra Sadlen ligger paa Valen Amurath vist med et dsdeligt Saar;
Zulma kan ikke lindre ham Qvalen, Hos ham ikkun den Fremmede staaer.
Visnende Trae mig Sandheden siger. Bladenes Falmen jeg tydeligt seer. Og fra min Amuraths Ansigt viger Livets Nodme nu meer og meer!"

 „Dog — han aander endnu og han sender Mig om sin Sygdom det aftalte Bud; Kraften muligt tilbagevender.
End er Cypressen jo ei gaaet ud.
D e n og de andre visnende skranre.
Ak, men dog stedse den lever endnu — Dog fra nu skal den truende Planke Længer ei fylde mit Hjerte med Gru".
Og hun hentede hurtigt en Slave, Bod ham at hugge Cypressen om! Angst da stsi fra den ode Have
Sangfuglen, som i Foraaret kom. Klynkende lod en Rost fra Stammen: „Dråber Du, Zulma, selv din Ven? Amuraths Lampes sidste Flammen Nernner D u grusomt at veire hen?"
Og der stod hun forvildet, bedrovet, Grerd bag det skinnende Sslversior:
„Lig nu paa Jorden, straffet og klovet. Du skal ei varsle, ar Amurath doer; Du skal den dræbende Vished ei bringe. Du stal ei martre mig Dag og Nat:
Haabets Sange skal for mig klinge. Nosten fra Dig var mig- leenge forhadt".
3*

 „Vort med Varselet, bort med Tegnet, Selv vil jeg varfle min Fremtid mig:
Kun for en Stund er min Audling segnet
Saaret han er, dog end ikke Likg.
Kun for et Hieblik daled i Vesten Zulmas Sol bag en Sky af Sorg: Amurath atter sidder paa Hesten Stirrende hen mod min Faders Borg".
„Ja, der er smukt L Haabets Niger,
Der vil herefter jeg søge Lær;
Meer vil jeg troe paa hvad Hjertet siger. End hvad der hviskes fra dunkle Træ.
Klæde jeg vil mig i brogede Tsier, Smykke mit Haar med mangen Blomst,
Og under Sang og Slavindernes Lsier Gladelig vente hans Atterkomst".
„Du, som er Drot over Sol og Maane, Drot over Jorderigs seklende He,
Du vil det Skabte visselig skaane — Amurath er for ung til at dse!
Vend Dig til dem med de hvide Lokker, Vend Dig til ham, der af Livet er kjed. M e n hvor sig Ungdomskrerfterne flokker.
D e r lad ei Dsdsenglen dale ned!"

 Styrtet fra Hesten Amurath ligger Ventende Dsden paa Valpladsens Eng; Sablen var skarp og Haanden var sikker — Snart jpringer Livets dirrende Streng. Fjenden medlidende bær ham til T eltet, Saaret er dybt og Feberen vild —
Sovnlos paa Leiet sig Amurath vælted.
Og paa hans Hjerne det bramdte som Ild .
Endelig sirnked sig Ssvn paa hans Pande, Ssvn vel, men afbrudt af Drsmmenes Spil Msrke Fantomer fra Lsgnens Lande
Kom og forsvandt og nye kom til.
Men naar den amgstende Drom jeg maler. D e n , som qvalte hans Aandedrag, , Droster Jer ved, naar hans Stjerne daler: Stjernens Forsvinden bebuder — en Dag!
Fsrst ham tyktes, at fjernt i Haven Zulma stod, han fornam hendes Nsst: „Amurath ligger kold og begraven. Berige jeg vil mig en levende Trsst; Sukke jeg vil ei meer for den Dsde, Af min Erindring jeg fletter ham ud; Livet tilhvisker mig..Ord saa sode.
Jeg vil ei være Beenradens Brud".

 Og han saae, hvordan hun i Haven Stirred med Had paa Cypressen hen. Og han hsrte, hun kaldte paa Slaven, B o d ham at splintre og kappe den. Amurath hsrte Saugen hvine, Amurath hsrte Hxens Hug;
Da fortrakkes den Sovendes Mine, Og fra hans Bryst lsd klagende Suk:
„Skræmmer D u Fuglen, Zulma, fra Neden, Den i hvis Sang vi vor Glæde fandt? Dråber Du, Zulma, hvad Kærligheden Plantede som et Troskabspant?
Horer Du ikke min Nsst fra Stammen: Dråber Du, Zulma, selv Din Ven? Amurats Lampes sidste Flammen,
Nænner Du grusomt at flukke den?" —
Drommen forandredes. Zulma for Speilet Ordned sin Dragt — han fornam hendes Ord „Skulde jeg ssrge fordi han seiled?
Skal jeg gaae sort som den sorte Zord?
Nei, jeg vil gaae i de brogede Toier, Blomster skal smykke mit deilige Haar! Dandsen veed jeg min Skjsnhed forhsier — Vel! Tambourinen jeg muntert flaaer!"

 Da forbandede han sine Qvaler,
Barsk han reiste fra Bolsteret sig: „Smykker Du Dig med persiske Schawler,
Nu da Voxlagnet væves for mig? Sortklædt, Zulma, hoitideligt lovte
Du mig at gaae i Din Faders Gaard — N u krandser Demantbeeltet D in Hofte, Purpurfoiden D in Fodsaal naaec!"
„Og medens Zlmuraths Livskraft svinder. Medens min isnede Barm blier trang, Dandser i Kreds af muntre Slavinder
Zulma ved Tambourincns Klang!
Dands paa min Gravhoi, Du som mig daared. Styrt saa deri — bliv Beenradens Brud!" —
Og han rev heftigt Bindet fra Saaret — Blodet og Livet strsmmed da ud.

 Hinvuerens Tro.
— „die merkwurdkgen Systems der Jndier, dieser Grie chen der Urwelt!"
F. Schlegel.
bytter Alle til min Tale,
Hsr min Laere, lyd mit Bud, Hvad jeg siger vil husvale,
Zeg er Brama, Verdens Gud. Kom til mig hver den som lider. Som har efter Sandhed Tsrst; Om de forbigangne Tider
Jeg helårer Eder fsrst.
Der var Verdner forend denne, (Hvis Du troer paa Nssten min) Fleer end to, ja fleer end rrende. Der var Slægter forend din!
I m in B o g der staaer det skrevet. Hvad ei aner just Enhver:
Forend nu din Sjæl har levet.
Den har levet fsrend her!

 D u har seet en anden Klode,
Du har havt en bedre Tid;
Ei da tvivled Du — Du troede! Neen var Sjælen, reen din Zid. Ei fra Himlen hsrtes Torden, Lynet flumred i min Haand:
Frist og sommergrsn var Zorden,
Da var lykkelig din Aand!
Dengang laante Jorden ikke Lyset fra den stolte Sol,
. Nei, den blændte Solens Blikke, Funkled selv fra Pol til Pol;
Og den lyste stærkt og varmed Hvor den gik sin stolte Gang —
Ak, men nu er den forarmet.
Og dens Bsrn er stædt' i Trang!
Z hin Tid, saa langt tilbage.
At dens Tilvær knapt Du troer. Leved D u a lt stjsnne Dage
Paa den gndvelsignte Zord, Lykkelig, til den forvoldte
Ved sin onde Hu og Daad,
A t jeg flap den l«nge Holdte
Og nedfltkngte den i Graad.

 Derfor har ei Jorden Flammer, Msrk er nu den gamle Borg; Derfor vandrer D u i Jammer, Derfor kjender Du til Sorg; Bsiet gaaer Du, tidt bedrevet. Men paa mig ei harmfuld bliv:
Sorg er Straf for Synd udovet I de forudgangne Liv! —
Jeg har loftet Taagesioret Fra den dunkle, gamle Tid; Hvad jeg hvisker nu i Hret Gjelder denne Verdens Jid:
Faderligt jeg vil formane Mine Bsrn paa denne Jord; Uden mig de kan ei ane Hvad i dette Jordliv boer.
Vogt Dig for hver listig Q-vinde, Boi forsigtig Blikket ned!
Husk, hvad Du paa Jord mon binde Bandt Du og for Evighed.
Arrer glæd Dig: fager Pige,
Som i Sind Du havde kjær. Hun er Din i Bramas Rige,
Hvis Du eied hende her.

 Meen ei, Mennesket alene
Fik af Brama Tankens Gnist! Fuglen paa de gronne Grene, Den har og en Sjeel forvist; I Naturen tusind Aander,
Tusind Væsner dolge sig:
Hver, som Du, af Qval sig vaander. Hver, som Du, paa Fryd er riig.
Planten strækker sine Arme
Opad med veemodig H u ,
Længes efter Lys og Varme,
Har en evig Sjæl som Du: Gjennem Skoven, Bolgen, Luften En usynlig Livsaand gaaer,
Meen ei. D u kun har Fornuften — Bramas Godhed A l l e naaer!
Og hvert Versen i Naturen
Elsker Dig og er din Ven,
Skjondt Du tidt bag Fordomsmuren Stirrer spodsk og stolt paa den.
Forst naar D u af dine Lige
Vorder haanet og forladt.
Vender til Naturens Rige
Du dit Blik i Sorgens Nat.

 D a forst til sin sande Moder Tyer en utaknemlig Son;
Og hun skjamker ham de Goder, Som han nævner i sin Von;
D a forst hendes Skjsnhed fatter Den forbauste unge Son:
Hun var for en vanskabt Datter, N u blier hun hans Moder skjsn!
Men, som hun din Vunde heler, Lergeklogtig, modersm.
Og som hun din Sorrig deler. Lindrer den ved Sovn og Drsm S a a hun harmes, naar hun skuer Atter Dig i Syndefald:
Udaf Bjerget bryde Luer,
Udaf Skyen Tordenskrald!
N a a r D u staaer ved Kokospalmen, Da hver Gnist af Ondskab qvæl! Seer paa Bladet Du en Falmen, Det er Rsdme for din Sjæl! Gaaer Du med urene Tanker
Der, hvor Ganges verlter sig. Og den taarner Bolgebanker — Det er Taarer over Dig!

 Hvis din Haand sig her forsynder Mod en Broders nogne Bryst, Viid, at Vinden det forkynder Samme Dag med heese Nsst! Natlig Udaad paa Altanen
Sees vel ei af Bramas Sol, Men fortælles af Orkanen
Til den vide Nordens Pol!
Vogt Dig: Seeren, den gamle Lurende Samvittighed,
Grov sig, for din Zid at samle, T aus i Hjertets Kule ned! Ferlles .Bjerge, ftelles Floder, Ferlles Luft og Himmelrum, Falles har Du med din Brodér Efter Doden Dramas Dom.

 AM ,
*^
A Multc r.
(Conferentsraad/ Hoiesteretsassessor, Com. af Dannebrogs).
„A8vi vil I serge, for Z seer et langt.
Et daadfuldt Liv den travle Iordgang endte?
Stig, havde dette Liv ei naaet hvad mangt Et andet ei at opnaae turde vente?
V a r ei den Dodes Voerk, det velbekjendte.
E t Omfang af hvad Mennesket formaaer?
Hans Liv! vend Hiet did, det taareblændre.
Og see! et fuldendt Landskab for Dig staaer, Saa smukt, som Du paa Zord at see det faaer. Med Sommerss, med Blaaluft og med Vanr".
„Naar Uhret gaaet har den lange Dag
Og viist M in u t, Secund, saa sikkert, troe, Maa det da ikke flaae sit tolvte Slag
Og pege paa den stille Midnats No?

 Hvad vil I meer? vil I fra Himlens Bo Nedkradse ham en Evighed paa Jorden,
Vil eet Liv Z forlomge ud til to?
See, hver en Daad, som man i Syd og Norden Af een Mand fordre kan, er fuldbragt vorden, Hvi vil Z vredes da paa Verdens Orden?" —
Saa spsrger Philosophen — muligt Flere — 0 svar dem Du, der graeder ved hans Grav
Nei Kongen, Staten, Verden kan ei Mere, Kan Meer ei fordre, end hvad Denne gav. De, som i Frastand, hist fra Hytten lav.
Den Dode kjendte, hist fra Stormandssalen, De veed, at hvert hans Skridt var maalet af 1 Tommer efter Retsinds feilfrie Alen;
Naar Solen skinnet har, de see dens Dalen Med Folesloshed, kjender ei til Ovalen. '
Men vi. som mindre fjernt hans Hjerte vare, Som stirred mere frit ind i hans Sind,
Den meer fortrolige, den mindre Skare, Hvem Lykken vied til hans Nærhed ind.
Vi trostes ei, fordi vi kan forklare Naturens Dod af en naturlig Grund:
V i saae, hver Levedag var vel en Fare, En grufuld Nærmelse til Dodens Blund; Forstanden saae det, men til sidste Stund
Var Hjertet blindt, veemodig taus vor Mund.

 O D u , hvis Sjæl for Pnglingen stod aaben. Hvis Arm mod Oldingen var hjælpsom strakt. Du Manges Trost, ei blot i Flsielskaaben, Men i din simple borgerlige Dragt
Trost for Enhver af Sorgen nær Dig bragt, Du bli'er ei glemt paa een Dag eller tvende. D u stirres paa, skjsndt jordet uden P ra g t! Ei Sorgen er med Togets Gang tilende. Tidt vil vor Tanke, tidt sig til Dig vende, Skjsndt onfke Dig tilbage ei vi nænne.
Patricierne maae nu dit Naad undvære. Din Haand har lukt for fattig Borger sig. Du, Fader ikke blot for dine Kjære,
Men Fader for Enhver^ som ssgte Dig! Og Du, som stedse mild og hjertelig
I Tale overbar med Ven og Fjende,
Kun saae det Gode, fjern fra smaalig Krig,
D ig maatte Herrens Tjener intet Minde
Ved Kisten sætæ, ei han maatte binde
En Krands, hvor tusind Blomster var at finde!
Jeg troer paa Christus, ham, som dræbte Dsden, Jeg troer, at hæve sig kan hvad der faldt,
Jeg troer, bag Natten ligger Morgenroden,
Jeg troer, at Urnen ikke gjemmer Alt'.

 Der er en Verden, har man mig fortalt. Hvor vore Haab bli'er Vkrkligheder sande. Hvor evigt Formens Skjsnhedslove gjaldt. Hvor ei i Taarer dunste Havets Vande, Hvor ingen Fure rynker Englens Pande, Der, Muller, der er Du, i Edens Lande!
Er der usynligt Vei fra her til hisset, Tsr disse simple Stropher vel Dig naae! V il Zngen her dem elske, dog forvisset Zeg er, at Du dem ikke vil forsmaae; Du vil en deempet synlig Nsst forstaae Og stille venligt mine Suk ved Siden
A f dem, der fra din egen Kreds udgaae.
Held Den, der kan, som Du, fuldende Striden, Hver Fordring fyldcsigjsre, stor og liden.
For Evigheden leve som for Tiden.

 ''ci.
-ch'.
*
>
»'^
Zigeunersken.
Ile rr Greven stod ved en Vinduespost
Og stirred ud imod Veien:
Morsom ar see var i blanke Frost Sneefogets Tumlen og Dreicn.
S tillits og Guulspurv i Ladegaard Ssge sig kummerlig Fsde:
Lumste Forvalter i Stalddsren staaer. Skyder dem alle dode.
Hr. Grevens Ssn, en rast lille Dreng, - Kom lobende til sin Fader:
„Ude paa Veien et loierligt Sltrng S ig nærmer med sære Lader.
En lille Pige, taalelig kjon.
En Mand og en Kone jeg siner!" —
Hr. Greven svarte sin undrende Ssn: „Manden er en Zigeuner".
-
50
»
^ "W

 Mand og Kone samt Pigelils
De udgjorde hele Horden;
Den halvvoxne Pige, munter og mild, Neiede nede i Gaarden:
„O maae vi komme paa Slottet op
T il Moro for Deres Naade?
Mellem Æg kan jeg med luftige Hop Dandse paa kunstig Maade!"
„Paa Ryggen har Fader et Broeddebuur, Der sidder en liden Abe!
Det er det Dyr, efter hvis .Natur
Os Mennesker Gud mon stabe.
Zoli, kom ud. Du maa dandse, hei.
Lad os see dine.morsomme Fagter!
Dine Lige, Zoli, ere Greven og jeg, — V i har kun forstjellige Dragter".
„Zeg spreder mine W g paa den frosne Zord, Jeg dandser, men tor ikke falde, , , .
Thi AZggene skulle jo paa vort Bord
Zaften mætte os Alle.
Lidet tænkte vist Honen paa, Saa hurtigt at vorde bedrovet:
Hun haabed en Kyllingeflok at faae I Men til Gryden vi.Æggene roved"
4*

 „H r. Greve, Naturen er valdkgt riig. Deraf dens uhyre Hdflen!
Det halve Zordliv den gjor til Liig Og dråber det grumt i Fsdsien:
A f Snese M g blive Kyllinger to.
Rovfuglen æder den ene.
Den anden gaaer sulten og uden Ro, Soger Korn mellem nogne Stene!"
„Deres Naade, blandt hundrede Mennesker man Kun trasser en enkelt Greve;
De Nioghalvfems maae af Brod og Vand Sårdeles tarveligt leve.
Vi sove foruden Vag eller Tag, Under Regnens skyllende Vande — Den lille Greve gaaer hver en Dag Med vandfrie Blik og Pande!"
„Naturen var ikke de Fattiges Ven, Den var os en haardhjertet Amme: Deres Naade kan gjsre det godt igjen,
Gjor De Naturen tilskamme.
V i komme som Fugle til Ladegaard,
Vi soge kun Affald til Fode —
V a r ikke som' han, der i Stalddsren staaer
Og skyder Armod kildede!" —

 Saa dalidsed hun mellem de spredte JEg Under Klang af Tambourinen,
Og skimted man end den trinde Læg, Ustyldig var Holdning og Minen:
Trohjertig hun dandjede op og ned Med Bind for Panden og Hiet:
„Joli, kom frem. Du maa dandse med. D u stal ogsaa va?re fornsiet!"
D e r svævede hen det selsomme P a r Under Kredsens beundrende T ie n !
A t sammenligne de Tvende var
Med Begejstring og Ironien.
Og naar hun venlig, ja næsten om. Ham Haanden rakte til Kjeeden,
D a var hun en deilig Ungdomsdrom, Og J o li var — Virkeligheden!
Men Hr. Greven fandt i Dandsen Behag Og vendte stg til den Lille:
„Du stal ei sulte fra denne Dag,
E i dandse aarle og silde!
Jeg Betlersken tager i Datters Sted, Jeg vil gamle Fordomme trodse:
Naar jeg kjsrer ud, skal Du kjore med
I min pyntelige Carosse!"

 „Lege Du stal med min lille Dreng, Gaae ham lidt imellem tilhaande;
Passe paa naar han lsber paa tilfrossen Eng Hans kuldstjære Fingre beaande;
Efter Middagstaffelet munter og rap
Læse hoit de franske Journaler,
Gnide mine Veen med en ulden Lap,' Og mildne min Podagras Qvaler!"
„Men naar jeg til Keiserens Fodselsdag Vesoger Hovedstaden,
Og Fiirspandet rast uden Pkdstestag Stormer igjenuem Gaden,
Naar Alle med Undren seer op til mig Og Skildvagten præsenterer:
En Deel af Saluten da tilkommer Dig — Man seer, jeg Dig protegerer!"
„Z Mode Du kommer om foie Tid —
Ha, S in D ig
Din
Paa Den
Den
jeg seer alt dit Hie flaaer Funker! Haand tilbyder i Handske hvid
hurtigt en Kammerjunker.
Skjsuhed vil snarligen op og ned
Pynt og Coiffure vende:
eneste Dragt, hvoraf Hoffet veed.
blier s la !"

 „Den hele Verden, paa Hofferne noer. Er — meer eller mindre — Canaille: M in Pige, derfor taknemlig veer,
Zeg frier Dig kanskee fra en Galge,
Og forer Dig ind i et gyldent Pallads, Hvor man kjender ei Næringssorger, Hvor. Fyrster og Prindser finde Plads, Men ei den stupide Borger";
„Hvor Himmelens hele Herlighed, Dens skinnende Stjerner og Solen. K a n siges a t voere dalet ned,
Saa Folk dem dirrer paa Kjolen;
Hvor Mennesket ei er Menneske meer. Men betragtes som store Guder —
Kort, hvor man der Sorte i Livet ei seer. Men Alt er eouleur ile Ruder!" — —
Den brnnladne Pige lyttende stod, Saae stundom hen til sin Fader
Og tripped uroligt med spæde Fod — Ak, mon hun sin Stamme forlader? Anende Uraad stirred Z o li
Veemodigt paa Herskerinden;
Da svarede Pigen med Skjelmeri Og Smiilfordybning i Kinden:

 „Kan Himmelens hele Herlighed, Dens skinnende Stjerner og Solen End siges at virre dalet ned,
Saa Folk dem dirrer paa Kjolen, Saa mener jeg dog, at det bedre var For Hostets talrige Vrimmel,
Om indenfor Kjolen de Alle bar
— Z Hjertet — en Fredens Himmel!"
„Tidt koster Stjernen et stavifft Buk, Med Titler belonner man Smiger;
Tidt birrer ved Hofte, man Sabel smuk. Men derfor er man ei Kriger.
Langt hellere fterdes i fri Natur Og lobe til Solen daler.
End stille sidde bag fornem M u u r Og lindre — Podagras Qvaler!"
„Langt hellere dukke Hovedet ned For at undgaae Sneefald i Hiet, End hist, i en hectisk Herlighed, For Fyrster at sidde boiet!
En S k illin g jeg tager taknemlig imod, Zeg dvirle vil Hiebl ikke —
Din Rigdom sparker jeg til med min Fod Og Livet srrlger jeg ikke!"

 M e n Greven kunde siet ikke forstaae Den Foragt for de hsie Sale,
Men anede dog. at der Ondffab laae Formummet i Pigens T ale;
Han raabte: „Flygt, eller fsl min Stok, Jeg er kjed af den Dands og den Gjsglen Og derpaa' han vifte den fattige Flok Ryggen og — Kammerherrnsglen!

 Promenaden oin Natten.
,>
II faut rir6 nvant yuc, ^^tre Iieureux, tie peur tie inourir sans avoir- ii.
I^a Lrudere.
^oren, saa kom da nu, Ssren, min Ven! Soren, nei det var da Fanden til Drikken. Kom, lad os sientre ad Gaderne hen —
O saa hold op med den Hikken.
Ak, hvor min Kind dog er blussende rod,
Soren, den Punsch blier tilsi'dst dog min Dod. Kom lad en Stund os om Hesten
Gaae i fortrolig Passiar!
Kinden maa kjoles i Bloesten — Hvad vil Du hjemme, din Nar?
Horer Du, Soren? nu Klokken er to. Klokken er to nu og vi ere tvende, Hele vort Selskab er gaaet til Ro,
Det tog for tidligt en Ende.

 Natuglen kaldes Studenternes Fugl,
Den kommer sildigt forst ud af sit Skjul. Stjernen paa Himmelens Bue —
Stirre paa den er min Lyst,
Men det er hæsligt at stue
Stjerner paa Menneskets Bryst.
Kom, vi vil vandre til Klokken er tre. Du og saa jeg og min Ruus ere trende.
Hvad? hvor vi er? kan Du ikke da see
Hov'dvagtens Skive derhenne?
. Hist, hvor de Stene med Iernlænker staae.
Der er Theateret, stol Du derpaa. Hvorfor mon stulde jeg lyve?
Logn er til Zngenmands Tarv: Lognere, Mordere, Tyve
Faae ei den himmelste A r v .
Kom, lad os vandre til fire den flaaer.
V i og to Ruse, vi udgjor jo fire.
Kors, -et er svært, saa Du vaklende gaaer, Hincne dofi'gen plire. -
Der staaer Theatret, naa, seer Du det nu „Eengang til Bredderne stod jo Din Hu?" Ja, det var underligt. Soren,
Kan Du de Griller forstaae?
Tidt har jeg misundt Acteuren, Naar jeg paa Sænen ham saae.

 Bogen er som et Kapel og en Grav, Hvor Dine Haab og Ideer Du jorder; Hiet har Fordringer, Sandserne Krav: Ciffret ei levende vorder.
Da blier en fredelig Mægler og Tolk Kunstneren midt mellem Digter og Folk. Det som var sparsomt beundret
Staaer han mod Glemselen bi:
H s it han forkynder for Hundred Hvad der kun lastes af T i.
Er han ei Frihedens eget Symbol? Vender mod Fattigmand venligt sin T ale, Vender den dristig mod Helhedens P o l, Ryster selv Herskerens Dvale!
Minder han ikke ved Holdning og Gang Om hvad i Oldtid fra Meiselen sprang? Viser han ikke hver Aften,
Norden til inderlig Fryd,
Det som hin Mester i Kraften, , Thorvaldsen, hugged i Syd?
Soren, det er som en Blyhat der sad, Vægtig og trykkende, smeddet om Panden.
Bagteren sidder i Skuret saa lad — Vagter o hor, hvor er Branden?

 Hvad, har han siddet og snivet, min Fa'er? „Aa, lille Herre, I er jo en Nar!"
Horer han ikke den Klemten?
„Det er jo Meelmandens Kat." —
Ilden er i Nummer femten! „Feknten har jeg sgu befar." —
Soren, det er som paa Sksiter jeg gik: Benene glide, mod Eierens V illie . Dertil.saa errgrer det mig, at jeg fik Punsch paa min gode Chenille.
Ak, hvilke Fristelser har ei vor Jord! Hist kommer een os imsde, min Broer.
Seer Du? i Form af en Q.vinde Tripper paa Hjsrnet der een: Seer D u ? de natlige Vinde
B lo tte det velstabte Been.
Soren, jeg vædder saa hokt som Du vil. A t D u faaer ondt i dit Hoved imorgen.
„Driller Du atter? Hvad stal det dog til? Du kjender ikke til Sorgen:
Ondt i sit Hoved, Du broutende Nar, Faaer ikke Du som et Hoved ei har." — Ikke begynd nu at stumle —
Nei, hvad er det for en Lugt? „Horer Du Vognene rumle?"
Skynd Dig blot, hurtigt paa Flugt!

 Soren, i Tiden naar stilke vi gaae.
Een vel i Jylland, i Fyen vel den Anden , For vor Erindring stal Rustn da staae,
Vægteren, Tssen og Branden.
Bedre vi kunne vel anvendt vor Tid, Renere kunde vel, verret vor Z id ,
Men mere livlig og munter
Neppe der kommer en Dag, End disse lyse Secunder,
Som vi nu har paa vor Bag.

 63
Bortreisen *).
Aldrig glemmer jeg den fkjsnne Nat, Da hun til mit Telt kom bly og bange. Stod i Doren skjalvende saa mat,
Saae sig om saa angstligt flere Gange;
Sagde til mig disse smukke Ord: „Tor jeg ogsaa ind i Teltet trade, T o r jeg troe, at den, der inde boer.
Ikke myrde vil min Moders Glade?"
„Vil Du tale med mig rene Hrd,
Tale med mig som en kjarlig Broder? Er saa barnligt from Du som jeg troer. God som Englen i de fjerne Kloder?" —
') Motivet tis dette Digt sindes i en Elegie, forfattet af en lærd hinduisk Philosoph og Philolog, M i r M u - hammed Husain fsr hans Reise til Haidarabad med Richard Johnson Esqr. Elegien sindes oversat i Prosa i Indledningen til W e s t s danske Oversoettelse af Sacontala, Pag.. X X .
1

 Da jeg raabte: „kom kun, smukke Barn, Kom, veer barnligt hilset mange Gange! Denne Haand ei fletter listigt Garn,
I mit Hjerte flumrer ingen Slange/
„V i vil tale som to Sostre smaa.
Som to Stjerner tale med hinanden.
Som to Blomster, der ei Synd forstaae — Kom, jeg kysser Haanden kun og Panden!"
„V i vil her i denne stille Vraa Os indbilde, at vi ei er ene.
Handle som om Mange paa os saae, Hnfle fromt og have Tanker rene."
Og beroliget hun kom mig nær.
Og jeg saae, hun bleg var og sorgmodig. Og jeg saae ved Lampens hvide Skjær,
At den fine Fod var ridset blodig.
Og jeg saae, hun havde vistnok grædt. Og jeg saae, hun endnu folte Ovalen, Og jeg saae, hun fros og syntes trst. Og jeg saae, hun ikke bar Sandalen.
Grandt jeg saae, at hun var ung og smuk. Og jeg hsrre hendes Hjerte banke.
Og jeg vidste, mig gjaldt hendes S u k — Men bestandig reen var dog min Tanke.

 „Du vil rcise!" — sagde hun saa blsdt „Derfor til Dig kommer jeg i Teltet: Dengang Alle hjemme flumred sodt.
Stod jeg op, tog Sloret paa, tog Beltet."
„Moder min det ikke vide maa. Derfor lssned jeg de gyldne Ringe Fra min Ankel, da jeg skulde gaae. A t forræderst ei de skulde klinge."
„Veiens Flintestene star min Fod-
T h i forsigtigt jeg Sandalen kasted:
Derfor seer Du her Din Piges Blod,
Seer dets Stænk paa Veien hvor jeg hasted.
„Ingen Stjerne stinte for mit Blik- Skyen drivvaad hang paa Firmamentet; Zkkun Lynet lyste hvor jeg gik,
Saa Dit Telt at finde knap jeg vented."
„Reise vil Du! er paa mig Du vred.
Siden Du med Længsel seer mod Stranden 7 Vidste Du, hvad dette Hjerte leed —
Elsker hsiere D u nogen Anden?"
„Ak, i Soen lever flimet Kryb- Stormens dode Offre boe i Vandet 7-^ Hvorfor seile over Gravens Dyb,
N a a r D u aande kan i Fsdelandet?"

 „Indiens Sol har Kraft og mergtig Giands, See Dig om, hvor smukt her er i Hjemmet! Her er hvad ei findes udenlands.
Her er A lt jo vort og In te t fremmedt."
„Stakkels Trækfugl flakker evigt om
Og fra Fjeld til Fjeld Gazellen springer; Fast har Mennesket fin Helligdom,
Den er der, hvor Modersmaalet klinger."
„Troer Du, at Du modner Din Forstand Ved at see paa fremmed Jordbunds Træer? See blot rigtigt paa vort eget Land,
V i har Meer end mangen Europæer."
„Vil Du tale andre Landes Sprog?
Ak, det Sprog, Din Pige med Dig talte. Sagde tidt Du fsr, var ffjsnnest dog. Thi med det vor Lykke bedst vi malte."
„Derfor, naar Du kommer hjem igjen Og har Sproget lært fra fjerne Zoner, Koldere da taler vist min Ven
Og har glemt de kjerre Hjemlandstoner;"
„Glemt ei Sproget blot, men og forglemt Dem der talte det, forglemt os Alle; Vender hjemad anderledes stemt,
Saa at vi Dig selv en Fremmed kalde." —

 Og hun kasted ned sig for min Fod, Bsnfaldc mig, som var jeg Bramaguden, Og med vankelmodigt S in d jeg stod — - Da faldt Daggryffjær igjennem Ruden.,
Angst da flygted hun for Morgnens Skin, Flygted bort i Ly af Palmetræer —
For at hente mig, i Teltet ind ' Traadte nu den blonde Europaer. M r
Og med hellig Gysen pegte han
Didud, hvor min Elskte flygted bange, Haabte: „sandt er da hvad om D it Land
Staaer fortalt i Eders gamle Sange!"
„A t besjælet er hver Plante her.
A t her endnu synligt Guder vandre.
Og at Alt har her et helligt Skj«r, A t I Lykken eie fremfor Andre."
„Seer D u Skikkelsen bag grsnne Lsv, Seer Du, Sloret viftes bort af Vinden — Nei, hint Ansigt er ei jordiskt Stov, Denne Skikkelse er Vaargudinden:"
„Vaargudinden, som i Morgengry D a le r ned og venligtsindet spreder Sine Gaver over Mark og Dy — A k , Europa maa misunde Eder!"

 -t
>4' -> »1
t^ i-^
Men jeg saae det vel og grandt: Roserne var Blod paa Flintestene — Middagssolen mig paa Havet fandt
t
„See, hvert Skridt Gudinden gaaer
Springe Roser ud, hvor Foden hvilte!
Bort nu svandt hun — Skibet taklet staaer — Dem Varsel vist os Held tiljmilte!" —
Og m in
Elskte
hjemme
gik alene.

Herregaarden.
L.
Foraaret.
»
2 mod
Der staaer fra Riddertid en Herregaard
°5..
Sydvest paa SjckllandS friste Strande
Med Udsigt over Beltets msrke Vande — Kom, fslg mig, seer du ikke, det er Vaar?
Et Liv er spredt nu, som du aned neppe. Rundt om i Hauge, Skov og Fistepark; Netsom et b lo d t, et blommet tyrkisk Teppe Udstroekker spraglet sig hin Klsvermark: Viid, Flora kommen er nu op til Norden, Den fine Fod ei stsdes maa paa Zorden.
M.5
Kom med! hver Aarstid har jeg seet paa Stedet, Hvert Danmarks Veirlig har jeg provet der. Hver Danmarks Sangfugl har mit Hre gladet, Zeg har seet Reden i de grsnne Trae'r.

 Natur! en venlig Barndom saae jeg ikke. Men Pnglingslykken, den har jeg dog havt> Og her randt hine stjsnne Oieblikke,
Da mine Tanker steeg i modnest Kraft,
Og da, begejstret, over Jordens Dale M in Aand sig ha-ved til det Ideale.
Du stille Levning fra er fjernt Aarhundred, Du peger paa en uddod Kraftens Tid,
En Tid af os snart haanet, snart beundret. Men knap forstaaet trods de Laerdes.Flid;. Vor Old er kun en Klogstabsperiode,
Hvor Kraften ei i Længden kan bestaae, Hvor Jernet, som vi ufortaerligt troede,
Paa Klipper ruster hen i Stykker smaa — Ney og Murat for Kugler maatte segne. Kun gamle Talleyrand kan ikke blegne. —
Kom med! her har jeg over Skovens Kroner Seet Lynets Herlighed i Tordnens Sky.
Kom med! hor Himlen fyrer med Kanoner,
I Bugten ssger lidet Fartoi Ly.
Nu vel, Fred findes ikke her paa Jorden, Maastee der ogsaa oppe fores Krig: Slaaer Jupiter Giganterne med Torden, Fordi de rore Kongekaabens Flig?
O nei, kom med og see Du her fra Hoien:
Fra Himlen ei, fra Skyen kommer Stoien

 Fra Himlen ei, fra Skyen Lyden kommer.
Thi Himlen blaaner i et Fredens Skjær: . Den store Sal de tolv Apostle rummer,
Saa skjsnne som de Thorvaidsenske her;
Og han, hvem Pen og Pensel ei kan male. Han sidder ved sin Faders hoire Haand;
Hver elsket Afdod, vakt af Dodens Dvale,
— Fortælles — vandrer der, en renset Aand: Alt findes hist, hvad savnes maa herneden, ..
*
Derfor jeg troer: did fiygted ogsaa Freden! —
Kom med! o folg mig blot ud i Naturen, Det er jo Foraar alt, lag Bogen bort. Naturen digter nu, og see! Censuren
Kan ei ved Huller gjore Digtet kort;
F rit synger Larken over Hvedemarken, Dehsver ei at veie hvert et Ord
Og frygte for, at Hrnen, Luftmonarken, I Trillen en Satire finde troer!
Kom med! i Kjaret Frsen flaaer paa Trommen, For lang Tid siden er alt Flora kommen.
Kom med! imellem disse Buske ligger
En gammel Liigsteen flangt uandset hen; Indskriften langst forvittret er til Prikker, M en Sagn i Folkemunde gjemte den:
^

 En Præstemand staaer huggen ud paa Stenen, Sex Koner hugne staae ved Siden af;
Saa mange Gange brod han Myrthegrenen Og hvergang blev den henlagt paa en Grav:
k
Med Rette blev ham intet Varigt givet.
Thimankun eengang elskekaniLivet.
Kun eengang flynges Elskovs Blomst og Ranker Om det ungdommelige Hoveds Lok,
Kun eengang fodes disse lyse Tanker,
Kun eengang Nornen staaer ved Freias Nok. For travlt har Amor, har for mange Pligter,
I Hst og Vest han lobe maa med Jil;
Kun eengang paa hver enkelt Barm han sigter, Paa Hver han skyder kun en enkelt Piil,
Han har ei Naad til at bortodste Mere:
T h i hvad blier Verden, naar han ei har flere?
O hor den msrke Solsorts Flsitetoner:
Den mærked os, den flygter bort med Skrig,
O tov! jeg vil ei for Dig ftrtte Doner,
Jeg fsrer ei med Fugleverdnen Krig.
Jeg selv en Sangfugl er og elsker Sangen, Jeg elsker Eder, mine Brsdre smaa!
Jeg vil som Criticus ei domme Klangen,
E i flge, hvo i Nækken forft skal staae
Den troer mig ei, see! bange bort den flygter Maaskee den om mig hort har onde Rygter,

 Kom, sire Dig ned, jeg vil betros Dig Noget; I dette Lysthuus sad i Maaueffin
Med Haanden under Kind, med Ryggen kroget Jeg tidt og lyttede til Aftnens Vind,
Og for mit Oie, med bedrovet Mine,
Bag Granerne, med Sæptret sonderbrudt. Et luftigt Omrids stod — det var Christine! Da kom i det begejstrede M inut
Heel mangen Tanke dybt fra Sjalen inde.
Og jeg besang den svenffe Herskerinde.
Og jeg besang den svenske Herskerinde, Men, ak, da Tanken paa Papiret stod.
Med Smerte tidt mit Hie maatte finde.
M it Blak var koldt og sort, skjsndr varmt mit Blod, — Bliv siddende, jeg vil Dig Mere sige:
Var ikke jeg som Digter lykkelig.
Som Vttgling var jeg det: en elsket Pige
Er mere vard, end jeg kan tolke .Dig.
— Op, seer Du Storken? ffynd Dig, aabne Laagen, See, hvor om Nabet bidsk sig slynger Snogen.
Nu koger det derinde dybt i Zorden
Og Varmen ud i Overfladen gaaer;
Nu er der Forffjel ei paa Syd og Norden, Ita lie n blomstrer, Danmark har sin V aar.
,

 '!>
::
.
I
Fiskene, .Bolger
de kolde, stumme, store S tim e r rumme.
!>
N u trakke Fuglene: paa Pyramiden
Hist i Ægypten staaer ei Storken meer; Znstinctet hvisted, det var Neisetiden, Nu er den her og efter Hjulet seer.
N u vandre Lrimfjordens
D u hellige,
Beror Du ogsaa mig med venlig Haand; Lad og for mig en nyfodt S o l oprinde.
Giv smukke Tanker mig, foryng min Aand. I hole Trætop Egernet sig lister.
Hver Bust har Knop, Violen staaer i Flor En lysgron Farve udaf Barken brister.
Naturens Værksted flyttet er til Nord — Kast Blomster i mit Hjerte, Vaargudinde, Lad ogsaa der Din varme Maisol skinne!
D u lyse Vaargudinde,
«

 '.
Et Sendebrev.
k>om tlio ^vroolc ok tlro past, ^vlrloli lratli xorlsli^Llz Urus mnclr I at loast ma^ rooall:
It liatk tauxlit mo, tliat ^liat I most oliorlsli'd Vosorvo^ to Iro rloarost ok all.
In tlro 6osort a kountaln !s sprln^Inz,
In tlio >villo ^vasto tlioro still is a troo,
^nll a Irirck In tlio solltucko sin^In^, ^Vliioli sxoalcs to m^ sxirit ok tlio o.
Det som sig lsnligst rorer. Men som kun hviskes bor; Hvad Pigen gjerne horer.
Men knap dog hore tor; H v a d Menneskene gjemme Hvor der er sickrest lukt.
Det tolker Digrrens Stemme I Sange reenr og smukt.
Haansmiil fra kolde Laber
Og vrede Pandefold
Ei Digtrens Haaben draber, Gjsr ei hans Tanke kold:
M in Ungdoms Flammetanker, De bedste fra mit Sind,
Paa Doren hos D ig banker. M in Elskte, luk dem ind.
L ^ r o n.

 En Fader hist i Himlen, En elsket Plet mod Nord, Eet Væsen udaf Vrimlen, Paa hvem jeg sikkert troer:
Det Haab sig fast indprenter. Det.stal mig vel staae bi; Trods hundred Reænsenter
Blier det ei Sværmeri!
Blandt alle ffjsnne Steder Rundt i min Fodestavn,
Kun eet mit Hjerte glæder. Vel gjætter D u dets Navn. B la n d t favre Væsner alle.
Som findes i mit Hjem, Kun Een jeg min vil kalde.
Vel veed Du, Thora, hvem.
Naar mine Hine briste. M in Aande vorder trang. Da vil jeg Tanken vriste Net fri for sidste Gang,
Og mindes, ret med Dvælen, Et elffet Maleri ;
Paa Billedet, som Sjælen, Staae Thora midtudi.

 Basna-s med gamle Taarne Ved Dsterssens V ig ,
M i t Pndlingssted udkaarne.
Hint Billed vise Dig!
Da skal Dit Navn jeg sukke M e d glædefarvet K in d ,
Og Hiet rast tillukke
Og doe med roligt Sind. --
Fra Kysten flygted Heiren For eenlig Skippers Flag; Jeg inde sad med Byron. Den hvide Vinterdag. .
Du, Thora, kom fra Salen, Jeg lod Dig ei forbi;
T il varme Kys blev Talen, Hvor glade vare vi!
Og husker D u mrstfldste Beklemte Aftenstund? Usikkre v i os vidste.
D a skjalv D in Rosenmund. De sorte Hine smykke
En glandsfuld Taareflok;
I Haanden D u mig trykte Den msrkebrune Lok.

 Da kyssed jeg Din Pande, Da klapped jeg Dm Kind; D a syntes mig forsande
Som toned Aftnens Vind: „Du haver Dig forsyndet Saa.meget mod Din Gud, Og dog, fra Dommerhyndet, Han kaarer Dig en Brud!"
Lad denne Lok, ringbunden. E t Forbund tolke os.
E n Eed i Ungdomsstunden, Sagt Tidens Magt tiltrods Ei blot for Morgenroden,
M e n længer sikkerlkg. For Livet og for Doden
Jeg haver fæstet Dig.
Net tor ved Vintertide Ei Rosen bryde frem; Sletingen maa det vide
Hvad vi To har igjem. Omkring os gaae saa Mange Med List, paa Speiderviis: Ikkun de stille Sange
Kjende vort Paradiis.

 Jeg fsler, at ei glad jeg Kan værre fjern fra Dig; Her er det dog som sad jeg Midt mellem mulne Liig:
A f Lyst kan Hiet tindre
Og Lieden hoit kan lee.
Men dybt i Formens Indre,
Der
sidder Sjælens Vee.
Der
Mig
Sin
Sin
Koldt tales der med Pennen,
M it Sprog er ikke godt — Lad dette Blad fra Vennen Tjene til Papillot.
sidder det som minder om, at Hiet ei
Længselsgjenstand finder. Vaar, sin varme Mak.

 Ill6 Sltus est ^Irseton, enrrus auri^A pklterni, Ouenr s! non tenuit- MLAnis tameii exeillit susks.
O villius.
o D u , hvis livlige Sattds er aaben fok Skordaad,
Hvis ufordarvede Sind foler for Fleer, end Dig selv. V illig o boi D it Hre til mig, skjondt ubekjendt Sanger, Folg til hin Grav Du mig hen. Graven bedækker et
Folk. Ofte paa Sænen jo rorte Dig Digterens Skildring af
Sorgen, Voi Dig med ZErefrygt her: Clio taler i Sorg. —
Venlige Glut, som laser ved Lys for Fader og Moder, Spring ei mit Pag'na forbi, læs for de Gamle det
hoit. Hjalp for det levende Polen, Pige, besad ei Europa,
Men for det Dsde har dog sagtens en Taare vel Du!
S to r var Landenes Krands, som fordum navnedes Polen, Over den kraftige S la g t stinke med Glade Guds S o l;

 Tvedragt splitted dog Sonnernes K ra ft, uvedkommende Fyrster
Deelte med vanhellig Haand Strikningen efter Behag. Vildt efter Dsd eller Frihed da kasted Du Tirning,
Kofciuzko, Intet af begge Du vandt, kun et forsmigtende Liv.
Lingst paa fire Mands Axler Du bares til eensomme Kammer,
Lykkelig Du som ei seer atter et Tirningekast!
Sov i Din rolige Seng kun trygt og skjult vire
Sandhed, Drom, at Dit Polen er frit, vi ville drsmme det med.
Aarene randt; i Trildom ginge de Tappre; det knuged Polens Sonner; omsonst stirred de efter en Hjilp. Togange stiger Messias ei ned til de ventende Sligter, ' Judas derimod kom, stod i Polakkernes Flok.
Hvergrng Vaaren i Landet treen med Sangfugl og Gronsvir,
Sukkcd af dybe Bryst Manden med Taare paa Kind: „See paa Naturen, der moderlig vexler med Sommer
og Vinter; Kun i det halve Aar dikker den Landet med Snee.
Weichsclen bryder nu op og vilter de morkeblaae Bolger, Bruser og skummer igjen, springer den fingstende His. Ikkun i Mandens S jil ei gjclder cn skiftende Aarstid, Evig er Vinteren der, bitter Erindring om for. Fremmede M in d tredeelte vor Konges hellige Kaabe, Brak med forbryderiskt Greb Sæpter og Thronen itu.
6

 Slorede Fremtid, bringer Du aldrig Polen sin Konge? Kun hvad i Fortid vi var sukke vi, bede vi om." — Og det rasled' i Lovet, som bonfaldt og nikked Naturen, Som om den venlige Vaar deelte den Sorgendes Orval.
Men da nu Herskerens Toile sig overstadige« stramle. Kasted det herlige Spand Vognen og Styrer omkuld. Fædrenelandet da kaldte med amgstelig Nost sine Sonner, Ssnnerne mylrcd i Flok, Landserne kom for en Dag.
Rigmanden kom, han rakte heel trolig sin svulmende Rigdom,
Solvet, der stod paa hans Bord, smeltedes hurtigt til M snt.
Borgeren kom og Qvinden og fattige Bonde med Leen, Barnet med"smilende Kind stabte paa Gaderne Steen Og Veteranerne kom, de Djarve, som fulgte Napoleon, Alle saa haabed de Seir, Mange saa fandt de kun Dod.
Han, som skred over Balkan og klipped af Mahomcds Maane,
Med overvældende M agt rykked i Markerne frem.
Dog — han clsked Sobieskis Folk og tankte bestagtet. Snart beundrede ham — Dsden omtaaged hans Blik. Lad den simpleste Gravskrift vare hans evige Smykke,
Nids den i Warschaus M nur, Nusser, taknemmelig ind:
„Over den Starkes Liig grad selve hans Fjende, Polakken, —
Ved Makedonerens Grav jamred Darkus's Slagt."
>»*

 Gjerne da vilde D u , livlige Franker, D ig skyndt over Rhinen,
Mandig den raske Ungar traadte for Keiseren frem. Han med det trofaste Bryst, Germanen, oprsrtes i
Sjalen — Ulige Kamp vil ei godt passe med 2Edlingens.Hu.
Siig, hvad larte vel os hin blodige Valplads i Polen? At der endnu gives Mand, som i den romerske Old, At i Europas Midte Du finder en Slagt, som for 
mener. At det elendige Liv ek er det Bedste paa Zord. *)
Horer Du ei, hvor Folkene hoit tilraabe hverandre?
A f en bed'svende S s v n styrte de pludselig op.
Det var den galliske Hane, der goel med skingrende
Stemme, Folkene lyttede til, Echoet tusindfold klang;
Frihedens Morgenrode besprangtes med blodige Roser, Christus i Himmelen saae sorgende med paa vor Jord. Men siden den Tid er der en krigerisk Tummel i
Verden, Vinterens Konge vil barst qvale den spirende Vaar:
Det er den syttende M ai, der kamper med kolde Der æmber.
Ak, men Deæmberen vandt, Warschaus Ruiner det saae. —
*) Luminum ereile netlts vltsin pu^ori L t propter vitrim vivenlli jiertlere e«u-ms.

 Kejserligt, hoie Monark i det vældigt svulmende Rusland, Kejserligt handlede D u dengang D u Polen betvang! Det kan jeg godt forstaae, at ikke Dig villig Du fraskrev Eiendomsret til et Folk, som Dine Fædre Dig gav:
Hermelinskaaben af Drotten maa heel og holden bevares. Stor var Din Arv, til Din Son gaaer den uklippet
i Arv; Ham vil Du svare hver Flig, hver Alen af Fædrenes
Purpur — Dette Du skylder Din Son, dette Du skylder Din
Slægt. Men mere christeligt vist, om end ei lige politiskt.
Havde D u handlet for G u d , Ham der stal domme hver Drot,
Hvis for den blodige Strid Du havde med Mildhed i Hiet
Sagt til de Tappre, som, nu hjemlose vandre paa Zord: „Fremmede Mænd tredeelte den kongelig hellige Kaabe,
Brak med forbryderiskt Greb Sæpter og Thronen itu; Zeg, Nicolaus, bringer nu atter Polen sin Konge, Det hvad i Fortid I var atter Z vorde ved mig!
Hvad ved en Ndaad er bleven erhvervet vil ikke jeg arve. Men jeg vil det gjsre godt, som Catharina forbrod. See! hvor beromt end Fredrik den Stores Navn er i
Verden,
Paa Katafalken der sees dog en uviskelig Plet.
D u , min Stammemoder, stal slumre roligt i Kisten, Derfor, o Polen, veer frit, vælg nu Din Konge Du
selv!"---------

 Venlige Glut, som lerser ved Lys for Fader og Moder, >
Spring ei mit Pag'na forbi, læs for de Gamle det hoit!
Hjælp for det levende Polen, Pige, besad ei Europa, Men til det myrdede Folk Digteren vier en Sang.
>

 »
nnas Lofter. (Ideen laant af en gaelisk Bise.)
^aa taled 2lnnas Mund ilon: „Jeg vil ei ægte Grevens Son;
Selv ei om Dodsot gik om Land, Og ene leved jeg yg han!
For alt det Gods, for alt det Guld, For alt det dyre, gronne Muld,
Som Sværdet vandt paa Ærens Vei, Jeg Lgted Grevens AZtling ei!" - -
„En Piges Ord" — loe Fad'ren mut ^ „E r snarligt smeddet- snarligt brudt. See, rsdmende staaer Lyngen hist. Smuk i sin korte Sommerfrist; Nordvinden farer voldsom hen —
A f Blomsten blier ei Spoer igjen!
Og dog for Lyngens Blomst gaaer ud, Staaer Dn for Altret — Grevens Brud!"

 Da raabte Pigen: „for ved Sky, Som Arn, vil Svanen ssge Ly; For levnes ci paa torret Bund Een Volge meer i Aresund;
For flygter feig fra Faren fort
Den danste Mand til Skjerndfel bort Og selv om disse Ting kan stee.
Mig vil som Grevens Du ei see!" —
Vandlillien for de Vindes Spil
End dækker Svanens Nede til;
End over sorte T anggrrsiund
S in Bolge verlter Aresund;
End flygted ei den danste Mand
Fra Kampen for sit Fodeland —
Og dog for Lyngens Blomst gik ud. For Gud blev Anna Grevens Brud!

 A'aa Gulvet gik Fanuy op og ned. S in Fætter havde hun drillet:
„Han blussede stærkt og bortgik vred. Det havde jeg dog ikke villet.
M in lille Brodér, for,Sosrer Du gaaer Didhen, hvor Globustheatret staaer!
Der under de Marmorpiller
Han Richard den Tredie spiller." —
Saa hvisked hun Broder i Hret lidt. Opmærksom lytted den L ille ;
Hun nævnede Timen og Timen var Eet, Den Time var mork og stille.
Og skyndte sig da det vevre Bud, S it lsnlige ZErind at rette ud. Og flink er hans Fod, brat er den I Shakspears tordnende Verden.

 „Der staaer jo Fætter med Purpur om. Som Konge for Englands Kyster!
O hor, Fætter Harry, tre Ord, o kom. Jeg bringer Dig Bud fra Soster.
Du har hendes Ord dog ei vrangt udlagt? Hun venter Dig efter femte Akt,
M e n hvad skal Losenet være
For Modet i Tugt og Ære?"
Herr Harry stirrede snedigt ned Med Straaler i Slangeblikke:
„M in Fanny vist i sit Hjerte veed. A t Spotord jeg gjemmer ikke.
Et Klap i Haanden, et enkelt Nyk Z Gadeklokken med læmpet Tryk:
Kong Richard! skal Losenet voere For Modet i Tugt og 2Ere!" —
Der stode de To og taltes ved
V a g Sænens tause Coulisser,
Og meente, de var i Eensomhed
Og sikkre for Lorder og Misser.
Men Shakspear, som havde skuet til
D e t buldrende store Kæmpespil,
H a n havde med smilende Læbe
Hsrt Drengen sqm Mægler at strabe.

 .1
i
-l
ri
l
Han tænkte: „Herr Harry, spil Richard Du her. Og jeg vil ham hist nok være!
Du lester jo dog med En og Hver
Og spoger med Alles ZEre.
Saa Mange har jeg paa Sænen rsrt, Naar jeg blev gjennem en Anden hsrt. Og skulde da frygtsom srjælve,
Naar Ordet jeg fsrer selve?"
Og hurtigt han gik fra den brogede Flok, Med Smilet om Tænkermunden
Og stod heel snart med stagrende Lok Ved Huset, i Stjernestunden.
Et Klap i Haanden, et enkelt Nyk
Z Gadeklokken, med læmpet T r y k : „Kong Richard det er, som ringer.
Sin Krone til Fanny han bringer!" —
Dengang hun meente, med
Ind vilde nu Harry triue;
Der skjalv et Smiil med rugende Nat, Da Shakspear i Kammeret indtreen brat; Den bolgende Bruunlok ruller
Ned over hans brede Skulder.
A f hoiere Glæde der skjalv et I Fannys livlige Mine,
S m iil Vnglings
I i l

 „Hvo er D u dristige Fremmede, D u , Som Vei gjennem Mulmet finder?
S iig , haorfor grusom og uden B lu
D u hvidne vil Pigens Kinder?" —
Hun veeg tilbage, snart bleg, snart rod. Fra Barmen de klagende Sukke lod.
Og under de talende Bryne Kom Sjælens Draabe tilsyne.
„Du frygte Dig ikke, min vakkre Mo, Jeg skræmmer en giftig Slange.
A t ikke D in rene Aand skulde doe. Derfor maatte til Dig jeg gange.
M in favre Fanny, D u kjender ei mig? Forlængst har den Fremmede dog kjendt Hvor Sænens Kuppler stg Home,
Stod ofte Du for mine Hine!"
!.
. ^
„Det er Dig, som man har Ophelia kaldt, — Forlængst har jeg kjendt Dig nsie — Jeg saae Dig dengang Julies Gestalt Begeistred m it stirrende H ie !
I Dromme ofte Du for mig stod, Jeg knalte tilbedende for D in Fod, Dog aldrig kan Shakspears Tale Ei heller en Drom Dig male!"
D ig :
S

 „Men spsrger Du om mit Navn, min Stand, Om mit Hjem er i Hsiheds Haller —
Jeg er i London ei ukjendt Mand, En Digter mig Verden kalder.
Folket ikkun det Glimrende seer.
Men Du .stal i mig see noget Meer. Mildt funkle de Hine klare —
O hvad vil Din Lsbe mig svare?"
Han var hende længer nu fremmed ei, Han stod som en elstet Frænde;
Det var som i.Sproget der intet Nei
' Til ham der gaves for hende:
„Og er Du en Digter, da kjender jeg Dig, Der er jo Ingen som.er Dig liig:
M ed kongeligt formede Pande
Kun Shakspear kan for mig stande!"
Han aandede glad, han aandede frit. Som Fuglen, der synger i Lunden; Hun bsied sig til hans Aasyn blidt. Med Elstov i Stjernestunden.
Tys! Klap i Haanden, et enkelt Ryk I Gadeklokken med lampet Tryk; „Kong Richard!" hviskede derude
Herr Harry mod Fannys Rude.

 Da lukkede Shakspear Vinduet op, Mek> Smii! til skuffede Beiler:
„Kong Richard er Du? gaa, Richards Krop, Her staaer ei D in Throne; D u feiler!
For Richard den Tredie, det veed Du, Ven, D a herffed W illia m Erobreren.
M in Ven, hold Skridt dog med Tiden, Forst W illia m , saa Richard siden!"

 Kong Valdemar og Dronning Helvig*).
er Jagt paa Gurre hver evige Dag, Thi Zagt er Kong Valdemars Gloede.
Hvad vil Du Hrn med Dit Vingeslag? Nærm ikke D ig Herskerens Seede. — Men, vogtet af Soen og Ringemuur,
Maa Dronningen boe paa Ssborgbuur, S o m Fange, den Thronebaarne! Hvergang hun i Bolgen speilte sig.
D e n stsrre sig grerd, svam sorgclig Langt bort fra de skumle Taarne.
*) Den Misforstaaelse, som fandt Sted imellem Valdemar den Fjerde og hans D ro n n in g , udledes i Kæmpeviserne af Kongens Skinsyge pua Folkvar Lovmandson; ogsaa om 
tales Folkvars Dsd li rn Spigertonde). Rasmus Glad, en kjobenhavnff Professor under Fredrik den Anden, for  tæller virkeligt i et Heltedigr om Margrethes Krig med Kong Albert, at Helings Terne, Anna fra Jylland, saa-
ledes som det her er behandlet, tilvejebragte en Art af Forlikg mellem allerhoieste ZEgtepar.

 Da klaged hun tungt for Ternen smaa. Som sad ved hendes Side:
„Kong Valdemar soer i Silke blaa
Til Soborg ved Midnatstids;
Mig hilste han ei, men klappede Dig, Ung Helvig er fattig, men Du er riig,
Hans Hine for D ig kun brænde!
Siig, trofaste Terne, veed Du Naad,
Da standse Du nu Din Dronnings Graad,
M in Lykke har D u ihernde." —
Heel dristige Naad har Ternen lagt. K u n Uskyld kan stige stjernke:
„Ha, foler han forst Din Skjonheds Magt, Da stal han sit Mod nok sirnke!
Og horer han fsrst D it Sandhedsord,
D it Dronningestjoid han rustfrit troer.
Han kysser D in klare Pande.
Een Qvinde kan Manden vist knap modstaae, Men hvorlunde vil der Kongen gaae,
Naar tvende med Mod fremstande?"
Hvo rider saa taus i den bælne Nat Tæt ind under Soborgs Linde?
Kong Valdemar har sit S lo t forladt.
H a n soger en — Elskerinde. Graastimlen han toiler Broen neer: „Den smukke Terne mig stevned her —

 Ung Helvig, Du rolig dromme!
M it favreste Skib paa Bolgen gled.
Men trolsst stak det i Dybet ned —
Med Baad maa nu Kongen svsmme!" —
Den gothkske Borg er i Mulm tilflort, I Stalden kun Svendene vaage.
Men de have Kongens Gang ei hort, E i Klappren ved vestre Laage.
Og Kongen sig sneg med sagte Skridt
Fra farvede Ruder, sverrmerstblidt.
Ham lyste kun Maanestjerret.
Z Gangen han fandt en Haand saa blod, I Kamret han kyssed en L«be sod — Smaaternen det vel har været! —
Men da nu i Gaarden Hanen goel
Og Dagen oprandt saa vide.
Da straalte fra Vinduet st'ærken Sol — Ung Heivig laae ved hans Side!
- Hun meerked med Lyst og halv med Vee, At Kongen til Gulvet ned monne see
Og tang som i Dodens Dvale;
Hendes milde B lik da Taarer udgjod. Hun reiste sig op og fra Løben flod Den blye, men dog stærke Tale:

 „M in Konge, til Zord D u Hiet staaer. Din Pande Du frit kun reise:
Ung Helvkg med Skjeelven for Dig stckaer. En Hustru tor ikke kneise.
' Kun een Ting onffed jeg, stig mig blot, Hvorfore Du gav mig Haan og Spot, Skjsndt Du var min Lyst og ZEre? Hvi lod Du mig ei ved Slesvigstrand Hos Broder i elffte Fædreland,
Naar kun jeg Dit Had ffulde biere?" ---
„Hallo, tie stille, min Dronning fiin, Kong Valdemar ei D u daarer:
I Lsndom var Folkvar Boler Din, Og nu D u D in Huusbond kaarer! M it favreste Skib paa Bolgen gled. Men trolost stak det i Dybet ned — Du sank i de sorte Stromme!
Siig, ffulde jeg. Helvig, elske Den Som kaared en Tjener til sin Ven, Mens Herren i Fred mon dromme?"
D a talte med Sjælesorg hun brat.
Med Kinden i stammende Nodme:
„Mig hilste som Brud fsrst denne Nat, D u sugede Blomstens Sodme!
Ung Folkvar flumrer nu hvid og dsd. Uskyldig han ligger i Gravens Skjod,

 Og dog haver jeg det verrre!
I Plader de Mamd om Kongen staaer, Hver haver jeg kjeer i Kongens Gaard, Som troligt tjener.sin Herre."
„Men hore Du nu Din Hustrus Nsst, Hun taler ei nu forgjæves;
M it Skjold, der har lidt hin dybe Vrsst, Seirmærket, det stal gjenhæves.
Du troer mig nu ei, Kong Valdemar, Der er i Dit Sind et gammelt Ar,
Over det har Du ikke Din Villie; M en vel kommer sildig Efterflergt, Som tager mit Navn i Varetogt Og renser mit Vaabens Lillie."
„Thi Såre det da et Tegn fuldvkst
For Slagterne, dem der komme:
Hvis Naade mig stjeenke Gud og Christ,
Naar Tiden og Timen er omme.
Og fsder jeg da med Angst og Vee
Et Foster, som Norden engang stal see S e lv stsrre end steerken Fader, Da vidne de vil, naar jeg er dod.
A t Taarerne dog uskyldigt flod — ^ Og Pletten mit Skjold forlader!" —

 Hin unge Dronning var rem og skjær Hun talte det Ord forsande:
Kong Valdemar stred med Hu og Heer En Lsve for Dannemarks Lande,
Men Datteren med det kloge Blik Et lysere Navn og Mtrrke fik.
End Faderen selv hin Bolde. Margrethe sig fæstede Kroner tre. Og saaledes monne det rigtigt skee.
A t blanke blev Moderens Skjolde.

 Den engelske Kapitain.
(E t Billede fra 1807).
"Kan Retten tolkes med storre Fynd, End naar man tolker den med Kanoner?
Og tor vel Nogen det kalde Synd,
Hvad Fyrster gjsr, for at vinde Troner?—" »
^ r a Kullagunnarstorp de Svenske saae I Kattegattet spredt en engelsk Flaade. Hvorhen den storke Ssmagt ffulde gaae. Det var for dem, det var' os en Gaade.
Fra Kronborg saae man med forbauset Blik, At ud for Sundet standsed Serlerffaren — En Anelse henover Danmark gik.
Man ffimted nu, men frygted ikke Faren.
Der laae for Anker nu med Neeb om Seil De tætbefolkede, de hule Masser;
Med Selvtilfredshed saae i Havets Speil Afmalte st'g de gyngende Palladser.

 Ombord udefter Fjenden stirred man, llroligt teede sig de blaae Matroser:
En Somand er jo dog i hvert et Land
En Ven af Laurbær og de rode Noser.
Paa Orlogsmanden, hvor det stotste Flag, Storadmiralens, vaied stolt fra Masten, Der blev, dengang det gryed blot ad Dag, Blandt Offiærerne saa travl en Hasten.
De ta't forseglte Ordre skulde nu
A f Chefen brydes — spandt man vented T alen Lord Gambier brod dem med nysgjerrig Hu,
Og Alle stirred hen paa Admiralen.
„Seil did" — saa lod det barske Kongebud — „Hvor Danmark har sin Flaade trygt i Nheden!
Hvad der I see, bring det af Havnen ud. B ru g Krigen vel, dog tilbyd stedse Freden. De Danste tomret har saa fast en Borg, For os en Anden muligt torde komme —
Grib rast kun til — saa byder Kong Georg — Belonning faaes, naar Slaget vel er omme!"
Hoit lod nu fra det rummelige Derk Det hele Mandstabs vilde Hurraraaben; I beget Fjers saaes ikkun glade Træk —
Til Ny og Plyndring stod jo Alles Haaben.

 Kun Een af alle hine Mænd ombord.
Kun Een tog ikke Deel i Mængdens Gleede,
— En ung Kaptain — men bad med jevne Ord Dm Lov, frem for sin Chef at korde trsde.
„Hr. Admiral!" — saa tog til Orde han — ,-Jeg var.kun Purk, da jeg paa Dybet seiled
Ved Abukir, paa Nelsons Orlogsmand,
Som Femtenaarig jeg til Æren beiled;
Hist i Vestindien mangen vild Corsar
Zeg greb og hang ham lystigt op i Galgen; Man ridsed ved Trafalgar mig et Ar — Men det er skjult af Ordner og Medaillen!"
„Hvad England virked mod den franske S ta t, Historien med Stolthed det opskriver;
Hvad jeg har mod den listige Pirat
Udovet, sved jeg med munter Iver;
Med Lyst jeg raabte: Gud og Kong Georg! Hvergang jeg fyred paa Napoleons Brigger - Men her jeg nersten grerde maa af Sorg: Paa Nsveri jo nu vor Flaade ligger!"
„Jeg svoer, at folge troligt Englands Flag, T il Dsdens Sved vmprrler denne Pande, Men jeg har meent: i aabenk, aerligt Slag E i loved jeg, at ville overmande!
*»

 Falskt viser Politikens Dieglas —
Matrosen ledes sikkert af Magneten,
Han bruger Netsinds ærlige Kompas,
Guds Stjerner vise Længden ham og Vreden!"
/,Dog aldrig stal der siges, at jeg brod
Den Eed jeg svoer, min Vimpel at forsvare: Zeg har forsvart den eerligt til min Dod 7— Her er for Æren, ei for Flaaden Fare!
Seil I ! jeg lyder ikke Kongens Bud,
Men Haaer paa andre AZventyr og Reiser -- Der staaer i Skriften: Du skal lyde Gud, Meer selv end Du stal lyde Romas Keiser!" —
Og dermed styrted han sig overbord!
— Kald ham nu Svoermer eller kald ham Drommer
Zgjennem Vandets Masse hurtigt soer Tilbunds i Kattegat den djeerve Svommer.
Der — i det hemmelighedsfulde Dyb,
Hvor aldrig der af Stemmer hores Klangen — Blandt vaade Planter, mellem hæsligr Kryb, Krampagtigt bored han sig ned i Tangen!
Og Flaaden styrede mod Kjobenhavn. —
Fjern fra det Sted, hvor Slaget skulde stande.
Laae han, Kaptainen — ukjendt er hans Navn — Et vandkoldt Liig, skjult af de sorte Vande,

 T il Skrsrrimeti drev ham op og svenske Mernd Paa Fifkertog i stjernefulde Nætter
Ham fandt, bar ham i Baad til Stranden hen Og — rafied om den Dsdes Epauletter.
Paa Skaanes Kyst, lidt nord for Helsingborg, Bed la Gardies beromte Grevesoede,
Han jordet blev foruden Graad og Sorg — Paa en nedtrampet Grav nu Maager troede. Dog stundom stal en luftig Skygge* der
Fra Pletten stirre vildt udover Soen —
Ham er det, som i hvide Maanestjwr
Vil bort, vil hjem, vil hist til Steenkulssen! -----

 105
»
G nskerne. (1826).
E n lang, en sygelig Drsmmervei, Derom, Alfader, jeg beder Dig ei; Lad Skibet seile saa kort. Du vil, Naar Fartsiet lsber blot muntert til.
Lad ei som Mand mig forbande det. Hvad Barnet velsigned som stort og ret Lad aldrig mig skue med Taareflod Hvad tidligen varmed m it Hjerteblod.
Lad Sjalen elste den stjsnne Zord,
Men glemme dog ei hvad der oven boer; Hvor herligt der end- er i Hjemmets Land
Kun Afglands af hisset det vare kan.

 Den Mund, som svarte min Lwngscls Naab, Lad den og i Doden tilhviske mig Haab; Det Hjerte, som eengang har banket for mig. Lad aldrig blot det forandre sig!
Og dem jeg elsker, men aldrig saae.
De henfarne Store, som n«r Dig staae. Med dem lad mig boe i Dit hoie Huns, Naar Jordebygningen synker i Gruus.
Men Æren i skinnende Solvermor,
Hun svæve ned paa min Grav i Nord, Hun ktrmpe kjackt imod Glemsels Vold, Og siunge mit Navn for en yngre Old!

 Fragmenter af den spanske
-k kjender Alle dm bersmte Cid! — . Naar Driveren paa Pyrenæerbjerget
S it M uuidyr fsrer nedad Skra?nterue,
Da synger han ei om Napoleon —
O nei, han synger om Nodrigo Diaz, Benævnet Cid; ffjondt Helten leved i
En lamgst henrunden Tid, besynges han. Og dog har vor Tid havt en Palafox!
Hvad synges da vel om Rodrkgo Diaz?
Der synges om hans Elstov ti'. Ximena,
Der synges om, hvor smuk Timena var —
Drsm Dig fra Danmark ned til Spaniens Himmel!
1.
Betamksom sad i guldbetrukne S a l Timena, tramped svagt med liden Fod

 Og lytted efter sin Nodrigos T rin
Og bsiede det stjsnne Hoved ned.
For om hun muligt kunde snappe op
En Lyd, en Klirren af hans gyldne Sporer, En Raflen af hans Klinge stodt mod Baggen, En Susen af hans morkblaae Flsielskaabe; —
Men Trinet taug og Sporen klirred ikke. Og Klingen rafled ei og taus var Kaaben, Og Alt var tyst, som dengang Herrens Aand Ved Skabelsen hensvaved over Vandet —
D a glimted Taaren udaf Pigens H in e : „Forlænge lader han idag mig vente —
Hvad foraarsager vel Nodrigos Stolthed? Hans Skjonhed dog vel ei? det er jo-kun En gammel Egenstab — Narcissus var det. Hans Viisdom? Salomon var visere.
Hans adle Herkomst? A lt Achiiles stammed
Fra lutter Konger ned. Hans Tapperhed? Hispanien har ingen feige Sonner.
Alt det, hvorpaa sin Stolthed han begrunder.
Er gammelt, gammeldags og længst nedarvet!" —
End meer hun klaged i sin Eensomhed: „To Gange har hans Falk alt siaaet ned
I Gaarden paa min Dueflok; idag
Har med sin Klo den qvalt min Vndlingsfugl —
Den, som ei styre kan sin egen Falk, Fortjener ei de gyldne Riddersporer,
Ei noget Haandtryk af en trofast Ven, Og ei et Kys af nogen Piges Mund!"

 Men da stod smilende Rodrigo Diaz
I Dsren, som han havde holdt paaklem; Han tog Baretten af rned hviden Fjerbusk Og hviskede med Trods de stolte Ord:
„Og dog gav Kongen mig den gyldne Spore, T id t rrykked Prkndserne dog denne Haano,
Og ikke sjeldent kyssed mig Timena!"
Men paa hans Skulder sad den hvide Falk A!ed brune, me.nnesteligtkloge Hine,
Med gule Veen, den kostelige Falk, Nedbragt til Spaniens rige, varme Klima, Ned til Orangens og Cypressens Zone,
Fra Hen Island, hvor de varme Kilder kaage Dybt under Jorden, men hvor Overfladen
Er skjult af Sneens sslverhvide Lillier
Og savner ellers alle gronne Urter.
Han tog den hvide Falk fra Skulderen Og knuste den mod Marmorfliserne:
„Der ligger Falken" — sagde muntert han — „Var nu ei langer vred paa Falkens Eier,
Nu stal den meer ei jage Dine Duer. D u havde mistet jo D in Vndlingsfugl,
Jeg vilde derfor oglaa miste min,
I Stort og Lider stal vi vare eens!" —
„Dog" — sagde pludselig han alvorsfuld — „Pas paa. Timena, om en foie Tid
V il S trid der opstaae mellem vore Fadre.
Da stal, i Andres Paasyn, ogsaa vi

 See dobbelt koldt og vredent til hinanden; Og Du stal saadan i Din KMe tage
Paa begge Sider, gaae to Skridt tilbage. Og neie stift og fornemt for Nodrigo.
Og jeg stal trække lidt paa Overlæben
Og bukke saare dybt; ja stundom stal
Jeg gaae foruden Hilsen Dig forbi
Og Og Og
lade fom med Villke zeg det gjorde. D u stal vende D ig til Infantinden tale ilde om „den stolte Dreng" —
Og det stal vare ved den ganste Dag! Men hen mod Aften, elstede Limena, Naar Solen synker, er vi meer ei vrede. D a leegge vi Forstillelsen tilside;
Da sniger jeg mig ind i Slottets Have Og synger Sange under Vinduet,
Og lidt Du lytter da til Citharen,
Dog ei for længe, sagte sniger Du
Paa lette Fodspids Dig ned til Nodrigo —
Vee den, der tor forstyrre Dig og mig, Naar tause ved Jasminerne vi sidde — Den Lykke vare stal den ganste Aften!
Men naar den forste Nattens Stjerne kommer Og stræmmer bort mig fra Din elstte Renhed, Da stilles vi, da gaae vi Hver til sit —
D o g det stal ikke vare ved bestandig :
Snart foret jeg min Brud hjem til min Borg
Da hortes Fodtrin udenfor paa Gangen — Linienas Moder vil sin Datter see!
NO

 Da sprang Nodrigo Diaz ned i Haven: Fjerbusken vaied og hans Klinge rafled Og Vinden sused i hans Floielskaabe; Men for sin Moder dybt Timena neied.
B a d om Velsignelsen og gik tilsengs.
2.
Og Zaragoza var i Maurerhænder; Almoctad hed den alderstegne Konge.
Hvor gammel han end var, saa var hans Sjæl Dog ung og kraftig; Haanden længtes efter Erobringer, den vilde herske over
Det hele Spanien, ei enkelt kun By.
Almoctad klædte som Zigeuner sig,
Achmed, hans Son, ifsrtes samme Dragt; Formummede da ginge S o n og Fader, Som Speidere paa Veien hen til Burgos.
Men Achmed tog til Orde: „Herre Fader, Profeten byder Aabenhjertighed,
M en D u gaaer skjult tilværks. Profeten byder: Med krumme Sabel, lange Landser ssg
Din Fjende paa den gronne Mark, og da
Vil selv Profeten fore Dig til Seiren!" —
Men Faderen var taus og msrk; han lod Som om han Sonnens Ord ei havde hsrt. Og videre paa Veien ginge Begge.

 Men Achmed tog til Orde: „Herre Fader, Zeg vorder rerd, thi Veien er saa mork.
Kan ei vi vende om? — Et Mahomed Vil hylle sig i List og Nat, den aabne Profet foragter List og Nat, og snster
Vegeistring kun og Dagens stærke Skin.
Ved dette rænkefulde Speidertog
Har D u Profetens Redlkghed fornærmet:
Hans lyse Maane saaes paa fjerde Nat Ei hvor den ellers altid for os lyste —
See Taagen har sig lagt om Træ'r og Buste.
Men Faderen var taus og msrk; han lod Som om han Sonnens Ord ei havde hort. Og videre paa Veien gik de Tvende.
M en Achmed greb sin Faders Kjortelflig Og kasted sig i Stovet for hanS Fodder:
„Kald i Erindringen tilbage Dine Forgængeres Historie, min Fader!
Hvor nu D u hersker, herstede Kalifer A f den forgudede Ommeiastergt.
Fra Ganges, over Asien, gjennem det
Folbrerndte Africa, hid til Gibraltar
Sig strakte deres Rige; og saalernge
De gik med krummet Sverrd den lige Vek Og holdt med Alvor ved Profetens Leere,
D a fulgte Lykken dem — da blomstrcd S lu g te n Men da de optog vantroe Sæder, da
I Slaget meer ei fiammed Mahoms Aand, >

 Men kun Begejstring, hvis urene Kilde
Var ben forbudne Drik — da styrted Slagten! Hixem den Tredie blev af Folket afsat;
Paa Torvet raabte Mangden aabenlydt:
D e r er ei Held meer ved Ommeiastammen,
Den bringer Sorrig over Troens Vsrn! —
Da sprang paa Torvet frem den Sidste af Den fordum store Ommeiadeflagt,
En Vngling var det, Hixems arme S o n ,
Med Graad han raabte: giv mig een Dag Sæptret, Og drab den naste.Dag mig, hvis Jer synes! — Men Ingen horte ham og han forsvandt.
Og gik til Africa, i Hrknen ud,
Og — Hrknens Lover aad med Hyl hans Liig
I Sandet. — Fader, o lad ei vor Slagt Fortorne Herren, liig Ommeiastammen;
Lad os ei den Dag leve, at man seer
D ig styrte fra D in Throne, at man horer
Din Achmed raabe: giv mig een Dag Sæptret, Og drab den naste Dag mig, hvis Jer synes. Hvad heller giv min Krop til Hrknens Lover!" —
D a pegede, den gamle Konning op Imod den brede, morkrilflorte Himmel,
Og svarte barst: „Profeten er ei vred^
Fordi jeg vil en magtig Hersker vare
Ner, Mahomed er ikke vred, han gjemmer
Ikkun sin Maane, til den hoitforbausec
Skal sæ Almoctad paa de Ehristncs Throne!" —
8

 Men neppe havde Kongen sagt de Ord,
For Maanen med sin stjsnne, fulde Skive Op af de sorte Uveirsstyer dukked,
Netsom en pragtfuld Blomst, der springer ud
> Med yndigt Farvestjeer blandt dunkle Blade. Pletteret laae det rige Landstab for
Den gamle Konges Hie — see! da viste
S ig for hans B lik en ukjerr Skikkelse:
Bagved en Hyldebusk stod alvorsfuld
I Floielskaaben med de gyldne Fryndser
Nodrigo Diaz, lernet ril sit gode Sværd
Og raabte harmfuld til den gamle Konge:
„Hvi gaaer som Tigger Du paa Speiderviis?
Tor ikke meer Du see os kjækt i Hiet?
Ha see! stjondt Du er Mand med Vaar ogVintre, Staaer D u tilstamme for en Ungersvend!
Kald dine vilde Horder sammen, siet
I Sadlen D ig med Perler om D in Turban
Og smyk Dig med Din kongelige Dragt,
Da stal jeg mode Dig i vilden Slag.
Vi har alt længs ventet Dig: langs Grerndsen
I vore Borge, Dag og Nat, med Bidfler,
Med Sadler vore muntre Heste stod —
Gaa skamfuld bort og bedre Dig, o Konge!" -—I
Da svarte Kongen: „vel jeg kjender Dig, Nodrigo Diaz, term Dit unge Sind!
Jeg moder Jer med List, thi listig er
Hver Christen, stjondt han gjerne lader from — Skal jeg fortælle Dig, hvordan I handle?
114

 S e lv Eders Konger er Forbrydere,
Hvor lifligt end dem Krsniken vil sminke:
Det er ei længe siden, at Kong Sancho
Sin skyldfrie Brodér, Antolin, lod smedde
Til Væggen fast og grusomt martred ham
Z nitten Aar! hvert 7lar blev Jernene
Gjort smallere, for at de kunde passe
Den meer og meer fortærte Knokkelhaand.
Men i det tyvende, det sidste Aar,
Da endlig Antolin var Dsden nær.
Befatte Sancho, Lænken skulde losnes.
D a raabte A n to lin : lad Lænken sidde.
Med hvad jeg leved, vil jeg ogsaa dse! —
End i Zamora paa hans Gravsteen staaer Udhuggen A n to lin den Lænkebundne;
Da vi Zamora fra Jer tog, vi fandt
Hint Skjændselsmonument for Vrodæhadct!" —
Men dette krænkcde Nodrigo Diaz,
Vredladen svarte han: „nu, Kong Almoctad, H in Liigsteen skal ei meer forarge D ig ,
Med Guds Hjælp faae vi atter nok Zamora!"
Da lsd med Haan den onde Konges Svar: „End faaer Zamora D u , D u faaer dog neppe
Zamoras Kirkeklokker med det samme; Dem nedtog vi af Kathed'ralcn flux
Og bored Huller i dem langs ad Randen Og fckstcd Messinglcxnkæ i hvert H u l:

 Omvendte, hænge de i Zaragoza,
Som Lamper, i den hvælvede Moskes!" —
En Torden lsd, et Lyn paa Himlen glimted, Negndraaberne paa Skovens Kroner pladsked; Jklædt en Handste, syet af sorte Skyer,
Trak Herrens Haand igjen tilbage ril sig Langt ind i Himmelen den gule Maane
Og morknede det for saa lyse Landskab. Imellem Bustene forsvandt Almoctad!
M en tankefuld til Burgos gik Rodrigo, Thi Strid der var imellem begge F«dre.
3.
„Og var Timen« da saa meget smuk?" —
Ja, Pngling, hun var smuk, saa smuk som Den, Du end ei saae med legemlige Hine! —
Hvis Du er sytten Aar, da kommer snart
En Tid, da for Din Sjæl sig vise vil
Ec Billed af eu ung og deilig Pige:
Hun er ei k!a?dr, som dem Du dagligt seer; I Regnbuefarver hendes Klædebon
V il svsmme for D it glLdedrukne Hie.
Hun er ei jordistt formet, vækker ingen Nedværdigende, syndig Eftertragten;
Det er som om Du saae en Himlens Engel Afspejlet i en sslvblaa Sommerso.
Paa Marken seer Du hende svæve hen.

 I Skoven sidder stille hun bag Espen.
Paa Jord har ei Du hendes Lige seer.
Men dog Du haaber, snart at maarre finde Den deilkge, den gaadefulde Gjenstand.
Paa Baller loger Du veemodig hende. Musikken klinger, o hvor rover hun?
D u Hold Gaa Hun Kun
D e r kommer deilig-acær hun tilsyne
Og hvisker til Dig: „ssg, saa stal Du finde!"
Hint Billed, yngling, veed Du, hvad det er? Der er en Skabning, som Gud Amor kogler: Han danner den af Morgenrodens Farver,
Af Ustylds Taarer og af Laenglels Suk;
Det er et Sendebud fra ham til Dig,. Det melder Dig hans eget noere Komme; Man kalder det — sit Ideal!
SaaledeS, Saa smuk, som syttenaarig Vnglings Drom,
Saa reent, saa yndigt formet var Limena — Nu svar mig Du, var et Limena smuk?
stirrer paa de rode Silkeschawler, op. D u stirrer til D it Hie perler!
bort, gaa rastt fra Ballet, Vngling, flygt er ei der, hvor Menneskene færdes!
naar Du eensom gaaer i Natten ud
Og vandrer udenfor det H u u s , hvor Dandsen, Hvor Vinen, hvor Musikken sammenblandes. Derudenfor, naar D u betragter Stjernen,

 r-
4.
Ximenas Moder treen i Salen ind:
„M in Datter! dræbt i Tvekamp er Din Fader, Din Faders Morder er Nodrigo Diaz;
Kom tag et Slor, tag sorte Flsielskleeder,
Klerd kulsort Dig, thi sort er nu vor Himmel!"
D a greed den unge stakkels Elskerinde, Hun svared': „tag de sorte Klerker bort! Sorg eier ingen fast og enkelt Farve,
Den værste Sorg desuden kan ei sees.
Sorg har sig spredt i hele Skabningen,
Den har sin Andeel i hver Zordens Gjenstand
O g er forklædt i mange Skikkelser;
I hele vor Natur ei Væsen findes.
Der ei er bundet til den ferlles Lov:
Hver Gjenstand og dens Farve kjender Smerte. Derfor kan til min Sorgs Symbol jeg vælge Det Blaae, det Hvide eller Node mig —
Tag, Moder, kun de sorte Klerker bort!"
De Voxlys brerndte smukt i Klosterkirken, De Munke sang saa lifligt om vor Frelser; Paa Altertavlen malet stod hin Vusk,
Hin Tjorn i Flammerne paa Sinai. Da treen i Kirken ind Rodrigo Diaz, Foruden Sverrd, foruden Nidderkaabe,
N 8>

 - 11!)
Foruden Sporer (alting hang derhjemme).
For Altret knalte han og talte saa:
„Prælat, som staaer i hviden Messesirrk,
Jeg kommer sorgfuld hid til Skriftemaal,
Thi viid: i Tvekamp dreebte jeg Grev Gormaz. Nu er det tyst i Grevens Borg: hans Datter, M in elstede Timena, hader mig;
Hun ændser er, hun horer ei min Klage, Hun lytter meer ei til min Cithers Klang.
I Salene, hvor Munterheden dveelte.
Der ruger Tungsind, aldrig skinner Solen. Jstedetfor de muntre Gjaster kommer
I regelmæssige Vessg kun Lægen —
Pralak, beed Gud om Naade for Rodrigo!" ^
Da svared Herrens Tjener: „skrift, m.in Son, Men tael oprigtigt! Gormaz er hos Gud
Og horer hvert et Ord og melder selv til Herren,
Naarhelst en usand Lyd din Lade siger.
Heel grusomt har Du endt den Svardeleeg:
Et Saar var blodig Hevn — hvi dræbte Du? —"
Men op mod Himlen haved da sin Haand Rodrigo Diaz, sagde: „Herrens Tjener,
Giv nsie Agt, Rodrigo taler sandt.
Jeg kom til Kredsen paa Tourneringspladsen, M it Folge holdt i Rader rundt i Kredsen; Det var mit fsrste Alvorsridt i Livet.
Paa Pladsen sank jeg hen i Grublerier: Stundom jeg saae min gamle Faders Graad; —

 Stundom Limena havede sin Haand
Og lsftcd Myrrhekrandsen af sit Hoved
Og gav mig alle Grenene tilbage; — Stundom jeg siirred i min egen Grav; Hvidt kladte gamle Ovinder mig, de lagde
Tilrette for mig i min Katafalk,
Og herrelos stod mine Fadres Borg.
I Kisten laae jeg selv, et mullent Liig;
Paa Kisten laae mit Svard, ved Kisten sad
I Solverstor Limena, peged paa
Stamtavlen over Graven, og der stod
Med rodlig Skrift paa Tavlen nederst ridser: „Rodrigo Diaz, sidste mandlig Arving,
Gud vare Stammen naadig, hvor den er!" —
Det var en vaagen Drsm — og der kom skeer Og varre Syner, da jeg sad paa Hesten:
Ti Aar var svundne hen, som lette Skyer! Mig tyktes, jeg var paa en ukjendt Borg, Limena var der — med en fremmed Mand.
Den Ubekjendre klapped hendes Hals
Og spurgte hende: har Du glemt ham ganske?
Da nikked venligt hun og tog paa Skjsdet Et lille Barn og Barnet raabte: Moder! Og jee! i Gluttens favre Trak og Ansigt
Var ei et eneste af mine Trak,
Z Mod'rcns Sjal ei Minde meer om mig! Da marked jeg, jeg dromte lutter Logn,
Zeg lofred Haanden vredt mod Fristeren,
Mod DrommenS Gud, mod Lsgnens gamle Fader Ham i den sorte Himmel, Satanas!

 Zeg gjos og spored uvilkaarligt Hesten, Den steiled hoit i Veiret og jeg vaagned.
Og da holdt ligeoverfor mig Gormaz,
Han smilte haanligt, meente vel, jeg fcygted. Da stred vi, atter jeg besinded mig,
Zeg vilde saaret ham i Skuldren — Sværdet Lob nedenfor, og han sank baglands ned —
Pralat, o beed om Naade for Nodrigo!"
Bevæget rakte Herrens Tjener ham
S in . Haand og atter talte da Rodrigo:
„Pralat, som seer med Mildhed paa Nodrigo, Jeg mere skrifte vil. Du stal erfare. Hvorledes det seer ud nu i mit Hjerte.
M it Lie hvile kan paa hele Jorden,
Eet Vasen kun tor ikke jeg betragte.
Naar En fortaller muntre Eventyr,
Da leger paa mit Anstgt tidc er Smiil, Men een Ting maa Du ei med Ord berore. Hvis ikke Du vil see min Latter druknes
I Krampegraad, hvis ikke Du vil see
M in Munterhed til Dsdsaugst sig forvandle
Kun een Ting maa i min Narvarelse Du ikke tale om — det er om hende! T h i denne Tanke forbeholder jeg
M ig selv, naar jeg foruden Selstab er.
Alt andet kan jeg tale om fornuftigt. Men denne Tanke grandser nærmest til
M in Sjals Fortabelse, til radsomt Vanvid. See, jeg er ung og smuk af Legeme

 Med smidig Arm og sunde Ledemod,
Og jeg har en Fornuft, som Du og Andre, Naar det alt Andet, kun ei hende gjelder; M e n i det Hr'ebiik D u nævner hende.
D a svinder bort miu Ungdomsskjsnhed og Min mennesk'lige milde Mine og
For hver en kold Betragter vil jeg tee
Mig som en Ulv, en Vjmn i kulsort Pelts, Med Blodinstincter og med hviden Hugtand: M in klare Indsigt gaaer fortabt og jeg Ncdsynker i en lodden Dyreverden —
Prælat, o beed om Naade for Nodrigo!"
Og Herrens Tjener ferldte milde Taarer; Han havde megen Medynk med Nodrigo, Men videre da talede Nodrigo:
„Prælat, som græder over mine Sorger,
Giv mig et Raad, hvorledes jeg stal handle."
Da sagde Herrens Tjener: „vend D it Hie Fra jordisk Elskov bort en stakket Stund;
Med Tiden blier Nimena vel Din Brud. Stor Sorg er lagt omkring Dit unge Hjerte, Dog lider Ingen hvad han er kan bære; Mangt Bismerpund er paa Din Skulder lagt. Der maa vel tyde paa, at den er stcprk.
I Zaragoza boer en maurisk Konge, Almoctad, fientlig siemt mod alle Christne — Erobre Zaragoza, ksmp for Christus,

 Jeg vie stal D it Sværd og lyse Kirkens Velsignelse, Rodrkgo, over Hjelmen!" —
Den n«ste Dag Nodrigo sad paa Skimlen Saa lad ham ride da mod Zaragoza!

 
 

</workbody>
</kalliopework>
