<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1783" author="bruuntc" status="complete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Mine Frie-Timer</title>
   <year>1783</year>
   <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783.</note>
        <note>Titelbladets ovidianske motto ,,Vita verecunda est, musa jocosa mihi'' kan oversættes til ,,Mit liv er ærbart, min muse frivol.''</note>
      <note>Stavemåde og tegnsætning følger samvittighedsfuldt originaludgaven, kun åbenbare fejl er rettet og i alle tilfælde med originalens ordlyd anmærket i digtnoten, så læseren selv kan vurdere rigtigheden af en rettelse.</note>
   </notes>
   <pictures>
       <picture type="titlepage" src="1783-p1.jpg">Titelbladet til <i>Mine Frie-Timer</i> (1783). ,,Mine Frie-Timer / eller / Fortællinger / efter / Bocaccio og Fontaine / ved / Bruun. // Vita verecunda est, musa jocosa mihi. / Ovid. // Kiöbenhavn 1783. / Trykt hos Bogtrykker P. Horrebow.''</picture>
   </pictures>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</workhead>
<workbody>

<prose id="bruuntc2017110901">
<head>
    <title>Forerindring</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 3-4.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Trættet ved kiedsommelige Forretninger, sögte jeg undertiden i ledige Öieblikke, at opmuntre Sindet ved noget, der ikke udfordrede Forsken eller Eftertanke, og saaledes bleve nærværende Fortællinger til i den Skikkelse, de nu have. Sluttelig vil den strænge Moralist tænke, at jeg burde have anvendt min Tid til noget nyttigere; men til at afhandle Materier af det Slags, udfordres blandt andet, en Beqvemmelighed i Forfatningen og en Roelighed, som ulykkeligviis ikke ere faldne i mit Lod. — Jeg har altid troet at Vers ikke bör oversættes, men efterlignes; man vil altsaa finde omtrænt samme Mening, men ganske anden Vending end i Originalerne. I övrigt medförer Fortællingers Natur at de maae have Frihed og Liv for at behage. Udtrykkene allene stode; men der skal heller ikke i dem alle findes et Ord, som jo i Skiemt kunde anföres i ethvert anstændigt Selskab. Desuden gliderstedse den flygtige Munterhed, som slige Fortællinger indgive hurtig hen over Sielen, naar derimod en Werthersk og Rousseauisk Tungsindighed, nedsynker den i Henrykkelser, der ofte have saare betydelige Fölger. Overalt har jeg allene sögt at moere mig selv og andre; opnaaer jeg endnu denne sidste Hensigt, saa kan Læseren ikke ville en Forfatter ilde, der skaffer ham en i sig selv ganske uskyldig Fornöielse; men i al Fald appellerer jeg til Sandheden af mit Motto, og den maae tale min Sag.
</body>
</prose>

<poem id="bruuntc2017110902">
<head>
    <title>Hans Carvels Ring</title>
    <firstline>Jeg synger kuns om Elskovs Spög og Löier</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 5-12.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg synger kuns om Elskovs Spög og Löier,
Om hvad os bedst i Ungdoms Aar fornöier;
Man intet faaer om Mord og Kriig at see,
Mit Önske ene er, at Læseren maae lee.

    <sc>Apollo</sc>! du Geniets Oldefader,
Som ingen Rimer upaakaldet lader,
Tilgiv! at jeg mig og lidt dristig giör,
Og ydmygst dig om Hielp anraabe tör.
Det ikke er om store Ting jeg beder,
Mit Önske ei saa höit i Luften gaaer,
At utilfreds med blotte Jordiskheder,
Mod Himlen selv jeg stolte Pande slaaer.
Ei heller er jeg daarlig nok at tænke,
At strax du paa min ringe Author-Bön
For slig en Bagatel mig skulle skienke
Udödeligheds ærefulde Lön.
Kuns derom jeg din Gunstighed anmoder;
Hvis een af dine Mameseller har
Ei alt for travlt med andre Kunstens Poder,
Saa mag, hun sig en Smule af mig ta'r.
Men Kiere, lad det være af de ægte,
Jeg ellers er med ingen bedre tient;
Man nogle seer forskrækkelig vanslægte,
Vor Herre veed, om du dem og har sendt.
For alting ikke een af dem der suser
I Stormens Brag med lette Torden-Fied;
Og <i>fra hvis dybe Diamantne Sluser</i>
<i>Frempible Væld af Salighed.</i>
Ei heller den, som vil vor Graad afvilke
Og skabe i vort Hierte <i>Guders Lyst</i>,
Ved net at lade <i>Lynilds-Straalen ziske</i>
<i>Igiennem Glæde-iisnet-svulmet Bryst.</i>
End videre skik ikke paa min Nakke,
Det Udyr, som fik Manden til at snakke,
<i>Om hvordan Chremes skald af fulde hovne Mund,</i>
<i>Og Sorg paa Sokker tidt gik ud af Hiertets Grund.</i>
Men lad den vakkre Möe mig skal indgive
Ved jevne, lette Hverdags-Udtryk blive,
Ei svulstig giöre himmelhöie Sving,
Ei kravle lav i nedrig Dynd omkring.
Især lad hende Stregen nöie passe
Imellem contrebande Snak og Skiemt,
Og vaersomt vælge Ord af Middel-Classe,
Der klinge ei i pæne Ören slemt.
See <sc>Phoebus</sc> her! om hvad jeg dig anraaber,
Og nikker du mig Ja bevaagent til;
Da andet Oplag jeg med Tiden haaber,
Mit ringe Værk endnu opleve vil.
Men hvis du slig en Lykke mig bereder,
Og pröver jeg saa yderlig din Gunst;
Saa svær jeg og ved alle Digter-Eder,
At dannet ved <sc>Gianellis</sc> ædle Kunst;
Dit Billede forgyldt som bare Lue,
Skal stande i min allerbeste Stue;
Og hver en Gang jeg sætter der min Fod,
Jeg skiönsom sende skal en Pœan! dig imod.
Imidlertid jeg vil begynde,
Og ligefrem til Sagen selv mig skynde,
Hvis nu godt Folk I gider höre paa
Det förste Eventyr, da lyder Texten saa:

    <sc>Hans Carvel</sc> tog paa gammel Alder
En vakker, ung, beleven Viv;
Han ogsaa tog hvad derved falder,
Fortred, Bekymring, Harme, Kiv.
<sc>Lisette</sc>, (thi saa hed som Pige
Frue <sc>Carvel</sc> för sin Friheds Tab)
Var eiegod, var riig tillige;
Men saae ret ud for fandt at sige
Til reent gedigent Ægteskab.

    Nu havde <sc>Carvel</sc> af Natur
Til alt hvad Hanrei ligned Lede;
Og derfor stedse agtsom stod paa Luur,
Alt Svogerskab sig at frabede.
Formaned’ Konen döv og stum,
Ved alle smukke Ting at være;
Nu Lov, nu Evangelium
Fremförte, og kort, i en Sum
Bad hende vogte vel sin dyre Ære.
Snart lasted' han Coqvettens Viis,
Snart gav Beskedenhed sin Priis,
Men flettede i bistre Harme Riis
Til Lysten hver Mand at behage,
Og hele Verdens Öine paa sig drage.
Men al den Snak, han gierne kunde sparet;
Den kiere Kone deraf har
Alt længe siden meer end nok erfaret;
Hun ingen Elskerinde var,
Af Prækener; og mindst af slige törre,
Da kan den unge Gienboe giöre
En ganske anden, ikke nær saa bar.
Nu, fölgelig der sommetider skiendes;
Men ogsaa, da den skielmske <sc>Lise</sc> leer;
Saa arme <sc>Carvel</sc> veed ei meer,
Hvor han skal enten endes eller vendes;
Thi næsten han for Öine seer,
Hvad ufeilbarlig ham en Dag vil hændes,
At enten saa han larmer, tigger, beer,
Saa maae han sig i Ordenen indskrive,
Og tilig eller seent fuldstændig Hanrei blive.

    Af Utaalmodighed han tidt
Sig önsker dybt i Gravens mörke Giemme,
For han en Dag ei skal fornemme
Sin Skiendsel; men sligt nytter saare lidt.
Den Död har underlige Nykker,
Omsonst Personen man paa Bylden trykker,
Den giör ei gierne som man vil.
Lar gaae en rynket Mutter, man ei savned'
Târ bort en vever Glut, som fyrig favned'
Og kunde endnu længe Verden gavnet,
Saa seer vi jo det gaaer saa ofte til.
Desuden alting vel betragtet,
Det var maaskee og værre sagt end meent.
En karsk <sc>Actæon</sc> mangen Gang er agtet,
En död - ja den ei glemmes seent.

    Dog som i gamle Vise staaer,
At Sorg og Glæde vandre kiont<note>kiönt] kiont</note> tilsammen, x
Saa sommetid og hos Madammen
En Smule Godt den stakkels <sc>Carvel</sc> faaer.
Det hendte sig en Nat, som Manden,
Der havde rimelig en liden Taar paa Panden,
(Sligt heel naturligt kan tilgaae)
I söde<note>söde] sode</note> Sövn med Ægtefælle laae,
Og havde, Herten veed, hvad helst forrettet;
At han i Drömme klarlig faae,
Sin hele Sorg og tunge Byrde lettet,
Og nu til Roe sig sikkert kunde slaae.
Thi pludselig ham syntes ind at trine
I Kammeret med Majestætisk Mine,
En Nisse, Pusling, Dievel eller Trold,
Kort en fra henne Pokkeren i Vold.
Og denne sorte Siel ham byder,
En Ring, som har fortiden andre Dyder
Den saare herlige især;
At hvo den kuns paa Fingren bær,
Kan sikker være paa hans kiere Kone,
Ham aldrig skal imod sit Önske krone.

    Hvo der blev glad, vor <sc>Carvel</sc> var;
Her Satan! skreg han ganske höit jeg har
Just intet her ved Haanden ham at skienke,
Men Himlen vil ham vist igien betænke,
For han min Sag saa gunstig sig antâr.
Af Glæde, Sövn og Dröm forsvinder,
Hvor stor er hans Lyksalighed;
Nu vaagner han og Fingren rigtig finder,
Der, hvor nok selv den kiere Læser veed.

    Men Alvor Snak, hvis Kiere! du vil lyde,
Mit ringe Raad, lad ikke Jalousie
Et Öieblik din kloge Hierne bryde,
Du ellers er for Sorger aldrig fri.
Det er en Orm, der lumskt dit Hierte nager,
Forgifter Sindets Roelighed;
Opvækker Tusind ængstelige Plager,
Og giör dig snart af Livet mæt og kied.
Nei, væk med sligt; sov paa dit grönne Öre,
Og Scrupler ei i Hovedet dig sæt;
Hvad du ei veed kan ei dit Hierte röre,
Thi stop for hver dets Kikhul saare tæt.
Er Tanken ikke grundet, saa fortryder
Den arme Kone rimelig derpaa;
Og uformærkt du hende selv indbyder,
Til Grillerne med Næften at forslaae.
Men fæt endog, der Ugler er i Mosen;
Mon Grandsken dig i Skieppen noget gîr?
O ja! du mærker, men for silde, Skosen,
Og slemme Tvivl til værre Vished blîr.
Dog du er ingen Nar at taalig bide
I sure Æble, vel, saa giör Allarm;
Men Leerne er paa Madammens Side,
Og du endnu har baade Haan og Harm.
Nei hör, min Ven, lad intet dig anfægte;
Saa smaa Ting ei forstyrre maae din Roe,
Fra det Minut du târ en Glut til ægte.
Du fatte maae en fast og stadig Troe.
Endnu engang, pröv aldrig paa at drikke
Af den fatale Skaal, <sc>Renaut</sc> forskiöd:
Vær klog som han, betænk dig, rör den ikke,
Du let for seent din Daarlighed fortröd.
Men mueligt du Historien ei kiender,
Det Skade er min Vei saa langt ei gaaer,
Dog naar til <sc>Ariost</sc> du dig henvender,
Du fuld Oplysning strax om hele Sagen faaer.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110903">
<head>
    <title>Bonden, som sögte sin Kalv</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 13-14.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
    Man siger Skoven mange Öine har:
Thi Kiere, tag dig grummeligen Vare,
Da ellers kunde heslig löbe Fare,
Naar net op du til Texten kommet var;
At pludselig i Talen standset blive,
Som Fyren, hvorom jeg et lille Ord vil skrive.

    En Bonde mistede engang sin Kalv,
Og sögte den i hver en Krog;
til halv Fortabt omsider op i næste Træ
han stiger, Og rundt omkring med stadigt Öie kiger;
Men mærker ingensteds det kiere lille Kræ,
Imidlertid just under samme Træ,
To unge Folk af lang Spadseren trætte,
I al Uskyldighed fik Lyst sig ned at sætte,
Og förende paa Snak, nu hiint, nu dette,
Jeg ikke rigtig veed hvordan det gik,
At Gluttens Kiole kom en Smule af sin Skik,
Og som et Uhæld gierne pleier have,
I Fölge fleer selv Skiörtet kom af Lave,
Og underlige Folder fik;
Som da man ei at rette tog sig vare,
Fremviste uformærkt vel meget af det Bare,
Ha! Himmel, skreg den unge Mand,
Hvad Sager skuer ei mit Öie!
Jeg seer, jeg seer — — her raabte fra det Höie
Graalor, som dette Spil stod ikke an:
Oh! siden at jeg hör Monsieuren seer saa grandt,
Kan han da ikke see min Kippes ved en Kandt?

    Mærk Læser! slige Udtryk sielden nytter,
Man spilder kuns derved den ædle Tid;
Langt sikrere din Sag du understötter
Ved Pröver paa utrættet Lyst og Flid.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110904">
<head>
    <title>Feiltagelsen</title>
    <firstline>Lyksalig du mit Födeland</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 15-34.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
    Lyksalig du mit Födeland!
Hvis mindste Bye fremvise kan,
De allernydeligste Piger.
Tit fyrigt Önske fra min Siel,
For dit og dine Döttres Vel,
Op til Alfaders Trone stiger.

    Men endnu mere lykkelig,
Det Galskab ei behersker dig,
Som trykker hine milde Egne,
Hvor fyndefulde Antichrist,
Med Falskerie og Argelist
Gîr Love ud paa Himlens Vegne.

    Hvor Ladhed, Dumhed, Overtroe,
Endnu i dunkle Celler boe,
Og inden tykke Kloster-Mure;
Saa mangen Glut til Vellyst skabt,
Er nu for Verden evig tabt,
Og maae i Mörket kukkelure,

   Jeg ei om hine tale vil,
Som lukke alle Laager til,
Just derfor er de ogsaa Tyrker.
Man intet bedre vente tör
Af Folk, som Nar af <sc>Bacchus</sc> giör,
Og <sc>Mahomed</sc> som Helgen dyrker.

    Væk Tyrk, Papist, til billig Straf,
I aldrig burde elskes af
En kielenhiertest <sc>Adams</sc> Datter.
Vi kiende ei sligt Tyrannie,
Hos os er hver en Pige frie,
Just derfor deres Valg vi skatter.

    De række os utvungen Haand,
De binde os med Elskovs Baand,
Og disse blîr en varig Kiæde;
Som trygt omhegner fælleds Lyst
I begges glædefyldte Bryst
Oprigtigheds og Ömheds Sæde.

    Al Tvang med Rette er forhadt;
Blot Magt ei Billighed har fat,
Det smukke Kiön i Trældoms Lænker.
Befalet Kierlighed er Fias;
Nei det er just den rette Spas,
Naar Hiertet selv sig villig skienker.

    Den, Landsmand, stedse nyde du;
Men kom for alleting ihu
<sc>Cupido</sc> har to skielmske Vinger;
Hvis man ham ei sin Friehed lâr,
Vips, pludselig han Flugten târ;
Ham ingen Magt at blive tvinger.

    Hvorvel man for ham sætter Pind,
Han smutter baade ud og ind,
Og mindste Sprække veed at före
Til Nytte; kort, man laaser ei
Saa fast, han finder jo sin Vei.
Som Læser, du ret strax skal höre.

    Et ungt uskyldigt Pigebarn,
Som langt fra Verdens Skam og Skarn
En Vaaning havde sig udkaaret;
For der til Trods for Kiöd og Blod,
At staae hiin fyndig Lyst imod,
Der har saa mangen Glut bedaaret.

    Kort sagt, en Nonne, der, (som skeer
i Velskland med saamange fleer;)
Fra spæde Alder maatte pröve,
Den smertelige Kloster-Tvang;
For i Afholdenhedens Trang,
Til Himlens Ære sig at öve.

    Sin Andagt endeligen drev
Saavidt, at hun betragtet blev,
Som ret et Helligheds Exempel;
Thi stedse hun i Bönnen var,
Og hendes hele Vandel bar
Den pure Fromheds sande Stempel,

    Ja om engang hun fristet blev,
Og ringe Finger Synd bedrev,
Sligt gamle <sc>Adam</sc> lidt indrömte;
Thi til sin Pater strax at gaae,
Og Aflad ordentlig at faae,
Hun aldrig nogen Tid forsömte.

    Selv hendes Lærdom gik saavidt,
Hun kunde, naar hun pusted' lidt,
De elleve Tusind Möer nævne;
Der i saa stor en Vaande kom
Og maatte Liv og Jomfruedom
Iblandt forvorpne Hunner lævne,

    Nu er det hver og een bekiendt,
Hvad fordum arme <sc>Job</sc> er hendt,
Hvordan den Stakkel maatte pröve
Den fule Satans Argelist,
Der söger uden Roe og Rist,
Hver Chriftens Krop og Siel at röve.

    Ei anderledes gik det her;
<sc>Beelsebub</sc> med Tænder skier.
Ved slig en Gudsfrygt at belkue.
Han saa var aldrig Nonner god,
Men her hans Hu særdeles stod,
Til samme dog engang at kue.

    Alt prövet var saa mangt et Fund,
Men hidindtil den sterke Grund,
Hvorpaa vor Nonnes Dyd var bygget;
I mindste Maade ikke gled,
Men blev, Tak skee Umuelighed
At falde, staaende urygget.

    Til andre Kunster derpaa sig
Han vender, og heel snildelig,
(Thi hvad har Fanden ei at giöre!)
Den Sag i Hast indrettet faaer,
Saa han sit Öiemeed opnaaer,
Som man nu snart vil faae at höre.

    Blandt andre Fruentimmer, som
I Klostret til vor Nonne kom
Befandt især sig en Veninde;
Der ingen Ting saa nöie tog,
Men kunde i Naturens Bog
Al Glædes rette Udspring finde.

    Som hun nu lidt for verdslig var,
Hun ikke mindste Skrupel har
Engang til Gittret med at bringe
En ung <sc>Adonis</sc>, smuk som hiin,
Hvis Liv for fordums slemme Sviin,
Saa ynkeligen maatte springe.

    Hvo hende ellers sligt indskiöd,
Det bare er et Smörrebröd
Af hvad som for<note>för] for</note> er sagt at giette;
Og kuns desværre alt for sandt,
Han Kiönnet kiendte og udfandt
Af alle Midler just det rette.

    Hvad skeer! med helgensvangre Sind
Den kiere Söster <sc>Marthe</sc> ind
I Talestuen freidig træder.
I Öiet Roeligheden hviil,
Og med Uskyldighedens Smiil,
Forkynder Hiertets rene Glæder.

    Vandhelligt Syn! og Slöret faldt
Hvad var det dog ei grumme galt,
Man hende havde ei advaret;
Hun da saa ganske ubereed,
Var vist nok ikke kommen ned,
Og havde sig en Rödme sparet.

    Nu var hun der; heel sömmelig,
Man neier, bukker, sætter sig,
Paa Bane et og andet förer;
Om Kloster-Levnedet især,
Men dog saa uformærkt enhver
Sin egen Caracter berörer.

    Den unge Enke Livets Lyst,
Med funklend’ Öie, fyrigt Bryst
I Selv-Erfarings Udtryk maler;
II Conte faide lâr et Ord,
Han meest paa Helgeninder troer;
Om Himlen kuns vor Nonne taler.

    En Time löb, og mangt et Blik,
Fra Siden til Her <sc>Conte</sc> gik,
Der aldrig kom umödt tilbage.
Saa stakkels <sc>Eva</sc> fordum paa
Bedragelige Æble saae,
Om hun det dog ei torde smage.

    Man gaaer; men hvad det værste var,
Lidt jordiskt Söster <sc>Martha</sc> târ
Fra Gittret med sig til sin Celle.
Saa sandt det er, beret du mig
Med hvem du lever; og jeg dig
Skal sikkert hvad du er fortælle.

    Som Dyret, der i Siden bær
Den Piil, hvoraf det saaret er,
Sin Qval bestandig med sig slæber;
Saa Tanken om <sc>Farnese</sc> gaaer,
End med naar hun ved Altret staaer,
Hvorvel hun den at dæmpe stræber.

    Naar eenlig allerbest hun sad
Og Rosenkrandsen giennembad,
Strax er den slemme Gast tilrede.
Et Vink kuns om den lille Ven,
Snart falder man i Staver hen,
Og glemmer uformærkt at bede.

    Alt löbet var saa lang en Tid,
Udstanden var saa mangen Strid,
Snart kan man næsten ikke mere.
Et Anfald! ja det gaaer saa hen,
Men ideligen her igien
Indbildningskraften kom med flere.

    Selv talt paa Dydens kydske Bag,
Den vist nok er en herlig Sag
Men altid dog at dydig være;
Som <sc>Tantalus</sc> i Vand at staae,
Men ikke mindste Draabe saae
Er ogsaa tungt nok paa min Ære.

    Lidt sært er og Naturens Bud,
Driv den end selv med Knibler ud,
Som lærde Rommers Tale lyder;
Den lister sig saalænge til,
At den paa nye har vundet Spil
Og gamle Herredömme nyder.

    Saa en Joli ei længe rör
Det Sukker den paa Næsen klör,
Hvorved i Vand dens Tænder löber,
Tilsidst ei Staklen meer formaaer,
Naturen over Tugten gaaer
Og medfödt Slikkevane röber.

    Kom væne Glutter, siig os I,
Som har Forstand og Kundskab,
thi De andre smukt kan blive hiemme;
Hvor let den arme Dyd lidt Brek
Ved et og andet lönligt Knek
Kan faae og komme slemt i Klemme.

    Fra tugtigt Öre Spotter gak,
Langt bort med slig vanhellig Snak,
Saa raaber hist den pæne Prude.
Hun veed Exempler uden Tal;
Men et er nok; thi stedse skal
Höit hiin <sc>Susanne</sc>s Lovsang lyde.

    Vist nok, Beviset fyndigt er,
Og al Respect jeg derfor bær,
Dog menneskeligviis man slutter;
Det var endnu af större Kraft,
Ifald hun for sig havde haft
To unge flinke friske Gutter.

    Dog langt fra man indbilde sig,
At under Stoel jeg svigelig
Med eget Kiön det mindste stikker.
Ak nei! hiin Kirkens Martyr-Mand
Jo först udi Kapone-Stand
Sig fandt mod Kiödets Lyster sikker.

    Men til Materien igien.
Jeg er ei mange Omsvöbs Ven,
Skiönt dette var iblandt de lange;
Nok for at giöre Sagen kort.
Og ikke spilde Tiden bort,
Det gik, som gaaer saamange Gange,

    Den Fæstning, som sin Fiende har,
Blot uden Muren ofte var,
Trods Magt og List omsonst berendet;
Men ulmer selv i eget Skiöd
Uenigheds og Tvedragts Glöd.
Da snart er hele Legen endet.

    Optændt af Ungdoms Ild og Aand,
<sc>Farnese</sc> alle Hindrings Baand
Imidlertid med Lempe bryder;
Og efter mangen kiedsom Dag
Udi sin Piges Favnetag
Paa Jorden Himlens Forsmag nyder.

    Saa hvile hver, som skiönner paa,
Hvad Held i det for Verden laae,
Alfader fandt for godnat sige:
Al Skabningen var skiön, men fik
Ved sidste Bud först fulde Skik,
Bliv, heed det; og der blev en Pige.

    Imidlertid löb Tiden hen,
Og Natten de Forelsktes Ven,
Gav Tröst mod alt for lange Dage;
Men som i gamle Ordsprog staaer:
Til Vands saalænge Krukken gaaer
Den kommer hankelös tilbage.

    En Morgen heel ulykkelig,
Det just saa skulle treffe sig,
En sövnlös Söster noget hörte,
Som listed' sig ad Gangen op;
Strax Pokker hendes törre Krop,
Paa Been og hen til Dören förte.

    Hvad! Mandfolk inden Klostrets Muur!
Ved Natte-Tid i Nonne-Buur!
Hu Under! Tusind Torden-Kiler
Ei vrede Himmel slynger ud,
Og knusende, dödsvangre Bud
Ned paa den Frekkes Isse iler.

    For langt til Morgen Messen var;
Mon man vel være kan for snar,
At slig en Skiendsel aabenbare?
Der hvile Straffedomme paa,
I Öieblikket altsaa maae,
De andre ogsaa den erfare.

    Der blev en Snak, man tænke kan;
Alt hvad at siges var istand,
I ingen Maade blev forgiettet.
Höit, alle Baalet raabte paa,
Men hemmelig hver önskte saa,
At see sin Synde-Byrde lettet.

    Tilsidst man den Beslutning tog,
I Stilhed i en lönlig Krog,
Naar Natten kom sig at begive;
For der at kunde holde Vagt,
Og ret paa alting give Agt,
Men tavse midlertid forblive.

    Det kommer lidt fordægtigt ud,
En heel Snees Nonner Tavsheds Bud
Tolv lange Timer kunde holde;
Men det tillige dog man veed,
At mangen Gang Hevngierrighed
Forunderlige Ting kan volde.

    Som sagt, saa gjort; slet ingen Sviig
Formodende, <sc>Farnese</sc> sig
Med Midnat listelig indfinder;
Og triner med fornöiet Sind,
I Cellen til sin Pige ind,
Foruden allermindste Hinder.

    Der har vi dem, strax raaber hver,
Og ingen seen paa Bene er,
Til Abedissen hen at löbe;
For hende, som sin Øvrighed,
At melde an hvad nys var skedt,
Og de strafskyldige at röbe.

    Men ret fortrædelig det traf,
(Thi Kiöd og Blod er alle af,
Og udi mange Stykker falde);
At selv hun hos en Pater sov,
Som til et saadant vist Behov,
Hun da just havde ladet kalde.

    Hvad var at giöre? — Med et Spring
Hun faer af Sengen og omkring
I Mörke efter Klæder leder;
Men ved hvert Ryk de andre gîr
I Dören, meer forvirret blîr.
Og reent tilsidst af Angest sveder.

    Til al Fortred hun har forglemte
Hvad Sted hun sit Garnet har giemt,
Som hun nödvendig dog maae bære.
Men endeligen faaer hun fat
Paa noget, liigt, og troer at
Det samme sikkkerlig maae være.

    Nu er det klart; hun gaaer afsted
Foran; strax traver Sværmen med
Forpikked paa sligt Syn at nyde.
Og langs ad hele Gangen lâr,
Hun höit ved hvert et Skridt hun târ,
Sin grumme Torden-Stemme lyde.

    Imidlertid i Sövnens Skiöd,
<sc>Farnese</sc> med sin Pige nöd,
En Hvile, nödig for dem begge.
Ei vidende til hvad for Skræk,
Ublide Lykkes fiendske Træk
Dem skulle pludseligen vække.

    Saa sover lovfældt Debitor,
Og tænker mindst at udenfor,
Et Par Gripominusser vente:
Derefter först at have sagt
En kiön god Morgen, under Vagt
Ham af til Slutteriet hente.

    Strax Dören aabnet er paa klem
En Ström af bittre Skieldsord frem,
I Kamret til de Arme vælder;
Og stakkels bange <sc>Martha</sc> Glut,
At have Ære, Liv forbrudt,
I haarde Trussers Tone melder.

    Hun flux maae fort; Capitulet,
Tilkiende hende skal den Ret,
Som hendes Gierninger medföre;
Og siden alletider kan
Bestemmes nöiere, hvad man
Med Æreskienderen skal giöre.

    <sc>Farnese</sc> seer sin Pige gaae,
Og tænker heel bekymret paa,
Hvorledes Sagen af vil spende,
Men dog beslutter fuldt og fast,
Skeer hende mindste Overlast,
Skal Spillet faae en heslig Ende,

    Med Taare midlertid paa Kind,
Nedslagne Öine, ængstet Sind,
Maae Synderinden staae og höre,
Al den Forhaanelse og Spot,
Som hende Stakkel fandt for godt,
Skinhelligheden at paaföre.

    Omsider af en Hendelse
Hun slaaer i Veiret Öinene,
Og seer et ganske selsomt noget
Paa Abedissens Hoved, som
Strax hende paa de Tanker kom,
At Sagen var nok ei saa broget.

    Min Synd jeg, siger hun, tilstaaer,
Og snart af Sorg i Graven gaaer,
Saameget den mit Hierte nager;
Men vær saa god og bind först ret
Min kiere Moder sit Garnet,
Og hig saa siden hvad behager.

    - Dumdristige! hvad siger du?
Er det vel Tid at skiemte nu?
Men du din Frekhed skal betale.
- Jeg siger nu Madam som för;
Det sidder ikke som sig bör,
Hvad har De ellers at befale?

    Strax fæste alle Öine sig
Paa Abedissen stadelig
Og gietter nu hvad vaer man bliver.
Hvad? Uden Munkens Buxer, der
Ret lyslig dingle hist og her,
Som Fart hun dem i Iver giver.

    I Skræk og Skyndingen hun dem,
Uheldig havde faaet frem,
Og slig Urigtighed ei sandset;
Og i den Fart de siden gik,
De andre Tingens rette Skik
Ei heller mere havde anset.

    Det var en hellig Streg, men dog
Hun snart igien sig fatter, Og
Mon ganske andre Strænge röre;
For udi störste Kierlighed
Med al den Fynd og Kraft hun ved
De andre til Gemyt at före:

    At næsten det umueligt er,
Mod Kiödets stærke Fristelser
Og Arvesyndens Lyst at stride;
Thi gierne alletider maae
Den arme Dyd i Stikken staae
Og udi sure Æble bide.

    Saa hvo derfor, som har Forstand 
Deel efter Evne mens man kan
I denne Verdens Gode tage;
Ei Livet giöre mere suurt,
Men see ved kraftig Hielpe-Urt
At lindre Eenlighedens Plage.

    Og du mit Barn, som ung i Aar,
Dog langt i Viisdom overgaaer
De Ældste; vend i Fred tilbage
Til ham dig favner glad igien;
Jeg selv gaaer til min Pater hen,
Seent Tiden begge fra os tage!

    I andre handle som I vil,
Men for Misundelse sit Spil
Blandt os, som Söstre ei skal have;
Saa söge hver, som hun kan best, 
Endnu for Livets sidste Rest
Sig samme Glæde at tillave.

    Jeg ikke andet kan end troe 
Saa kraftig en Formaning jo
Har snart sin Virkning ladet kiende;
Men, som med reene Ord jeg seer
Ei derom hos min Author meer,
Saa er Historien til Ende.

    Nu Læser, hvo du ogsaa er,
Af denne min Fortæ ling lær
At bære over med din Næfte.
Fei, Kiere, först for egen Dör,
For andre du Spectakler giör,
Dig ellers Retten selv kan gieste.

    Om og du seer en liden Skiev 
I Broders Öie, ikke kræv,
Han derfor strax det ud skal rive.
Du Bielken i dit eget har,
Men den, min Ven, du ikke vaer 
For Egenkærlighed kan blive.<note>blive.]blive</note>

    Vist nok, man kierligst slutte maae.
Matronen grumme nödig saae
Sig denne Gang af Leiet dreven. 
Hun meget heller havde ladt
Den lille <sc>Martha</sc> med sin Skat, 
Og selv var hos sin Tröster bleven.

    Men ellers er det lifligt nok,
Man hörer dagligdags en Flok
Af Abbeder og Abbedinder;
Der hugge skrække igen ned 
Paa alt hvad ligner Kierlighed,
Ja Navnet selv vanhelligt finder.

    Ei mindste contrebande Lyst 
Tör ulme i staalhærdet Bryst,
Saa englerene de sig stille; 
Endskiönt til rette Tid og Sted
En liden Mariage med,
De overmaade gierne spille.

    Men det er denne Verdens Viis;
Forstillelse bær bedste Priis
Iblant os gode Adamiter.
Vi faaet har saa galt et Sving,
At ganske underlige Ting
Vor Daarskab sommetid ophitter.

    Hit Læser blot, jeg raader dig, <!-- Hit? -->
Den Kunst at leve lykkelig,
Foruden selvgiort Sindets Plage.
Pas kiönt i Roe din egen Iid,
Brug viselig den gyldne Tid;
Og nyd din Ungdoms blide Dage.

    Sandt, tidt Fornöielsen er smal;<note>Fornöielsen] Fornöiellen</note>
De komme ei i Skokketal,
De glædelige Livets Timer. 
Snup Lejligheden da, vær snar, 
Du ellers ligger som en Nar,
Naar Frue Klokker for dig kimer.<note>kimer.]kimer,</note>
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110905">
<head>
    <title>Hvordan Pigerne blive vittige</title>
    <firstline>Jeg veed en Leeg, og den er ikke slem</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 35-43.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg veed en Leeg, og den er ikke slem; 
En Leeg, hvis Lyst sig dagligdags fornyer, 
Som man at lære, næsten lige nem
Paa Landet er, og i de store Byer.
Den leges kan, naar være skal.
Ved Midnat eller Hanegal,
Og Skiönhed, Grimhed ligegodt gefalder; 
Giet nu engang, hvorledes man den kalder.
Vel leger Ægtemanden tidt den med,
Dog det er Fias, det Elskeren bör være; 
Uenighed har aldrig derved Sted,
Og Voldgiftsmænd tilovers ganske ere.
Den munterst gaaer, naar Par og Par
I Eenrum fulde Friehed har,
Og sielden lang da Tiden derved falder;
Giet nu engang, hvorledes man den kalder.
Dog Navnet lidt til Sagen giör,
Kun Legens Nytte maae man vide; 
Og at enhver den da vil lide,
Jeg fast en heel Rigsdaler vædde tör.
Den skaber Vid og gîr Forstand,
Er det ei alt hvad fordres kan?
Jeg paa min Ære nu jeg dette skriver, 
At lege med i Lyste næsten bliver.

    Dog det til siden være maae;
Nu for min Sats, som hör sig at bevise, 
Ei större Gaas var til end Jomfrue <sc>Lise</sc>.
För hun i denne Skole gik. At fnise,
Filere, kniple, fye, for Speilet staae,
Det var det eneste hun kunde;
Men tænke, slutte! nei det ingenlunde 
Var <sc>Lises</sc> Sag; sligt faldt hun aldrig paa;
Kort sagt, det var en pæn udpyntet Dukke. 
Thi hörtes tidt Mama paa hende pukke,
Gaae store Pige, dog og faae Forstand, 
Hvorledes troer du ellers at du kan
I Brudesengen komme med en Mand, 
Saa glemte ei Mama at daglig sige.
Hvor skal hun hen den arme Lise-Pige?
Giv kuns en Smule Tid, det kommer vel.
Hvad man ei veed, man jo endnu kan lære; 
Lad hende bare först saa hældig være,
At lidt Veiledning faae, den lille Siel;
Saa skal Mama snart see sin kiere Datter 
Saa klog — at hun kan bare sig for Latter.

    Nedslagen, modlös <sc>Lise</sc> gaaer,
Sig hos sin Naboe forespörger,
Om mueligt han sig ikke paa forstaaer, 
Hvor den Forstand tilkiöbs man faaer, 
Hvis Mangel hun saa ofte over sörger. 
Det arme Barn! han svarer da jo men, 
Og Spörgerinden meget kierlig viser 
Til <sc>Pater Benfornito</sc> hen;
En Vittigheds eedsoren ægte Ven,
Hvis Klygt den hele vide Verden priser.
Med lettet Hierte siger Staklen Tak
Til denne grumme Skiellemsmesters Snak,
Og iler sig til Klostret at forföie;
Dog stod det hende lidt for Öie,
At for en saadan Bagatel bemöie 
Hans Velærværdighed; det var
Maaskee ei kiönt; især da hun ei har 
Den Ære hans Person at kiende.
Til Lykke det sig maae saaledes hende,
At Manden selv, til hvem hun sig skal vende,
I Porten hende möder; saa hun tör
Ei længe ved at löbe om og lede.
Undselig da hun sin Forklaring giör
Om hvad det er hun ydmygst har at bede:
Hun nemlig maae en Tosse stedse hedde,
Og daglig dömmes fra Forstand;
Men nu hun veed hans Reverence kan,
Som rigelig forfsnet, uden Skade
Et lille Gran nok hende overlade.
Vel sandt, min Pung ei store Ting formaaer 
Men heller ikke meget jeg attraaer,
Og beer De til Betalning ei forsmaaer
En lille Ring, alt hvad jeg har at give,
Og evig skal jeg dem derfor erkiendtlig blive.

    Nu Pateren, som sig paa saadan Trant 
Fortreffelig forstod, og fandt
En saa forönsket Leilighed at vise
Sin Tiennest-Iver, klapper <sc>Lise</sc>
Med venlig Haand paa trinde Rosenkind;
Og skiönsom Tak til Himlen sender,
Hvis skiulte Vink gav uerfarne Sind,
Den trösterige Tanke ind,
At just til ham hun heldig sig henvender.
Mit kiere Barn, saa löd hans Svar,
Mama hun dömmer overmaade rigtig,
At Vittighed er saare vigtig
For unge Piger; saa at om jeg pligtig
End ei paa Embeds Vegne var,
Hver Chriftens Nöd og tunge Trang at lindre;
Mon jeg dog kunde giöre mindre
For en saa deilig Glut? nei jeg antâr
Med Glæde mig, i alle Ting min Næste; 
Især mit söde Barn, paa hendes Bedite <!-- Bedite? -->
Af alle Kræfter jeg arbeide skal.
Og omendskiönt i andet Fald
Tit mangen maae en Smule Vid betale,
Hun over min omsonst har ganske at befale. 
Fölg mig; os ikke nogen seer;
De andre just i Kirken er og beer,
Og Portneren og jeg hinanden kiende;
Vi Værket i min Celle best fuldende.

Nu er de der, hvad fölger saa vel paa? 
Det maae hans Reverence nok forstaae,
Som Glutten kiönt paa Canapeen legger,
Og gîr i Aandens Fyrighed et Kys.
Men, visker halv undselig <sc>Lise</sc>, tys!
Her Pater, mon for höit det ikke smekker? 
Er det vel ellers saa man faaer Forstand?
- Ja vist, mit Barn, det er i alle Land
Saa Skik og Brug; men vi vil ikke nöle.
- Hvordan Her Pater? ogsaa fole!
- Just netop saa; det gaaer ei ellers an;
Lad mig kuns raade. Kort og godt at sige,
Taalmodig er ved alt den arme Pige;
Og som med Lyst han driver fort sin Iid,
Saa spores snart og Virkning af hans Flid,
Da Vittigheden uden megen Hinder, 
Skiön indgang hos den glade <sc>Lise</sc> finder.

Ha! raabte hun med hvad for Ret
Maae en saa herlig Klygtighed ei roses;
Her Pateren endnu en anden Dosis
Ved Haanden har, og ei engang med det 
Var Sagen klar, den gode <sc>Benfornito</sc>
Snart bringer hende nok en Dito,
Men saa en lille Pause kom.
- Nu, hvordan fynes du min Glut om Legen
- Oh herligt ret; jeg finder grumme megen 
Fornöielse deri: mon om
Den Vittighed med Tiden maatte svinde
Saadan, at væk tilsidst den ganske gik;
Hvad saa Her Pater? - Nu mit Barn, saa fik
Man andre Midler söge at udfinde.
Nei, raabte <sc>Lise</sc>, det ei er
Fornödent; jeg nok helst for denne Sinde 
Vil holde mig til dette her,
- Som De behager, jeg skal stedse skynde 
Mig med forlangte Hielp; men ellers man 
Om galt skal være, gierne kan
Jo reent igien fra förste Færd begynde.
Det galt at være, <sc>Lise</sc> ret maae ynde;
Den lærde Pater altsaa maae
I Klygtighed endnu en Lexe give.
Men derved det for denne Gang skal blive,
Thi nu maae Pigebarnet gaae;
Som giör sin Knix, en venlig Afsked tager,
Betakker sig for Möien, men beklager
At forud ei hun havde tænkt derpaa;
Saa kunde de maaskee havt bedre Stunder.
Nu gaaer hun da paa Veien fort og grunder,
Hvor hun skal sige at hun var.
Hvad! <sc>Lise</sc> alt saamegen Klogskab har,
At hun en Udflugt kan optænke!
Men er den Leeg dog ikke grumme rar, 
Der Vittighed i saadan Hast kan skienke?
O Piger! leger med saasnart I kan,
Man aldrig jo for tilig faaer Forstand.<!-- tidlig] tilig ? -->

   Alting gik godt. Imidlertid det skeer 
En Dag, at een af Lisemoers Veninder,
I dyb Betænkning Glutten finder.
Paa Timen det i Tanken hende rinder,
Som heller ei en Giesling meer,
At noget af det andet var derunder;
Saa sterkt omsonst en Pige aldrig grunder.

    Hun Staklen da saalænge vender,<note>Indrykket.</note>
Til denne alt omsider reent bekiender;
Og da först faldet var et Ord,
Saa glemte hun ei fuld Besked at give
Om hele Legen, samt at vel beskrive
Hvor rar den var, den Vittighed, hvor stor, 
Man maatte reent henrykt derover blive,
Især da Pater <sc>Benfornito</sc> har 
Den ret fortreffelige Vane;
At Lexerne saalænge han gientâr,
Til Meeningen er noksom reen og klar; 
Men slig mig nu engang, min beste Ane, 
Hvo gav vel dig din Vittighed?
Thi jeg alt længe siden veed,
I hvad for Grad du den besidder.
— Saamen, Mafoeur, den Mand <sc>Eraste</sc> hedder;
Han gav mig den en Morgenflund,
Og kraftigen derved beviste
Det Ordsprogs Fynd, som Fædrene alt priste 
At Morgenstund har Guld i Mund.
Aa hvilken Snak! du spöger, raabte <sc>Lise</sc>, 
Min Broder! jo, den Karl skal giöre Vise,
Som eier selv ei allermindste Gran
Af hvad man kalder Vid og sund Forstand; 
Nei, det jeg bedre veed gaeer ikke an.
Det er dog som jeg siger, svarer <sc>Ane</sc>,
Men du endnu ei Klygtighedens Bane
Har nok betrædt. Snart skal om dette Spil
Du ret fuldstændig oplyst blive. <!-- ret? -->
Spörg kuns Mama, hun med mig sande vil,
At ingen; bedre er end Tosser til,
Os Pigebörn Forstand og Vid at give.

    Tænk Venner, hvilken herlig Sag,
Om ogsaa vi slig Kundskabs Kilde kiendte! 
Hvo var saa dorsk, han ikke hurtig rendte
At tage sig deraf et vældigt Drag?
Da saae man ei saamange lange Drenge, <!-- faae? -->
Hvis dumme Pander skrækkeligen trænge 
Til hvad man kalder Vittighed og Klygt;
Og ganske bar at være det er stygt.
Men disse Ting er ikke hver Mands Gave;
Vel siges der, at somme Folk kan have
Formeget; men mod een af denne Sort, 
Der kommer vel to hundrede til kort.
Saameget veed jeg, ja saa paa min Ære,
Ifald en vakker sindrig <sc>Lise</sc> fik.
Det Indfald, mig lidt Vittighed at lære,
Om ikke jeg med Lyst i Skole gik.
Det hesligt var, om Author tvivle torde, 
Hver Landsmand ei det samme ogsaa giorde;
Hvo kiender ei den ædle Videlyst,
Der stedse flammer höit i Nordens Sönners Bryst?
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110906">
<head>
    <title>Brændehuggeren</title>
    <firstline>I fine Folk, I Lykkens Kieledægger</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 44-49.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I fine Folk, I Lykkens Kieledægger,
Som matte Lemmer halv vansmægtig strækker. 
Paa Mageligheds blöde Canape;
Og sommetider værdiger at böie
Til Armods Sön et haaniigt Medynks Öie,
For med Foragt hans Stræben at ansee. 
Hvor lykkelige var I, ei at kiöbe 
Med Hælvten af jer rige Overflod,
Den Ild, den Kraft, det röde friske Blod, 
Som Virksomhed lâr i hans Aarer löbe,
Naar Dorskheds gustne Kinder derimod 
Tilstrækkelig jer braadne Helsen röbe;
Men det er Billighedens Lov,
At Sundhed skal Arbeidsomhed ledsage, 
Naar dösig Vellyst Medicin maae tage,
Og blive Gikt og Podagra til Rov.
Du derfor som ved Flid maae Ophold vinde,
Misund den Rige ei sin gyldne Skat;
En bedre du kan ved dit Arbeid vinde,
At være karsk naar han er svag og mat. 
Og du, Herr <sc>Sybarit</sc>, som stolt betragter 
Fornöiet Ringheds fredelige Vraae;
Viid, tidt den Hytte, du saa dybt foragter,
Indslutter hvad dit Pallads savne maae.
Dog dette ligner grummelig Morale,
Hvorom jeg knap paa dette Sted tör tale:
Og altsaa nok for denne Gang
Men derfor endes ikke just min Sang;
Hvis Venner, I Begyndelsen kan lide,
Saa Læser fort, I da skal Reften faae at vide.

    Og altaaa der en Brændehugger var,
Der, som saamange andre flere; 
Taalmodig Dagens tunge Byrde bar,
For ringe Velstand at formere;
Og stræbsom, ufortröden stræbte, sleed,
At vinde Brödet i sit Ansigts sure Sved.

    En Dag, som han ved vandte Arbeid stod,
Og klövede med ivrigt Mod,
Et ret fortredent, knortet Stykke Brænde;
Tilfældigviis det just sig maatte hænde,
Hans unge Kone kom forbi;
Der efter Nik og Tak, og saadant mere, 
Hvorom vi os vil ganske ikke kiere;
Omsider spurgte Manden hvi,
Hver Gang han Hugged Öxen i,
Han sagde hem! om det var saa hans Vane?
Nei, svared han, min kiere Ane,
Ved dette hem, man nye Kræfter faaer
Saa Hugget desto længer ind i naaer,
See det er Tingen. — <sc>Ane</sc> herpaa gaaer;
Men paa sin Vei hun Sagen eftertænker 
Lidt nöiere; og skiönt hun ei forstaaer,
Hvordan en Lyd, et Ord, nye Styrke skienker, 
Hun finder det dog artigt nok, men skrænker 
Til anden Tid en bedre Kundskab ind.

    Imidlertid kom med fornöiet Sind
I Skumringen til ringe Hiem tilbage,
Den trætte <sc>Hans</sc>; (thi saa hed <sc>Anes</sc> Mand).
Fortiente Daler let ham lade kan 
Forglemme Dagens Slæb og Plage;
Og jevne Maal beredt ved <sc>Anes</sc> Hand, 
Ei andet kan end hungrig Mave smage.

    Er Faddet tomt, snart Leiet giemmer 
De mödige, de tunge stive Lemmer.
Og der, med lystent Öie seer
<sc>Hans</sc> efter Moer, og halvt befaler, beer,
At hun ei maae forlænge töve.
Naar vare nu vel unge Koner döve
Ved slig Anmodning? Altfaa for at öve 
Sin Skyldighed, hun sysler ikke meer:
Skiört, Tröie, Strömper kastes hen i fleng,
Og nu sprang Ane gladelig i Seng.

    Hvad giör saa <sc>Hans</sc>? Hvad andet vel end sove;
Maaskee et Kys, men videre at vove.
Naar man tolv lange Timer saa har slidt;
Det var jo blot formastelig at love,
Hvad man ei holde kan. Men ikkuns lidt,
Til Brændehugger Kræfter kiender
Enhver, som ei at slutte bedre veed.
Saa dorskt ei <sc>Hans</sc> den ædle Tid anvender,
Men <sc>Ane</sc> Troen gîr i Hænder,
Om redebonne Færdighed.

    Til Lykke du Naturens Sön,
Som troeligen bestemte Kald opfylder; 
Dig Himlen Helsen, Sundhed skylder 
Arbeidsomheds og Dueligheds Lön,
Og da du den saa villig hylder.
Den nægter vist ei Nöisomhed sin Bön.

    Imidlertid er Sagen ganske klar; 
Hver sit til Værket hiulpen har;
Men ak! vi alle <sc>Adams</sc> Börn jo ere,
Der nye Lyster, Önsker stedse nære,
Og disse i den Fryd, der först ublandet var,
Ei sielden os en Krænkelse beskiere.
Kort sagt, i sin Vankundighed,
Den arme <sc>Hans</sc> sin kiere Ægtefælle
Bevise vil, at han til to kan tælle.
Men her Naturen sig en Smule vred; 
Saa <sc>Ane</sc>, som af sligt blev aldrig kied, 
Naar Notabene ret der skeer Besked; 
Sig ikke bare kan at lade falde
Et lille Ord, for ham derved at kalde
I Minde det forunderlige Hem,
Der indeholder slig en Fynd og Klem,
Og hvis Anvendelse hun troer ei her var slem.

    <sc>Hans</sc> mærkte Finten; men hvad var at giöre? 
Det smerter meer, i friske Saar at röre;
Han altsaa sig taalmodig deri fandt,
Og svared kuns: ja vist nok er det sandt, 
At Hem sin store Nytte haver.
Men det er blot, hvor noget splittes skal, 
Og altsaa er ei her det rette Fald;
Thi selv du veed, hvor grumme store Gaver,
Naturen nedlagt har hos dig i dette Fag.
Til Takke Moer da for denne Sinde tag.

    I Mænd, som Himlen skienkte raske Fruer,
Opfylder da tilgavns paalagte Pligt.
Beviser I for Pröven ikke gruer,
At ei derved behöves Hem og sligt.
I husker nok godt Folk, hvad I har lovet, 
Om Byrderne i kierlig Ægtesrand;
Vel mueiigt, at I har formeget vovet,
Ja! men et Ord et Ord, en Mand en Mand.
End findes alt for uforsvarlig Bröde,
Og drive I jer Gierning alt for slet;
Da maae I for Capitlet ydmygst möde 
Og bede smukt om Naade ei om Ret.
Thi kiere, pröver nöie eders Kræfter, 
For hen I gaae og vove saadant Skridt;
At ei til evig Skam de siden efter
Befindes skal at gielde saare lidt.
Og I fornemme Fruer og Madammer, 
Ifald et saadant lille Kors jer rammer,
Saa bærer det med Taalighed,
Og viser chrislelig I Feil tilgive veed.
Men har man alt for skammelig jer giekket. 
Da knap jeg nogen Forbön vove tör.
Naar Pakten blîr saa aabenbare brækket,
Naturligviis Spilop I gode Koner giör.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110907">
<head>
    <title>Det gyselige Syn</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 50-63.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Der er et Land, saa har jeg hört for sandt, 
Jeg veed min Mand, han farer ei med Tant;
Et herligt Land, hvor paa min Ære,
Jeg al min hele Levetid gad være;
Og vidste jeg kuns rigtig paa hvad Kandt
Det laae, som jeg saa fandt med Glæde 
Min Reise skulle strax didhen antræde. 
Man förer der et Herre-Liv;
Just saadant et, der allerbest mig hover, 
Hvor uden Næringssorger, Harme, Kiv,
Nye Lyst, Fornöielse, nye Tidsfordriv, 
Hver Morgens glade Komme lover. 
Kort, hvor man lige til man salig döer
Ei andet giör end æder, drikker, sover; 
Og sover södt som ret lig hör og bör,
Det er at sige, ikke ene;
Men ret hos nogle væne Creatur,
Af en saa mild, saa föielig Natur, 
At næsten man er fristet til at mene, 
Der være maae det gamle Paradiis;
For hvis uhæidige Forlib,
Fru <sc>Eva</sc> burde havt en lille Smule Riis,
Just lige over for i samme Söe,
Fra Dybet hæver sig endnu en anden Öe;
Men hvor forskiellig fra den förste!
Hist Nectar-Saft hver Druens muntre Ven,
I Rosenkrandset Bæger rækkes
Her Ungdoms Mod ved sorte Sorger knækkes,
Og Livets Vaar unyttet svinder hen.
Ja hvad af alle Onder, er det störste,
Man midt i Ærgrelsen maae ubarmhiertig törste.

    Tænk Venner, törste! dog det er ei dermed nok;
Fortredeligheds hele sure Flok,
Kold Klogskab, mörk pedantisk Mine, 
Kiedsommeligheds Gift og giktisk Pine, <!-- giktisk? -->
Af grove Rykkere en ganske Skok;
Alt saadant er i Overflod at finde
Paa denne smukke Öe: men derfor blev 
Den ogsaa Satans Deel, som deraf skrev
Sig Overherre, og med Magt fordrev 
Enhver som voved an med ham at binde;
Det var hans Eiendom. I hver en Vraae, 
Man vakkre, vævre Dievle-Unger faae; 
Og allesammen baade store, smaa,
Bar Hönsefödder, Horn og Klöer og Haler; 
Thi saadan stedse man de godt Folk jo afmaler.

    Det hændte sig en Foraarsdag, 
Just som en Bonde gik i bedste Mag,
Og plöiede sin mavre Ager;
At saadan en fornemme horned Ven,
Kom ridende grosmægtig til ham hen,
Heel ydmyg strax til Huen Bonden tager.
Det Herren jo paa Hovedgaarden var,
En ubehövlet, ung, velbyrdig Nar;
Som mange Herremænd desværre,
Endnu i vore Tider ere.
For Reften var Personen ganske god,
Begavet med fornödent Junker Mod;
Og netop den Forstand, de ædle Kunster kræve,
At sue Bönder ud og skyde Ræve.

    Hör du Graalor, saa talde Junker <sc>Fop</sc>: <!-- Fop? -->
Du veed jeg er din Herre, og min Stamme 
Kan af en Rad velbaarne Ahner bramme;
At jeg som Adelsmand er kuns fodt op <!-- fodt? Det betyder vel fodret. Födt dur ikke. -->
Til lutter magelige Dage.
Men at deslige Kieltringer som du, 
Bestandig komme bör ihu,
I skabes blot til Slid og Slæb og Plage.
Men for en Ende paa den Ting at faae.
Hvad er det Karl, hvortil du der vil plöie?
Hvis stricte paa min Ret jeg ville staae,
Saa tog jeg hver en Snuus der grode paa; 
Men seer du jeg er naadig og mig nöie 
Med Hælvten lâr; nu hvad vil du vel faae?

    Jeg tænker, naadig Herre, svared Bonden 
Som <sc>Mikkel</sc><note><sc>Mikkel</sc>] Mikkel</note> hed, og rigtig Navnet bar;
At siden tör og daarlig er kuns Grunden,
Den sluttelig til Blandkorn tienligst var.
Godt sagde Junkeren, det mig ei bryder; 
Vel kiender jeg just ikke dette Slags,
Men ligemeget om hvad det betyder,
Kuns her, Graalor, allons, saa hurtig, strax.
Jeg Herre er, og uindskrænket byder,
Thi spo dig Skurk, og arbeid dygtig tæt; <!-- spo? -->
Du föd til Trældom er, men jeg den Ret 
Som Adelsmand og Junker nyder
At komme giennem Verden nemt og let;
At æde, drikke, sove, jage.
Og ellers ingen Ting for Resten foretage.
Men see nu her, hvordan vi det skal mage; 
Vi tvende Lodder giöre vil;
Alt under Jorden mig skal höre til,
Hvad oven Grunden er, det dig jeg skienker.
Men kom mig ikke saa med nogle Rænker,
For giör du ei din Gierning vel,
Saa svær jeg ved min Luciferske Siel,
Jeg rigtig som en Hund dig prygle lâr ihiel.

    Vor Junker reed, Augusti Maaned kom; 
Hvo der var rap, var röde Mikkel, som
I störste Hast sit modne Korn lâr skiere;
Og for des sikkrere at være,
Han sælger det paa Marken som det staaer, 
Og rede Penge strax derfor i Lommen faaer. 
Med Roden midlertid til Staden farer
Den dumme Dievel; i den fulde Troe,
At före lutter Skiönne Varer;
Og hvad han havde seet paa Marken groe,
Var ikkuns Halm og Straae og törre Blade,
Hvormed Graalor sig maae taalmodig nöie lade-
Men tænk engang hvor flau vor Junker blev.
Da han af alles Munde fik at höre,
Hvad Snavs det var han havde med at kiöre;
Sluköret af fra Torv og Bye han drev,
Og lige hiem paa <sc>Mikkels</sc> Nakke.
— Nu vel, god Karl, det var for denne Gang, 
At jeg mig saadan lod besnakke;
Vi Junkere og Folk af vores Rang
Med slige Smaating ikke os afgiver.
Dog tænker du at Tingen derved bliver,
Saa târ du bandsat Feil; men hör, hvad faaer 
Du nu Krabat igien til næste Aar?

    Til næste Aar, var röde <sc>Mikkels</sc> Svar, 
Der listelig i Skiegget smiled,
Det ville være godt om Jorden hviled; 
Men ellers jeg i Sinde deri har,
At saae Kaalrabi eller gule Rödder.
Og hvis kuns ikke noget Vanheld möder,
Skal Herren faae i hele Töndetal.
Om ellers ei velbaarne Junker heller
Maae lide Roer. — Det mig intet skieller,
Kaalrabi, Rödder, Roer, alting tæller,
Din Lod i Jorden være skal
Min oven; men lad see du dygtig træller,
Ei mindste Kneb; husk paa hvad jeg kar sagt;
Du ellers Slyngel skal see Pröver paa min Magt.

    Nu det var godt; den snue <sc>Mikkel</sc> graver,
Sig skiönne Roer op til næste Höft.
Med Bladene til Torvet Dievlen traver,
Hvor alle med ham har sin Hiertens Lyst,
En spör ham hvad hans Specerier kofter;
En anden, hvor det staaer med kiere Moster; 
Den tredie ham vel forvare beer,
De Penge, han for sine Vare löser;
Kort, alle til de mindste Selgetöser 
Ham lige op i Tænderne beleer.<note>beleer.]beleer,</note>

    Nu <sc>Mikkel</sc>, hvordan vil dog denne Leeg afspende? 
Jeg frygter for en saare skiden Ende,
Den Satans Lem saa grumme bister er;
Han med dit Skind vil ganske vist i Færd.
Pas paa, nu gielder det ret strax; see der
Han alt ved Dören staaer, hör hvor han brummer:
Ha, ha! Person, saa finder jeg dig dog;
Nu lav dig til, vi snart skal trække Krog,
Jeg saadan kratte skal dit arme Skrog,
At du skal dvale hen i evig Slummer. 
See disse her; jeg mener i dit Skind,
De dog som mindst vil gaae en Tomme ind.
Det Skade er jeg ikke nu kan pröve;
Men Mefter Fix, du skal ei længe töve,
En Time kuns, saa bier jeg dig her.
Jeg just paa Halsen har en vis Madamme,
Der er mig saa en lille Smule sær;
Hun Snese Gange vil, og i det samme 
Hun ikke vil; men i en Snup jeg skal 
Faae Tingen afgiört; og Her Ægtefælle,
I Broderskabets Lemmers store Tal,
Sig ikke snarere skal kunne tælle,
För jeg og Monsieur <sc>Mikkel</sc> tales ved.
Hvæs du imidlertid kuns dine Negle; 
Nu vil jeg ikke længer med dig kegle,
Men siden bringer jeg dig fuld Besked; 
Og da jeg ret med disse Klör skal hegle 
Din röde Tot; farvel jeg maae afsted.

Og af han foer. Men <sc>Mikkel</sc> staaer og gaber; 
Af bare Skræk, han Mund og Næse taber;
De hvasse Klör en saadan Taage skaber 
I Stymperens Indbildning, at
Han synes alt den Onde har ham fat;
Og gir sig derfor til at vraale
Saa ynkeligt og höit hans Lunge kunde taale.

    Nu sandt nok, <sc>Mikkel</sc> var en flor Kujon;
Men mangen lys- og mörkeröd Person,
Der spanker vel saa strunk som en Kalkon,
Og som af tusind Millioner Dievle,
Sig kuns en Spas, en Mundfuld bare giör;
Ja selv de Blaa, som Satan bede tör
Med saadan Fynd, dem splitte, flette, trævle,
Og mange slige skiönne Ting;
Ifald den Sorte mödte i det samme,
De sikkerligen saare ville flamme,
Og snart sig om et Smuthul see omkring.

    Just dette var den rædde <sc>Mikkels</sc> Tanke;
Flux lâr han Præst og Degn og Tutten sanke, 
Forklarer dem sin yderlige Nöd;
Og lover hver især at der skal vanke
En herlig Most og befte söde Gröd,
Om de ham redde kan af denne Klemme.
For Himlens Ære da at fremme, 
Befrie en syndig Siel fra bedske Död, 
Og Ulven, som i Kirkens Skiöd
Sig havde sneget ind, fra Stien bort at gienne,
Men allermeest for Gröden at fortiene,
De Lærde tre en skiön Beslutning târ.
Og denne intet mindre var,
End <sc>Mikkel</sc> reent til Næsen ned at dykke 
I Præstens Saa, opfyldt med Vievand.
Og for at sætte Pokker ud af Stand,
Ham mindste Haar af Hovedet at rykke;
Ifald han endnu havde saadan Nykke,
Man dækker det omhyggeligen til, 
Med Ritualen og en Flöiels Huuspostil.

    Nu var dog vel den gode <sc>Mikkel</sc> sikker; 
Han jo saa dybt i Helligdommen stikker.
At bare Næsen pipper frem.
Den Dievel maatte være bandsat nem,
Der ham ved den af Sousen skulle trække; 
Og for at endnu mere Knegten skrække, 
Samt Synderen indgive Mod og Tröft;
De glemme ei med yndig Æsel Röst,
At synge kraftige latinske Pfalmer,
Og pidske Satan bort med Troens grönne Palmer.

    Det beste var ved denne hele Leg;
At <sc>Mikkel</sc> havde faaet sig til Qvinde,
Et vakkert Folk, som man kuns saa skal finde,
Der ingen Tider bange var forS teg;
Men alt i hendes Pige-Dage
Langt mere vidste end sit Fader Vor,
Og i sin Kunst nu Graden kunde tage, 
Saa vel hun den fra Grunden af forstaaer,
Nu denne kiere Kone, som hed <sc>Thrine</sc>,
Sig ikke bare kan at grine
Af alle disse Tilberedelser;
Og bander friskt en lille Död og Pine,
At Mutters ene hun istand til er,
Her <sc>Urian</sc> til Hekkenfeldt at skikke.
Thi kom det derpaa an, der skulle dikke,
Med al den Agt hun end for Fromhed bær,
Langt mere ondt i hendes mindste Finger,
End i den dumme Dievels hele Krop;
Hvorom hun med enhver, som vil tör lige top.

    Hans Velærværdighed tog noget ilde op,
Hun slige Ord paa saadan Tid frembringer. 
Dog meget a propos et Stop,
Gripominussens Ankomst giorde
I Præftens Harme; saa han ikke torde 
Sig mærke lade, men et hastigt Hop
Til Saaen giör, og gîr sig til at læse. <!-- Saaen? -->
Imidlertid med heelt udslaget Haar,
Forvildet Öiekast og ildröd Næse,
<sc>Cathrine</sc> Tingesten imöde gaaer;
Sig jamrer ret elændigen og skriger:
O væ! o vok! jeg arme Pigebarn,
Den Kieltring, den Halunk, det slemme Skarn 
Mig reent skamferet har. O! hvad det svier!
Jeg Stakkel veed af intet för han siger,
Han kradses med Her junker skal i Dag;
Hvorpaa han i min Mave giör et Tag,
For som han sagde, först sig lidt at öve.
Den Knægt, han maatte sine Negle pröve
Paa andres Skind; men jeg hans Excellence beer,
For alleting ei længer töve,
Thi ellers vist en stor Ulykke skeer.
See kuns engang: - her Thrinemoer græder,
Og ved at lette sine Underklæder,
Hun viser frem, - nu hvad? En reent uhyre Ting.
Den arme Dievel giör et Spring,
Og næsten færdig er af Frygt at blive
Til Steen, ved dette gyselige Syn;
Skræk far ham giennem Livet som et Lyn;
Og skiönt hans eget Haandværk var at rive,
Saa havde han dog aldrig kunnet troe,
At enten Negel eller Kloe,
En slig Figuur var mægtig at beskrive.
Kort sagt, saasnart han faaer at see
Den dybe, den umaalelige Skramme;
Begynder han at svede, puste, stamme, 
Slaaer for sig Kors, forglemmer Spot og Spe,
Og lusker af fortabt med Haan og Skamme.

    See nu er alting godt. <sc>Cathrine</sc> leer; 
Af Saaen röde <sc>Mikkel</sc> hopper;
Her <sc>Mons</sc> til Moer saare lystent seer,
<sc>Mads</sc> Degn sig hierteglad en Pibe stopper; 
Og medens Grödens Tilberedning skeer,
Med gammelt Öl, sig Tutten dygtig propper.
Nok hele Flokken vel tilmode er,
Og samtlig priser <sc>Thrines</sc> store Gave;
Men hemmelig sig lover hver især
Med Tiden muelig selv sin Deel deri at have.

    Du Læser, kiönt i Roe lad Konen være, 
Og heller mærk, hvad heraf du kan lære;
See först hvordan de Herremænd, 
Behandle de fortrængte arme Bönder; 
Men derfor og de hos den forte Svend,
Skal artig svede for begangne Synder.
Du veed hvad der i Visen staaer,
At lige sporenstregs de heden gaaer, 
Hvor aldrig nogen klager over Kulde.
Hvis derfor ved en Træf da være skulde 
Af dette umedlidne Slags;
Saa indsee din Vanartighed, og strax
Forbedre dig, giör Bod og Penitence;
Snart hæver Parcen frygtelige Sax,
Og kommer du först inden Mörkheds Grændse,
Saa naade Gud dit syndefulde Skind;
Thi Kiere, slaae ei min Formaning hen i Vind. 
See det var et; dernæst betænk hvorlunde 
<sc>Cathrine</sc> ene meer udrette kunde,
End hele Resten; samt hvor smukt
Den flinke Kone fik med Dievleungen Bugt.

    I derfor, som mod Skyen Næsen sætte 
Saa ubarmhiertigt höit, at I aftrætte
Det smukke Kiön et ringe Klogskabs Gran;
See her, hvad lidt jer Stolthed dæmpe kan.
Troe aldrig I allene sluget haver,
Al Viisdom op. Naturens milde Haand, 
Har ligesaa fortreffelige Gaver,
Tilstaaet det, og samme Kundlkabs Aand.
Opdragelsen allene giör Forskiellen;
Saa mangen simpel <sc>Anna</sc>, <sc>Lise</sc>, <sc>Ellen</sc>,
Der leger nu med Vifte, Kniplenaal, 
Tit ville fort med Ære, Pen og Staal. 
Forsög engang I Herrer Ciceroner,
Jer Skrivekraft imod en vittig Glut;
Jeg meener ei i hine höie Toner, 
Om Algebra og Gravitationer,
Men daglig Stiil, saa holder jeg en Tut
Et sextenaarigt Barn jer samtlig giör Caput. 
Thi mindsker lidt de alt for höie Tanker, 
Som sætte Kiönnets Klygt saa snevre Skranker;
Jer egen tidt er heslig i Betryk,
Hvormeget end I giör jer deraf tyk. 
For Eftertiden da frafalder,
En Paastand, det ugrundet billig kalder;
Bekiender I har hidtil taget Feil,
Og seer med Anger jer paa <sc>Mikkel</sc> smukt i Speil.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110908">
<head>
    <title>Den umuelige Ting</title>
    <firstline>Det ikke er os Dödelige givet</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 64-74.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
    Det ikke er os Dödelige givet, 
Et Öieblik at kunde stille staae
Paa Önskets Trappe. Giennem hele Livet,
Vi kravle stedse op ad, for at naae
Det sidste Trin, det höit attraaede Sæde
For jordiskt Held, for hver en indbildt Glæde.
Men naar vi efter mangen möisom Dag,
Da endelig til Toppen vinde;
Hvad er da al den Herlighed vi finde,
Der ofte koster evigvarigt Nag?
En Skygge kuns, et Blendeværk, som taber 
Ved nærmere Beskuelse sin Glands.
Men hurtig da Indbildningskraften skaber 
Nyt Flitterværk, som tidt bedragne Sands,
Med samme Hede atter efterhiger.
Dog just i det vor Fod paa Kandten stiger,
Vi pludselig i Graven rulle neer.
Og Enden der paa al vor usle Tragten seer,

Thi Læser, nyd tildeelte Lykke,
Med velfornöiet Sind og munter Siel. 
Lad ikke selvgiort Sorg din Roe forrykke,
Men strax min Ven, hvert daarligt Önske qvæl.
Sandt nok, der undertiden sig vil liste
Et lille Suk saa lumskt fra Hiertet op.
<sc>Anines</sc> Smiil en <sc>Zeno</sc> selv kan frifte,
Men Kiere, det som mindst paa Læben stop;
Du ellers komme kan saa let i Knibe,
Og over tabte Roelighed
Maae siden længe jammerligen pibe.
Ja naar du ingen anden Redning veed, 
Kan mueligen til gale Midler gribe;
Som Herren, jeg dig nu vil melde om,
Og grumme uvist du saavel fra Legen kom.

    Thi hör nu her, hvad jeg dig vil fortælle; 
En stakkels Fyhr engang forelsket blev,
I ret en lille vever Mammeselle ;
Og denne Lyst saavidt Personen drev,
At han til Pokker sig formaliter forskrev.
Det var lidt stærkt, jeg nægter ikke,
Men hvad formaaer ei Kierlighed?
Dens Baand forvandles sommetid til Strikke, 
Og man af alt formange Pröver veed,
Hvorlet den kan bröstfældig Dyd forvrikke.

    Hvi Staklen ellers maatte til,
Et saa besadt, fortvivlet Middel gribe;
Det kom deraf han heftigt var i Knibe,
Thi Pigen sig ei overgive vil.
Og Penge, som i saadant Spil,
Af alle Ting kan Sagen sikkerst klare,
Til Byrde ingen Tid den arme Stymper vare.

    Til Lykke var den Dievels Lem, 
Som Tingen skulle hielpe frem,
En grumme Hoben mere sort end slem, 
Det ellers vist nok havde gaaet ilde;
Thi flippe vel af saadan Hilde,
Den Sag er ikke saa aldeles nem;
Og faae jeg Skam, om jeg den pröve vilde. 
Paa fir' og tyve Skill'ngs Papir,
Imidlertid Contractten rigtig blîr 
Forferdiget; thi uden dette,
Den fyndige <sc>Gripominus</sc> i Rette
Jo ene efter Næsen gaaer.
Luur Satan, han qvid juris nok forstaaer, 
Og kan i Kneb selv med den bedste trætte.

Paa ene Side Liv og Blod, <!-- mgl. indrykning? -->
Paa anden <sc>Grethe</sc> Glutten stod,
Med alle Tilbehörigheder.
Dog hefter der en liden Claufel ved:
Hvis nemlig Contrahenten beder,
Det være saa til hvad for Tid og Sted,
Den sorte Herre at udrette noget,
Hvor galt det saa endogsaa er, hvor broget,
Og denne strax ei giör Besked;
Da skal fra samme Öieblik den kiere 
Monsieur, af ham uskaaren ganske være.
Hvis derimod han ikke kan
Et eller andet Spilleværk udfinde,
Som Satan jo at giöre er istand;
Da ufortövet skal fra samme Sinde,
Her Elskeren den hönsefoded' Mand
Med Hud og Haar og Krop og Skind tilhöre,
Og kiönt sig finde i til Hekkenfeld at kiöre,

    Det er jo dog en ringe Sag;
Allene have at befale,
Behöve kuns et lumpent Ord at tale,
Og sidde selv i allerbeste Mag;
JVaar arme Fanden midlertid maae lyde,
Hvad Galskab, man endog ham falder paa at byde.
Den Sag har da sin Rigtighed;
Thi visse Drömme lille <sc>Grethe</sc> minder,
Saa hun tilsidst sig viselig befinder,
Og ganske villigen sig finder - -
Hvori? I det, den kloge Læser veed.

    Imidlertid, fornöiet, glad enhver,
Med sin tilfaldne Skiebne er;
Det föielige Pigebarn især,
Paa forhen ukiendt Gode skiönner; 
Og synes nok endda det Möien lönner
At gaae et Skridt i en saa moersom Færd.

    Saavidt gik Tingen grumme herligt.
Man lever ret fornöieiigt og kierligt, 
Men nu den anden Punkt opfyldes skal;
Og altsaa Ordrer uden Tal,
Og uden Ophör maae udgives,
Et Öieblik det staaer allene paa, 
För hvad som næst skal foreskrives,
Betænkt og rede være maae. 
Snart store Bierge blive Sletter
Og Sletter kneise höit i Skye.
Et Vink en Obelisk opretter,
Et Ord en Fæstning, Slot, en Bye, 
Ja tidt i Peru og i Thy
Maae hentes til et enkelt Maaltids Retter.

    For længst den hornede Krabat 
Har bragt saa mangen blank Ducat
I Huset, at man ikke flere rummer;
Men Trods saa mægtigt et Metal
Personen er dog ikke frie for Kummer.
Thi idelig der tænkes skal;
Og just i nogle visse Öieblikke,
Da allerbest sig ingen Tanker skikke, 
Er <sc>Lucifer</sc> skinbarligen befat.
Og være sig ved Dag ved Nat,
Den Slemme raaber uophörlig, 
at Han om Besked vil ikke længe tigge.

    Det er dog ret fortredeligt,
At kunde ei i Fred tilgavns fuldföre
Sit Arbeid, saa den ene Pligt
Den anden skal ei nogen Ophold giöre?
Sligt er jo ogsaa virkelig istand
At krænke hver en ærlig stakkels Mand;
Og altsaa for en Maaned var forlöbet
Vor Elskere fortröd alt lidt paa Kiöbet,
Ja inden siette Ugers Dag,
(Som billig man kan ikke undres over,)
Han höit og dyrt hver Rommer-Helgen lover,
At slipper han uskadt fra denne Sag,
Skal ikke hele Jorderiges <sc>Grether</sc>,
Ham bringe nogen Tid i flere slige Beter.

    Omsider reent fortabt han seer, 
Slet ingen anden Redning for sig meer,
End Glutten sin Fortred at aabenbare; 
Dog var han bange som en Hare
At Sagen ikke vel optaget blev.
Men Kierlighed ham ene dertil drevj
Og Kierlighed en grumme Hoben taaler,
Naar Mangel kuns for knapt ei Tæringen udmaaler.

    Den arme Glut naturlig studser
En Smule ved, at selv den fule Aand
Har ogsaa havt i Legen med sin Haand;
Dog tænker hun, ja godt Krabat, jeg pudser
Dig nok igien ved anden Leilighed, 
Om ellers jeg min Lexe rigtig veed. 
Hvo ville sig desuden længe græmme,
For hvad ei til at endre mere staaer?
Fornuftigst er at lidte Skade glemmes
Jo för jo heller man formaaer.
Den lille <sc>Grethe</sc> altsaa, for at giöre 
Det godt igien, som engang var forseet;
Paa sikre Midler alt sig har beredt, 
Sin Elsker af Betryk at före;
Og beer ham derfor nöie til at höre,
Hvordan hun Sagen har indledt,
Saa Mester Fix en Fier ei i hans Hat skal röre.

    Naar Nissen, eller hvad han er,
Nu kommer næste Gang, saa maae du sige: 
”At han fuldkommen stramt og lige,
Skal giöre strax hvad jeg dig giver her,
Og troe mig han skal dygtig derpaa stave. 
Hvorpaa hun tog, jeg veed ei hvad
For snurrig Blomst af <sc>Cytherees</sc> Have,
Og giorde sin Tilbedere en Gave, 
Hvorved han blev ei lidet hierteglad.

    Den Sorte kom. ,,Jeg fik i Gaar
En Ting, du seer omtrent i Runding böiet;
Kan du nu faae det saadant föiet,
At den ei allermindste Krölle slaaer; 
Men stedse bliver ganske ret og lige, 
Saa vil jeg, du er Mester sige,
Og ganske da til din Befalning staaer.

    Han farer af; begynder jevnt at trække,
Endnu det lâr sig villigt række;
Hei, Funtus! han jo let det stramt kan strække,
Men neppe gîr han mindste Slip,
For Haab og Glæde pludselig gaaer Glip,
Da Tingen târ igien de gamle Folder;
Som Knegtens Pandebrask lidt Hovedbryd forvolder.

    Alt Snese Gange har han prövef
Det samme Arbeid, men omsonst;
Har ei derpaa med bedre Held udövet
I baade Vand og Luft sin Kunst,
Nu sætter han det altsaa skrapt i Ramme,
For mueligt det desbedre saa at stramme; 
Men hvert Forsög halstarrig det modstaaer.
Thi troer han best at bruge alle Kræfter, 
Til svære Ambolt Enden hefter,
Og banker löst, saa ret det dundrer efter;
Men Kunster, Kræfter ei formaaer,
At faae den lumpne Krölle ud, som slaaer
Det Pokkers Haar.

    Det var dog reent forvorpent, skulle Fanden 
Sig saadant lade pudse af en anden;
Jo men, han maae derpaa igien,
Den Ting ei kan gaae saa uslikket hen.
Dog det endnu ei bedre lykkes;
Snart alle hans Concepter reent forrykkes;
Han.intet mere veed, og dog ham tykkes 
Han nödig ville give Slip,
Af hvad han frygter saare dog gaaer Glip,
Og hvorved alt hans Haab om Fangsten reent nedtrykkes. <!--nedtrykkes i to ord? -->

    Omsider han en Torsdags Nat, 
Med den fatale Ting i Hænder
Sig til vor glade Elskere henvender, 
Undselig sin Udygtighed bekiender,
Og heel nedslagen tilstaaer: at
Da al hans Kunst den ei kan giöre glat; 
Saa har han ingen Fordring paa ham mere,
Men.maae med Græmmelse Contracten aflevere. 
Dog Kiere, siig mig nu engang, hvad er
Det for besynderlige Dyr, som bære
Et saadant kröllet Laad. Jeg paa min Ære 
Til evig Tid vil dievelsk være,
Hvis jeg en Ting som denne her,
Saa reent forbistret, bandsat, har antruffet. 
Men du er ogsaa alt for snart forbluffet;
Ham svarede <sc>Damoet</sc>; (thi saa
Var Mandens Navn;) dog viid, Person, du maae 
Ei troe det bleven var ved dette;
Og alle dem af samme Slags at slette, 
Som rede til din Tieneste jeg har,
Det sluttelig lidt haardt dig faldet var;
Men nu gesvindt fortræk og væk til Bloksbierg far.

Tænk Læser da, hvad mægter ei det hele, <!-- mgl. indrykning? -->
Naar bare een af allermindste Dele,
Giör Satan selv caput med al sin Kunst. 
Ja Glutter, hvo paaskiönner ei jer Gunst! 
Forunderlige Ting I kan udrette,
Viid, Klogskab, Höihed selv er underlagt 
Jer seierrige Herredömmes Magt,
Og Stoltheds Aand omsonst jer Krandsen vil aftrætte. 
Men hersker med Livsalighed;
Best Mildheds Dyd af alle Kiönnet klæder.
Man bryder snart den stolte Skiönheds Kiæder,
Og bliver af en myndig <sc>Juno</sc> kied.
Naar derimod en venlig Huldgudinde, 
Hvert Hierte kan ulöseligen binde;
Man elsker selv saa södt et Slaverie,
Og störste Uhæld da er just at giöres frie.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110909">
<head>
    <title>Peer Godtroes Hoppe</title>
    <firstline>Man virkelig med Rette dog bör hædre</firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 75-86.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
    Man virkelig med Rette dog bör hædre,
De længst hensovne kiere salig Fædre;
Blandt mange andre skiönne Ting,
Hvorfor vi deres lærde Stöv maae takke,
Er ogsaa den, vi kan i Ordsprog snakke,
Og vældig med Sentencer slaae omkring.
Sandt nok, iblandt hvad Verden Ordsprog kalder, 
En Hoben Contrebande falder;
Men ofte dog de treffe artigt ind,
Og disse slaae ei Læser hen i Vind. 
Jeg for Exempel bare vil beröre 
Et Par, iblandt det gruelige Tal.
Som: Skieg og Kaabe ei en Philosoph udgiöre; 
Og Hunden ei paa Haaret skues skal.
Med andre Ord; at mangen en som stiller
Sig hellig an og Dyds Trompeter er;
I Hiertet dog en Hykler-Rolle spiller,
Og lumskelig i Ærmet <sc>Mikkel</sc> bær.
Thi pas min Ven du ikke lâr dig giekke, 
Udvortes Skin giör ikke Sagen klar.
<sc>Peer</sc> Godtroes Skiebne vel enhver kan skrække,
Men mueligt du den ei erfaret har;
Godt, Kiære, hvis du altsaa gider höre, 
Jeg kortelig dig skal Historien anföre:

    Viid da, der var en Præftemand,
(Men Notabene ei af dette Land)
Thi vore Velærværdigheder,
Er kiönne Folk; fra Syndsens Bræk og Meen 
Enhver befrie sig Himlen beder.
Ja findes der endog en enkel een,
Ei slet saa ganske englereen,
Som under Kiödets Brynde sveder; 
Hvad er saa det iblandt saa stort et Tal?
Dog jeg er bange for min Indgang skal 
En Smule for vidtlöftig blive;
Jeg strax mig da til Texten vil begive, 
Og kortelig min Læsere beskrive, 
Hvordan Her <sc>Jens</sc> forelsket blev
I <sc>Peers</sc> unge Kone, <sc>Magdalene</sc>;
Samt hvortil denne Kierlighed ham drev,
Der al hans hele Hu og Sind henrev
Fra samtlig Kirkens Hiord til hende ene.

    Nu er det og ustridigt vist og sandt, 
At i det hele Sogn man ikke fandt
En Kone mage til den kiere <sc>Lene</sc>. 
Med saadan Ild i sorte Öienstene,
Med Fod, med Bryst, med — kort hvad tænkes kan;
Og skiönt umilde Solens Brand
Paa skiere Hud en Smule havde taget;
Saa var dog vist det hele let istand,
At have hver en ærlig Siel bedraget. 
Thi disse fine Herrers Smag,
Der som en ganske dem uværdig Sag, 
Slaaer paa Naturen i sin Jevnhed Vrag,
Har aldrig Folk, som det sig hör, behaget.

    Her Pastor da for til sit Maal at komme, 
Fast havde alle Ting forsögt.
Og inden förste Aar var omme,
Alt mangen Mark var sprungen af hans Lomme;
Thi skiönt han tidt med <sc>Lene</sc> havde spögt,
Og snildeligen medet efter Ringen, 
Saa glippede dog stedse Hovedtingen,
For <sc>Lene</sc> var en Gaas, der havde ingen
Forstand paa Godt; men al hans Tale tog 
I anden Mening op, og ikke tænkte,
Det Amulet han hende stundum skienkte,
At være den bedragelige Krog,
Ved hvilken Syndens Mading hængte. 
Til Lykke <sc>Peer</sc> var et felle Fiog, 
Som ikke mere riig end klog
Ugunstig Skiebne ud i Verden jog
Med kuns en saare ringe Smule;
To bare Hænder nemlig og en Mule.
De förste dyrkede han liden Have med;
Og denne daglig for ham bar afsted,
Til Torvs de Urter, som hans alt udgiorde;
Kuns paa sin Flid og dem han stole torde,

    Saa Sagen stod. Imidlertid Her <sc>Jens</sc>, 
Hvis Hierne var for Midler næsten lens
Til og at faae en Finger med i Faddet; 
Bestandig pönsede paa nye Fund,
Og som en Mand, der ikke grov sit Pund
I Jorden ned, udfandt en Morgenstund, 
Et listigt Træk, der hastig vendte Bladet.

    Men her jeg vel et Ord maae melde om 
De ypperlige Gaver, som
Hans Velærværdighed besad i Talekunsten.
Man tænke kan at bare Dunsten
Af lærde Sveed, der frem af Panden sprak, 
Naar han i helgensvangre Snak,
Gav Damp paa Sathan og det hele Helved-Pak 
Saa krastig stod i hver en Bonde-Næse,
At den der aldrig för var vant at læse,
Nu chrifteiig sig korsed, segned ned,
Og tænkte hillemen! hvor er ei Præften vred.
Dog beste Lyst det var ham höre tale,
Naar mesterlig han tog sig paa at male 
Hiin kiere Pharisæers Contrafei.
Den kiönne Mand, der aldrig sagde nei 
Til hellig <sc>Levis</sc> Stammes Krav;
Men Tiende som det sig burde gav
Af alt hvad han i Verden eied.
Det rare Ord, det dyrebare Alt,
Med fulde Fynd af Lungen ret udtalt
I Præftens Pung for mangen Daler veied. 
Thi var det og hans Livmaterie;
Kuns een Ting gad han hellere beröre, 
Dog den jeg vel kan spare at anföre, 
Og Læseren selv lade eftersee.

    Men derom nok. Som han hos <sc>Peer</sc> stod 
En Dag, og Stymperen saae grave
Lidt Urter, Rödder, Kaal op af sin Have,
Han snildeligen sig forlyde lod,
Som om han det maaskee nok kunde lave 
Saaledes, at den stakkels <sc>Peers</sc> Kaar
En Smule bedre blev. Thi det ham skaar
I Hiertet ret, at see ham saadan trælle;
Og naar han det kuns ville ei fortælle,
Han skulle snart see Pröver paa hans Gunst, 
Og deraf lære, at han ei omsonst
Studerede den sorte Kunst.
Thi som han vidde, at hans Mule ikke 
Den beste Lober<note>Löber] Lober</note> var, og tidt det traf, 
At Peer sin Kaal ei kunde sette af, 
Men maatte samme lade overligge;
Just for til Torvs han gierne kom saa seent 
At Markedet var næsten ganske reent 
Forbi; saa ville han det saadan lave,
Hvis Notabene begge derimod
Ei havde noget, men ham sörge lod;
At <sc>Lene</sc> kunde naar hun lysted', have 
En Hoppe-Skabning, og til Byen trave
Med hvadsomhelst han lagde hende paa. 
Og naar hun derfra kom tilbage, saa
Forstaaer det sig hun blev igien til Kone; 
Sligt ville vist i Tiden mangen Krone
Ham rente ind, og snart han skulle slaae 
Sparto til selv den allerbeste
I Sognet var. I Morgen skal jeg gieste 
Dit Huus igien; og som jeg sagde för, 
Naar at det begges Attraae er jeg hör,
Skal Sagen være klar; thi jeg mig giör
En Glæde af at hielpe paa min Næste. 
Imidlertid du <sc>Magdalene</sc> kan 
Forsikre frit paa mine Vegne,
At hun ei nödig har derved at blegne,
Thi naar först Tingen kommer ret istand, 
Saa vil hun vist det for en Lykke regne.

    Hvo der blev glad, det var den arme <sc>Peer</sc>,
Der allerede i Indbildning seer
Den Velstand ham imöde leer;
Hvis Herlighed saa södelig inddysser
Hans rænkefrie Sind. Henrykt han kysser 
Her Pastors Haand, og beer ham ei forsmaae
Et Tomarks Stykke, mere skal han faae, 
Naar Tingen kuns maae efter Önske gaae,
Men her jeg til Her <sc>Jenses</sc> Ære 
Berette maae han Pengene ei tog; 
En Selvfornægtelse, der os kan lære,
At sommetider i det mindste dog
Det er kuns Klaffer- Mund, ei Geiftligheden huld,
Der siger: Præste-Sæk blev ingensinde fuld.

    Den sene Morgen kom omsider;
Og rap paa Fod med den Her Pastor skrider 
Til <sc>Peers</sc> Hytte hen, hvor alting var
Paa rede Hænder ganske kant og klar;
Saa han allene at befale har,
At <sc>Lene</sc> strax sig nögen maae afklæde, 
Thi ellers kan han ikke komme til.
Nu det forstaaer sig, at hvad Præften vil
Maae skee; og altsaa har han snart den Glæde 
At see, hvor Tröie, Skiört og Klokke flöi
Og Særken ene er igien tilbage.
Men her det nær var kommen til en Stöi, 
Thi ogsaa den, han vil hun af skal drage;
Og <sc>Lene</sc> derimod beer Fanden tage
Sig om hun giör. — Nu denne Eed var dröi;
Dog <sc>Peer</sc> kan ved Skruplen hende skille;
Hvad Sladder, skreeg han, see hvor hun kan stille 
Sig an den Gaas; vek med den dumme Grille.
Du tænker nok hans Velærværdighed
Saa dosmeragtig er, at han ei veed 
Hvorledes Fruentimmer skabte ere.
Saa slip; her snup han fulde Linned Klud, 
Og Blyheds sene Suk med den foer ud; 
Og selle <sc>Peer</sc> sig en Latter fik;
Og <sc>Lene</sc> stod i paradisisk Skik;
Og Prækens Tænder saare löb i Vand;
Og nu naar være skal, han strax paa Stand
Med Lyst og Kraft sit Værk begynde kan. 
Dog först om et han <sc>Peer</sc> maae underrette;.
(Thi Forord veed man bryde ingen Trætte,) 
At hvad han saa ham end at giöre seer,
Han ikke mindke Knye maae slippe;
Thi hele Værket ville ellers glippe,
Og kunde siden aldrig hielpes meer.

    Med Aandens Lyst han da begynder paa
At <sc>Lenes</sc> Yndigheder giennemgaae,
Og trinde Mave allerförst berörer;
Giör Kors, i Skiægget mumler og fremförer
Mangt Hexe-Ord; og önsker samme maae 
En velskabt Hoppe-Bringe blive.
Og medens höire Haand sig mon begive
Lidt lænder ned i veibekiendte Land,
Den venstre seer, at den omskabe kan
To smaaa Forhöininger, man Bryfter kalder;
Thi hine, som en Smule större falder,
For fine Ören man ei nævne tör.
Dog ogsaa dem Her <sc>Jens</sc> Opvartning giör; 
Og glemmer alt imellem ei som tör
At önske: dette hiint til Hoppens Ære,
En deilig Hals, et Liv, et Kryds maae være:

    Imidlertid ved dette sære Spil
<sc>Peer</sc> Godtroe staaer og seer andægtig til. 
Men, som han saa aldeles ingen 
Forandring bliver vaer i Hovedtingen; 
Saa næsten ham Taalmodigheden vil
Forgaae, og ved sig selv saa smaat han mukker:
Dog Mistvivl snart igien for Haabet bukker,
Og varmt til Himlen han for Verkets Fremgang sukker

    Men Sagen heller ikke var saa let,
Thi Knuden er at fæste Halen ret>
Og langt fra at Her Pater han vil have
En saadan Skiönhed savnet i sit Værk;
Han tvertimod en dygtig, fyldig, sterk 
Tilrede har, for dermed at begave
Den nye Hoppe; bare i en Hast
Det gielder om at faae den rigtig fast;
Dog tys, der sidder den. Men her Naturen 
Opdragelsen hos <sc>Peer</sc> overgaaer,
Der gloer, gaber, og som henrykt staaer; 
Og da han nu fuldkommen kiender Kuren, 
Han længere at tie ei formaaer;
Men giettende sig noget nær til Resten,
Han troer Pokker reent besætter Præsten, 
Og raaber alt hvad holde kan: hei! hei!
Her Pastor, Halen den behöves ei.
Det er for lavt; holdt! ei saa lad dog være.
Men uden stor Ærbödighed at bære
For <sc>Peers</sc> Ord, paa engang banet Vei
Hans Velærværdighed fremskrider.
Saa havde ikke Stymperen omsider
Her <sc>Jens</sc> ved Kiolen trukken bort med Magt,
Var Reisen bleven lykkelig fuldbragt; 
Men saa i beste Fart han maae afbryde.

    Det var nu og en grov Uhöflighed;
Thi blev Her Pastor saare gram og vred,
Og glemte ei at sige <sc>Peer</sc> Besked: 
Hvorlunde han skal mangen Gang fortryde, 
Han ei sin Sielesörger ville lyde.
Nu er det skeet; jeg dig Advarsel gav,
Bliv da et Fæe, en Kieltring til din Grav;
Saa talde christelig Her <sc>Jens</sc> og tav.

    Hvad skal den arme Stakkel svare? 
Vel mumlede han inden Skiægget lidt,
Men blev af <sc>Lene</sc> snarligen afbidt,
Der af Erfaring vidste nu hvor rare
Den gode Her Magisters Kunster vare. 
Saaledes skreg hun, er det altid fat;
Jeg Stakkel er med sligt er<!-- en] er ?--> Drog beladt,
Der kuns forstaaer at æde, drikke, snue; 
Men hvor vi fra skal tage Föde, Skat,
For det han smukt mig ene lader grue. 
Jo men, du er en kiön. Her Pastor har
Den Godhed, at han selv sig af os târ,
Men i det samme kommer mig den Nar, 
Og reent fordærver hele Sagen;
Har man vel nogentid seet Magen?
Ja skeel kun; det jeg fedt mig bryder om.
Hans Velærværdighed skal ikke give
Sig mere af med ham; men kan der blive
Raadt Bod paa Tingen, saa behag og kom, 
Naar han er borte og vi Frist kan have;
For saa imellem os, vi ene to 
Fuldende Værket kan i beste Roe,
Og Halen rigtig saa<!--faa eller saa?--> igien i Lave.
Nei holdt! saa raabte <sc>Peer</sc> her og foer,
Jeg siger ellers megen Tak, vor Moer, 
Men Her Magister skal ei meer bemöies; 
Jeg med mit Æsel nok for Eftertiden nöies.

    See saa min Ven, nu veed du den Passage;
Men fynes du ei det var grovt at spase?
Den Mester <sc>Jens</sc>, det var en Pokkers Knegt,
Han burde rigtig fölt Krabaskens dröie Vægt.
Men saadan gaaer det, naar du ikke stopper 
Den förste Lyst, der stikker Næsen frem.
Snart frækkere den af sit Smuthul hopper, 
Og giör dig til trælbunden Syndsens Lem. 
Derfor Patron paa andre Folks Madammer 
Med alt for stive Öine ikke kig;
En liden Gnist kan reise store Flammer, 
Og Draaren tidt den Vei til Hiertet gik.
Men maae du uomgienge igen titte;
Nu vel, saa see en tienlig Glut at hitte,
Naar Sagen da du târ paa rette Fod,
Saa har jeg ei min Ven et Bogstav derimod,
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110910">
<head>
    <title>De gamle Mænds Almanak</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 87-100.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Blandt Millioner Daarligheder,
Som sværme paa vor löierlige Jord;
Jeg faae den Skam ei kiender en saa stor,
Som naar en gammel gusten Sveder,
En sextenaarig, saftig Pige beder,
At dele i al Höviskhed hans Bord -
*** PDF 93 ***
Og Seng. Den fbrste Punét faaer saa at lobe, Skiönt Piger, det er saare dyrt at kiobe
En Smule Stads, en Rang, et Kone-Navn; Og lonne slige Ting vel tufind Glæders Savn? Men saa den anden ! Himmel fode Glutter,'
Betænker hvad I vove, for I putter
Jert pæne, fine, filkeblode Skind,
I Sengen til en rynket Stymper ind# - Den blotte Tanke faaer mig til at gyfe; Hvor maae I arme Born da ikke fryfe, Der ligge skal en lisfigur saa nær.
Har vel Naturen Ikabt jer til at varme.
Ved fyrig Barm, i nydelige Arme,
En livlos Klump, der Dödens Stempel bær? Vel fandt til Pudflen ved Kong Davids Tær, En vever, ung Abifag man udfogte*

 Men det var og en ganske anden Mand, Der ftundum feiv paa gamle Alder fpogte; De Septer Folk desuden giöre kan,
En Hoben ei os smaa Krabater sommer. For hvad man tit en Fyrste höit berommer. Man andre Folk at hænge var istand.
Og altsaa sligt ei til Exempel tiener ;
I vide maae uduelige Venner,
Skiönt Riigdom, Embed, Fodfel, Rang, Forældres Griller, Fordeel, Trudfler, Tvang.
Og andet saadant meer, jer mangen Gang Et ungt, ulkyidigt Noer i Garnet gienner;
Saa har dog Skiebnen dyre fvoren paa,
1 aldrig fkal jer Vildt i Roe beholde.
Med laafet Port, med nok saa höie Volde,
I frede om jer Dyrehauge maae i
Men dog I Jfkal til Krybelkytter tolde,
Om end med Årgi Syn I passe paa.
Thi vogter eder derfor vel at jage
I alle slige Enemærker, som
Naturens Ret har giört vor Eiendom.
I med den rige Mand i Ungdoms Dage
Har allerede nydt hvad jer tilkom.
Vi vores Smule Gode har tilbage,
Det maae I ei bekymre eder om,
Snart samme bittre Skaal vi selv maae smage;
f
Med

 Med tunge Haand vi! Alder snart neddrage For Lyders Lund urokkelige Bom.
Da Læser du forfilde vil beklage,
Du ikke levet har en Smule fage,
Nu Kiere, vær saa eiegod og trom; Med denne Indgang at til Takke tage, Den paa Moral er dog ei ganske tom.
Til Giengield jeg dig noget Ilcal fortælle Om en Person ved Navn Her Qvinzica. Hvad det var for en Tingel!, famt hvorfra Jeg tænker dig ei fynderlig kan fidelle.
Nok naar du veed, det var en gammel Knegt, Der havde ret forfkrækkelige Grunker;
Og stolende paa fine gyldne Bunker, Skiönt saare krum af Alderdommens Vægt,
Indfkibede sig, som saamange Giekke
Paa Æetestandens stormefulde Hav. '
Et Farvand, der saa let kan Modet knekke
Paa stoltest Soemand selv; langt meer det Iltrække
En Stymper maae, som haaber vel at række Foronfkte Havn, men lander i sin Grav. Nu denne Knast for gal til Bunds at være, Til Kois med ret en deilig Unge krob.
Saa raik, saa flink, saa kiek i Lyst og Ære, Som nogen fra Naturens Stabel lob.

 En saadanKone mnn sig let indbfder, Umuelig lår lig fpiifi af med Snak.
Den Gamle vel i : orftningen formilder
Sit Luebarn med Stads, en Ring, en Frak, Og tufind slige Ting 5 men det forvilder
Di Glutten fra sit IV'iaai. Forgieves fpilder Han Penge, Kunst, hun siger mange Tak.
Alt saadant klarer ikke Hoved - Sagen; Der er en Punkt, en saare vigtig Punkt, Som lægges bor i fulde Lvs for Dagen,
Men dette falder gamle Fader tungt.
Han*mangler de furnödne Documenter, Og uden dem man taber sin Proces.
En Maaneds Tid den gode Kone venter
Os lurer alt imellem paa Klores;
Men da det saa forbifrrec længe lenter, Saa kommer det naturligviis tii Kiv Imeliem QviNzrcA og kiere Viv;
'Der ikke saa utydelig ham melder,
Hvorlunde hun forfærde!igen helder
Til Læren om Attradio.
Saa tænker han at nyde huuslig Roe*
Han ivrig mane sig efter samme lægge.
Hun allerede Giunden veed; de begge
Ved Dag, ved Qvæl, ved Midnat, Hanegal,
Af Pliertens Grund den ret fladere sammen ileaf.
i(
Den

 Den Gamle vred hg (Vart ved denne Tale, Bodfærdig foelte han dens hele Fynd.
Piigt b)der ham Madammen at husvaie; Samvittigheden raaber det er Synd,
Saa mildrende en Lindting at forhak?; Men Pligt, Samvittighed maae fort befale De ptæke kuns for dove Folk omfonlh
Nu hvor ei Magt forumer, man bruger Kunft; Og altsaa Qvinzica lin Hustrue svarer:
Det ikke var af Gierrighed han fparer.
Men Andagt og Betænksomhed.
Thi du mit Barn, maae vide blev han ved,
En Sbndag saadant var hg at forfynde;
En Mandag det var Ugen at begynde,
I heel uchriftelig Utugt.
I-Iver Tirsdag jeg mig tilig ut maae ikynde; “
Elver Onsdag Doren tii for Lysters Bryndo Har’Tanken om min salig Kone lukt.
De tvende nænt han andre Ting indvender,
Og Loverdag, som hele Ugen ender, At pille ved en saa vanhellig Frugt,
Man indseer selv var ingenlunde finukfc« Men dette var for So^nedape,
Ved Felterne det endnu værre gik. Saa sagde han det altid var hans Skik,
t
Des-

 Desbedre for Madonna at behage,
En Maaned for og efter at unddrage
Sig fra al verdslig Gog’ierie.,
Med Paalken var han ret især fornöiet, Syv hele Uger da han faae sig frie.
Da var hans Hu til Andagt ene boiet*
Da ene stod hans Fuulhed ham for Öietfi Kort Faften var hans gyldne Tid.
Der nævntes da ei sligt og dette herfens;. Men desforuden kiendte han alverfens,
»
Sand Perer, Pouler, forn med megen Flid. Han havde i sin Almanak antegnet.
Og for hver Helgen var et Nul beregnet.
I arme Lises Regning, som
Derved til kort forfærdeligen kom,.
Som mindst hun tænkte hundrede at lanee:
(I Sandhed det jo var belkedent nok,
Man flipper tidt ei med endnu en Skok;)
Men pyt! kort, Facit blev kuns ufle fire Gang
Nu Læser, jeg dig selv betænke lår. Hvad Hierteforg en Kone vel maae fole;
Der Mod og Lyst at hurtig feie har
Til Ægtestandens Maal, men nu maae nole I befte Fart; allene for en Nar,
En Sinke ei tiiboriig Skridt kan holde*

 Man kunde faae nf Ærgrelse den Kolde,
Thi laae der og et Pokkers Huus.
Han idelig med Almanakken endte;
Hun Almanak og ham til Blogsbierg sendte, Saa sommetid der nær var vanket Snuus. Den kiere L ise var en lille Ta abe;
Hvi lod hun ikke Kryfleren anraabe, I befte Mag sin hele Helgen-Flok?
Alt hvad af sligt et Skrog hun kunde haabe, Var dog en saare liden Trollens Draabe; Og derimod en beredvillig Skok,
Med fulde Maal den gierne havde rækket,
Ja endnu meer, sagt grumme hoslig Tak. Men Staklen kuns paa Landet var opklækket, Og folgelig ei dybt i Kundskab flak. Imidlertid af gyldne Ungdorns Alder,
Et Aar, ^betænk, et Aar unyttet randt.
Hvad evig Skade Döden ham ei kalder,
Til roeligt Hiem fra denne Verdens Tant.
Men Skiebnen ikke saa for godt befandt,
Den saare knudret Traae tilfidfi Personen fpandt.
Thi.just en Dag, Frue Qvinzica vil giöre
For Tidsfordriv til Vands en lille Tour;
Men tænkte langt fra ikke at berore ••
Det ÖiebJik, hun meer ei Xlculle höre
Om

 Om Almanak og hellig Siele-Kuur; Skal Pokker net op en Algirer före
Ba>* ved et Skier, saa uformærkt paa Luur*
l)
o dette Skarn med roveriike Labber, I fulde Fart den bange Lise snapper, Fortrækkende sig flux derpaa om Bord;
Men midlertid paa Kinden Glutten klapper* Og Uger hende mangt et grundigt Ord.
Nu her jeg maae min Læser underrette* At Pagamin, (thi saa var Mandens Navn,) Endikiotifc Cou s a r og under Tyrke;Bette, Var dog en flink Person, og kunde trætte
I Artighed med Folk fra Kiobenhavn;
Men hvad man fremfor alleting maae fætte* Han overgik uendelig de nette,
Srnaa, pæne Kammerjunkere i Gavn.
Sligt Konens Sorg dog meget kunde lette,
Og da det ikke hialp en Havre-Avn
Mod faaclan Overmagt at ville sprette,
Saa tænker jeg, man nok omtrent kan giette, Der hj,jefc blev en Smule Fallelavn.
Hvad Kummers Plet kan Tiden ei aftvætte?
Dens Baisom kan hvert Av, hvert Spoer udflette
Oe altsaa i sin flinke Rovers Favn,
Hun uformærkt begynder at forgiette
o

 Sit lidte Tab, sin Ægtefælles Savn;
Og finder fine fordums Kaar saa flette,
I Ligning mod et H?rre-Liv som dette,
At for sin Appetit tilgavns at mætte,
Hun villig bytter bort Slægt, Venner, Födefiavn,
Den Gamle sig imidlertid vil hænge; Et Pigebarn som Lise ikke længe
Kan hytte sig uskadt i slige Klor.
Han Leidebrev af Pagamin bekommer, Hvorpaa afiied med fvære Lommer, Bekymret Sind og Panden saare or,
Han Ikynder (ig om Bord, og ydmygst beder Sig udlevert fortabte lille Faar;
For Roveren lit Guld paa Bordet breder,
Og midiertid ret som paa Naaie itaaer,
Fler Pagamin ham meget hoslig svarer: Afc mellem mange andre smukke Varer,
Han ftundurn havde og af dette Slaps.
Forleden Dag hans Mandskab havde reddet En Dame, lom han troede, der fra Stedet IWaaikee det hende var; hun ikelie strax
Fremxomme. C;g hvis det er deres Kone, Saa glæder det mig jeg den Lykke har, Igien at famle et saa yndigt Far,
Cg.

 %
/
Og begges omme Kierlighed at krone; Men Penge jeg derfor flet ikke tår,
Sligt jo mod Billighed og Ærens Love var.
Den Pagamin er ret en Hiertens Herre; Tidt gode chriftne Folk er meget værre.
Men Qvinzica ei overvindes vil
I Ædelmodighed; og altsaa byder Han atter fine gyldne Venner til; En Muficus jo lever af sit Spil. Mens Svaret eens bestandigt lyder;
Han alt Betalning nok i deres Glæde nyder.
Nu ftundum selv Skarpfigtighed er blind; Den Gamle ham henrykt om Halfen springer,
Men i det samme triner L ise ind.
FluxQ vinzica paaLængselssnareVinger,
1 Mode hende farer som en Vind.
Dog Staklen snart i Farten noget standser; Han neppe rigtig troer egne Saudier.
Langt fra at favne ham paa halve Vei,
Tænk Lise lader ganlke som hun ei
Ham kiender meer. Og da han kielent fporger:
Hvor er det fat mit Honfebeen? Du forger,
Ja, ja, jeg seer det nok; er ikke jeg
.Din egen lille Mand? — Saa Tvårer Fruen nei.

 Nu det var ogsaa virkelig en Jammer; Men er det mueiigt? Nei hun bare skammer Sig ved for andre Folk at lade see,
Den Lue, der i fromme Hierte flammer*
Hvis vi allene var, hun skulle tee
Sig ganlke anderledes ; vilde falde
Omkring min Hals, sin Qvinzica mig kalde* Og kyffe mig saa godt, .faa tidt, saa tæt* Kuns bare de min Herre vil tillade — —
Ja det forslaaer sig, det var evig Skade,
jeg indseer selv, de har fuldkommen Ret;
*
Og fort han gaaer*
Der staae de nu allene,
Og Stymperen alt Munden aabnet harv Da Lise for ham ganlke at forstene, Med iisnet Blik til Ords saaledes tår: Signor, det hielper ei sig at forftilie; Jeg længe siden kied er af at fpille
En Rolle, som ei Jfkikker sig for mig* At ellke Dem, sligt kan De ei forlange; De hulker nok de ufle fire Gange* Her er jeg ikke mere for Dem bange, De derfor kuns omfonfl: forivrer sig*
Jeg lår mig ei i Fællen mere fange,
Og aitfaa giör de meget klogelig,
G En

 En anden taalig Stakkel at oplede,
Med hvem de kan andægtig giennembede Den helgenfulde Almanak,
Her Pagam in en ganlke anden bruger,
Hvori der er flet ingen Fafte-Uger; Jeg folgelig Dem siger mange Tak
For godt Bekiendtlkab. Men hvis De vil lyde Mit ringe Raad, saa tænk ei paa at byde Naturen Trods;' hulle paa alt Kiod er Hoe;
Leg dem Signor, kiönt taaligt til at doe,
De derved Deres Slegt sig vil forbinde;
Hvad mig angaaer, jeg er min HerresTienerinde,
Der staaer den arme Qvinzica en ikion; Forvildet ftirrer, gloer, gaber,
Han baade Sind og Sands og Mæle taber,
Og hofter nu sin Ungdoms Synders Lon. En Trost ham Skiebnen midlertid forunder, Han har Forlov sin Skat at före med;
Men Döden gir ei Staklen længe Stunder, Snart maae han fra sin Mammon selv afsted. Og medens over ham der ringes sammen, Mens Skolen synger yndeligen Ammen', Saa giör Her Pagamin Madammen
Af Enke til en saare villig Brud.
De Soefolk, de er nogle grumme Kroppe;

 De strande gierne ved det flette Bud. • Derfor saa faa man finder hiiTefc oppe, Hernere man dem ei undvære kan.
Til Lands, til Vands de er ti! Alting rede, Kuns ikke naar der handles om at bede, Da flilier de lan?t heiler deres Mand;
I ovrigt ret en flink og grumme lystig Stand.
Saa kommer nu al Verdens Qvinzicaer, Og seer jer vel paa denne Mand i Speil; Bodfærdigen jer Daariighed bejaer,
Bekiender smukt det er en Pokkers Feil,
At fexten Aar med tredfindstyve parre; Sligt begge Parter er jo kuns at narre, Det ufeilbariig PIocuspocus gir.
Den ene ei sit Qvantum kan levere, Den anden raaber immer fort paa mere,
Saa Enden Kiv og Huusbekymring biir.
Da kommer vist den Dag I vil begræde,
Jer Fod betraade Ægtcstandens Vei;
Naar I med væmodsfulde Siel maae qvæde r Hvad ville vi dog vel paa den Galei?
Men Hval I op med Pokkers Magt at age, Saa værer kionne föielige Mænd;
Og om I see en torstig Siel at smage
G2 En

 En Frugt, jer Gane kan ei meer behage, Saa hytter jer for alle Ting for Skiend. Da Heal I selv i kolde Alders Dage, Ungdommelige Glæder om jer drage,
Og haabefulde Skud see fpirefra jer Lænd.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110911">
<head>
    <title>Falken</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 101-119.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
tNitå/
■A-ninf.! deiligste blandt Nordens Piger.
Som Huldgudinder selv ei Prifen viger,
Hvis Mine aander Yndighed ;
Falken.
Hvis Træk, hvis Blik et ædelt Hierte maler, Hvis kieine Smiil elyfilk Vellyst taler,

Du tufind Onlkers Öiemed,
Naturens Yndling! — vil tu vel tillade, At med dit Navn jeg zirer difife Blade? Allene det skal ikienke dem et Værd, Som Seklet forlt illand at rdve er.
Og Efterflægtens Sonner Iltal misunde
Den Digter, der saa heldig Lykke nöd, Atlkue, kiende Frolich, dig, og kunde
Sit dunkle Minde selv udi hans Död,
Ved dig forlænget see. — Dit först forgaaer Naar Mufers Tempel ei i Norden mere staaer.
Hvor rigtig Huldrer du en D idos Qvaler, Hvor mefterligt, hvor fandt dit Anfigt taler En om, iortviviet Kones, Moders Sag!
Vor hele Siel til Fængflets Skræk dig folger,
Hvor Sandfen selv den Blændeværket dolger, G3
*«
(t
i
O1
Og

 Og gyfer ved det rædfelfulde Slag,
Men naar igien din Eliker troe da finder, Naar fmelfcende du fynker til hans Bryil;
Naar i hans Arm hver Kummers Spoer for(Vinder* Naar alt dit Væfen aander Elikovs Lystj
Da foler dybt hver Nordens Son hvad Lykke,, Hvad meer end jordifk Salighed,
Den Skiebnens bedste Yndling maae henrykke, Der Virkeligheds Værd at give veed
Et Spil, forftiite Glæder kan udtrykke
Saa levende, saa ftærkt* — O! elikte Pige,
Saa fe vi dig det Sted igien hestige,
Hvor du saa tidt vor Sands fortryllet har«
Velkommen, nyd, beherik paa ny dit stolteRige«
*
Beundret, yndet, tilbedt!
men nu var Det Tid engang til Sagen selv at fkride;
Og altsaa maae min Læser hermed vide,
Der var engang en ung, honet Person, Ralk, flink, fornem, thi Fyren var BaronJ Dog eiaf dem, der fra daraufien kommer, Med Ahners Skok i pengetomme Lommer, Men af det rette ægte Slags; Patron*
Paa Smaating nær, af snart en Million*
Og folgelig en grumme mægtig Herre,
Der i al Hovilkhed og Ære, /
Vor

 Vor Frideric sig naadigst kalde lod; Et eiegodt, ufkyldigt Liv og Blod. End videre Historien os siger,
At efter {mukke Koner, Enker, Piger,
Baronen var en aabenbare Giek. .»
To forte Öine kuns, et Smiil, et Træk, Snup! fmutted strax letfærdigt Hierte væk;
Men kom dog stedse kiönt igien tilbage, Fornöiet med et lille Nip at smage
Af Vellysts fukkerfode Ocean,
Og palled’ nöie det ei blev Cupidifk Ran,
Kuns engang, det sig lokke lod at tage Ved Lucifer forfort en vældig Dram;
Men denne fved ti! mange Livets Dage,
Flux maatte det saa tunge Lænker drage,
At paa et Haarsbred nær det fik al Last og Skam.
\
Dorinde var den Yndigheders Klippe, Det Skiönheds Skier, hvorpaa Baronen leed Uheldigt Skibbrud. Nu al Verden veed,
At som i Krig saa og i Kierlighed,
Der er et Middel, som vil fielden glippe; Jeg næsten bande tor, man fkulle flippe Ved Hielp af det ind i Gibraltar selv;
Tænk bitte Glutter da dets Magt og fkielv.
G4 Saa

 Saa mangen Fæftning faldt for Guld-Kanoner; De runde, rode, lokkende Perf-»rier,
Saa ganlke felsom Virkning har,
En vel asmaalt, en rigtig anbragt Summe, Hver Dor paa Klem, hver Indgang aahen lår;
Gior Hunden tavs, giör Kammerpiger ftumme, Og nu igien saa snakkende* saa grumme
V eltalende, at kuns en Sinke, Nar
Selv Cicero mod slige Damer bliver;
Kort, gyldne Kugler viflefl; Seier giver«
I hundred’viis Baronen altsaa lod
Dem regne ned; hver Dag var Fryd ogjGammen, Bal, Carroufel, Soupers, men alt tilsammen Forgieves var. Dorindes Skandfe flod
Saa reent fortvivlet fast, at ingenlunde
De aliermindfle Breike giöre kunde;
Og selv fornem og riig, hun tog ei mod Foræring eller sligt, blot var saa god,
At naadigst Fritz tillade alt at ode j
For siden som en Nar at giöre Bod,
Og i Vankundighed sig græmme smukt til ddde*
Nu det var grumt; blandt mineLandsmændinder Man ikke saa fteenhaarde Hierter finder; Naturligviis de noget bedes vil,

 Det ingen Loier er at gaae saa lige ti!#
Men naar Formalia har giört behörig Hinder, Saa kiönt omfi ier Seiers *Palmen vinder
Den kielne Elfkov. — Arme Faiderig, Langt andet for sin kiere Næse fik.
Han prover alt, men ingen Ting vil [lykkes s
Den gode Frues Forfæt ei kan rykkes; Hun föret har, og föret uden Tant i At ene hendes dyre Ægtefælle,
Skal kunde i Fortroelighed fortælle,
O3 Notabene fise fandt*
(Thi mangen lille Herre ofte fandt Fornöielse i sligt* hvad kan det fkielie? Det er jo kuns en puur ufkyldig Spas.)
Hvor tæt hun kyffede, hvor venlig,
Hvor fapholiig hun var, hvor ralk, hvor tienlig Til Egtelkabeligheds fkionne Fias.
En Ting Baronen ret forbistret gierne
Gad vist, og lagde tit sin kloge Hierne
I Blod derfor* men grublede omsonst, Der ikke hialp al Verdens Klygt og Kunft*
Nu ved en saa fortvivlet Hurlumhei, Baronens Pung en mægtig Svindfot foltej
Stroe-Godlet saare Infilig fpnvng sin Vei, Og Hjvedgaurdene ei længe nclte.
G5 Ja

 Ja skiöfit hans Fædre-Arv var dygtig fei, Og Guld i hver en Skuffe molte,
Saa Bugt dermed han dog omsider fik* Kort, Penge, Meubler, Baroniet gik Med Revl og Krat i og stakkels Fkideric
Af alle fordums Herligheder,
Beholdte kuns en lille Bondeeaard. O
—1Hvad dog den pokkers Kierlighed formaaer! Jeg selv uværdig grumme lidt har veiet,
Men Broderparten dog af hvad jeg eied,
Den fine Ven med Pilekoggret tog;
Det fnurrigt er med denne lille Pog,
Han over fine Kneb i hver en Verdfens Krog:.
Imidlertid med Mistvivls bittre Smerte, Med Lommen tom, men Elskovs fyldte Hierte, Min uerfarne Helt-fin Tilflugt tår
Til talriig Venne- Flok ; men haslig har
Han lært, hvad der er ved at giöre.
En kiender ham ei meer, en kan ei höre Hans Nod af bare Foelsomhed«
En anden værdiger at före
Ham til Gemyt, hvorlunde det han leed, Var Frugten, han sig havde selv bereed. Den ivrigste blot sagde det var Skade: Og alle Ikyndte sig Baronen at forlade«
o
Det

 Det enefte ham da tilbage blev, Var i al Stilhed viselig at flytte
Fra Staden ud, til ringe Tilflugts Hytte,
Hvor han med Jagt sin Ledighed fordrev, Op-leved’ i sin Armod som han kunde.
Hans Tyende udgiorde trende Munde:
En Hest, on Falk, et gammelt, tandlost Skrog Med hine han ved forile Morgenrode,
Fra fovnios Leie ud i Marken drog;
Og Kiellingen ved fildig Aftens Mode, Beredede med jevne Kunst til Föde, Hvad fnelle Falk, sin arme Herre flog.
Saalecies lob en Bad af lange Dage,
Der stakkels Fritz med fulde Maal lod image,
Sin flette Skiebnes Malurt-Drik.
Hvis han endda kun havde ladt tilbage »-
Sin Kierlighed, da han paa Landet gik; Men ak! den fulgte med, og stedse vanked’
Befværlig Folge-Svend i hvert hans Fied*
Til skuffed Sövn hver Nat fank med ham ned.
Hver Morgen ud i Lunden med ham reed. Og dog han aldrig paa dens Selskab anked. Den ene fyldte uafbrudt hans Bryft;
Den ene var hans bittre, fode Lyst.
Og langt fra at Dorinde Skyld at give
For Grusomhed, et fört, vrangvilligt Sind,
O

 io§
Han tronr at burde kuns sig selv tilfkrive Sit Vanheld og hver umild Modgangs Vind. At han ei havde Gaver at behage,
At han foritod ei Kiönnet at indtage,
Men aldrig faldt ham Tanken ind.
Sin Heiikerindes Haardlied at anklage.
Dybt nedtrykt i hans Hierte Pilen fad,
Han fcilte Saaret, men han fukked, taug, tilbad.
t
O! hvo I er, om Hloer, Koner, Enker,
Mod hvem Naturen sig saa eiegod har ted, At unde mcer end hverdags Yndighed; Saa her'ig Gaves rette Brug betænker,
Og graver ei jer Pund i jorden ned. Foragter dybt Coqvettens fLdlke Rænker, Betræder blot Naturens Fred;
Beheriker os; iæg Tulinder i Lænker,
Men værer fromme Born, og ikke krænker
En stakkels villig Stymper, som I veed
Jer mindste Vink at lyde er bereed;
Kort, fode Glutter, eLsker, föier, Ikienker, Og deler vor Lykfifiighed*
Men atter til Baronen da at komme, ?cm sagt, han fik omlider tomt sin Lomme,
Skiönt langt fra ei sin Piinfcls fulde Skaah
Men

 Men midlertid at han sin Harme Hver Dag udlod paa hele Snefe arme Betrængte Agerhöns, sin Banes Maal Do ri ndes kiere Ægtefælle naade;
Og uden sig i allermindste Maade,
At kiere efter Sorg og Klage - Sang, Han rigtig gik al Kiddets ikieve Gang.
*
Nu kommer en Ulykke fieiden ene, Det troftesldfe Enke fande maae*
Knap Tidens Gunst begyndte at forlene
Sin Balsom-Lindring, förend at hun faae Hvad ret en flakkels Moder kan forlkrække En uforskammet Feber nemlig, lægge
Paa edderdunet Sotte-Seng,
Sin kydlke Elfkovs Frugt, sin Kieledægge, Den fode Hans, sin magelofeDreng:
En lille* fnotted, snavs Person for Ileflen, Der havde knap for fire Skilling Liv5
Men egenfindig, umaneerlig ftiv, Formaaede meer i Hufet næsten
End selv perfonlig kiere Frue Mama, Der stedse sagde til hans Griller villig ja.
Nu denne lille strænge Herre, Somsagt, bekomenpludseligSkavank;

 IIO
Og flom tilforn > blev nu ti Gange værre, Da Purken fikkert trodfed’ Skiend og Bank, Imidlertid med vaagen Omhues Öie,
Og forgbefpendte Siel, Mama saa ndie Opvartede sin Hanfemand,
At ikke mindste Trækvind var istand, Sig under Dynen ind til ham at lifte. Alt hele Verdens Slikkerie,
Og alt det Legetoi hun vidste,
Tilrede staaer; men Manneken deri
Ei finder mindste Spas. Kuns et kan frie
Ham fra at doe, men dette vil han have; Og ved hvert Au, hver Kniben i hans Mave
Personen truer rigtig, at det klart
Paa Timen være skal, hvis man ei snart Ham i sit Yndiings Onlke fbier;
Og dette er den arme Fkidrics Falk.
Er Drengen gal? See hvilken Ikabed Skalk; Jo det faamen var rigtig smukke Lbier,
Ifald Mama til sligt sig lokke lod.
Min lille Sbn. vær nu ret kion og god, Du veed jeg giör dig ingen Ting imod, See her mit Uhr; alt hvad du vil begiere.
Ja Snak man væk; det bryder ei den kiere Her Sonneken, Falk, eller viste Död;
Han
/'

 Han Xkiotter jo ei ellkte rode Grod,
Og folgelig, hvad Kodning kan da være? Godt, lad ham pakke ind den fine Ven. Ja det er faavidfc ganske rigtigt, men
Et Moder-Hierte er saa noget eget;
Vi Mandfolk ikke slige Ting forstaaer.
Vel foler Sigvardiften bandfat meget,, Men-saadant Fulkerie dog saare lidt forslaaer.
Nu hvad var herved da at giöre?
H ans reddes maae, det kofte hvad det vil. Men arme Frideric, hvor kan hun före
Det over haarde Sind, saa omt at rore
En Stakkel, der i Elikovs höie Spil
Har sidste Skierv for hendes Skyld fat til*
Men har dog aldrig Pouillen maattet tage? Der ei engang et vindtort Kys har nydt; Der har ei selv sin Daarlighed forfcrydt,
Og nu sin Falk allene har tilbage,
Hans Alt, hans Ophold, Tidsfordriv. Endogsaa den at ville ham berove,
For beftialik en Haardhed var at ove.
Men ak! hvor gik det saa med Purkens Liv?
Kort, Hierte, Bierne var i Pokkers Kiv; Omsider dog den sidste smukt maae holde
Sin vise Mund. Sligt saare ofte skeer;
Gud

 Gud veed hvad denne Hoslighed kan volde. Men dagligdags man Prover derpaa seer.
Hun fölgelig en Formiddag
Til Fridrics ringe Hytte sig begiver;
Der laae kuns, hvis min Author Sanden ikriver, Fra Fruens Gaard et ganlke lille Tag;
Og derfor kunde Tingeften let have
Hort tale om den ædle Falkes Jagt. Imidlertid Mama, som forhen sagt, Indtriner hos sin Skiönheds fvorne Slave. Baronenftirrer, tvivler, seer, Gienkiender sin tilbedede Dorinde,
Og henrykt troer det er en Engelinde,
Sendt til hans Trost fra himmelik Sphære neer. Al Verden veed der gives Engle-Piger;
Om nu engang for Rimets Skyld jeg siger,
At der er ogsaa Pige-Engler til:
Hvo mon Contrarium mig da bevise vil?
s
Men det maae nu saa være; nok Baronen
Stor Moie havde ved at holde Tonen; Det var jo ogsaa dog forbistret haardt, At kunde ei sin Doris bede blive,
Og for man ei et Maaltid Mad kan givej At lade hende gaae umættet bort.

Man kunde sig for meget mindre hænge, Men Friderig var ikke slig en Nar;
Han famler, ftammer, sig den Friehed tår, At fporge: hvad for gunfiig Stierne har Forskaffet ham en Lykke, han saa længe Forgieves fukked for; at see den strange Dorinde ved hans Qval ti! Medynk rort«
Men Hændelsen Dem ene hid har fort. Jeg ikke tor den fode Tanke nære,
At en saa ringe, flet Person som jeg De ville vise slig udmærket Ære;
De fikkert agted sig en ganlke anden Vei.
— Ma no Signor, jeg Deres Giest vil være, Jeg kommer derfor just udtrykkelig;
Lad hvad De först ved Haanden har frembære, ^
Blandt gode Venner man ei maae genere lig*
Uheldige Baron ! Hvad evig Jammer, Du diner Tomhed i dit Spifekammer,
I allerfælefte Geftalt.
Slet intet da? — Nei vist; lidt Brod er Alt.
•.
1 denne Nod hans Ikarpe Öie faldt
Faa yndteFalk; — end den? — Og Halfen knækker; Den pillet, plukket gaaer i Fricafsee.
Og medens gamle Mutter Bordet dækker
n Saa
1 13

 114
Saa godt som efter fattig Raad kan ikee, Den arme Fyhr fra ringe Have henter, Lidt Rosmarin, en Rofe eller to;
Det var Deilert. Man nu ei mere lenter, Alt rede er, og saa i befte Roe
De fette (ig til Bords. Dorinde nipper,
Af fleldne Ret kuns-grumme lidt; Men lader dog at have Appetit.
Og mens hun seer paa Verten saare blidt, Tungt fvæver Ordet paa de bange Lipper.
Gmsider dog det af sit Fængfel flipper —— Mim Her Baron, jeg veed ei hvad jeg giör Jeg skal, jeg maae, og dog jeg ikke tor; Men ynk en ulyksalig Moder.
^lin Son er fyg* jeg frygter Barnet doer; Kuns et han v i l ------- dog nei jeg ikke bor.
Jeg mifter ham; min Sorg i Taare-Floder Skal evig ilromme fra mit Öie ud;
Men Billighedens Roli, Fornuftens Bud Befaier mig at tie. Hvad fortiener
Jeg vel af Dem? Kuns Haardhed og Foragt. Jeg aldrig Dem et ven igt Ord har sagt;
Jeg ene Dem i denne Stand har bragt; Og for al Deres Kierlighed jeg nænner
Det enefte, det kierefle De har.
j•

 Endnu at fordre! nei det Grumhed var.
For doe mit Barn, jeg selv, min Hans, min Verdens
Glædet Min enefte, mit Haab min hele L'yfr.
Und blot en Moders forgbefpendte Bryft; Den ringe, svage Lindring at begræde
Sit Tab; tillad at hun i deres Skiod
Sin Kummers tunge Byrde maae nedlægge; Dens Magt vil snart mit piinte Hierte brække. Men Docien selv mig da skal være fod.
Undlky’d Baron. Mig Græmmelse forvilder; De ellket har, De kiender Kierlighed.
Ak! - men omfonll jeg kuns Dem Tiden fpilder,
Det nytter ei; jeg al erede veed
Hvor hoi en Priis paa elikte Falk De fetter; Den er — min Falk? 0 Gud, den er ei nuer. — Den er ei meer? — Ufa ige! saa seer
Du intet da din Skiebnes Grumhed træeter. Det aidrig da skal staae i Fkidrics Magt,
At kunde mindlle Gunst af Dem fortiene!
Oh! havde jeg mit Hierte for Dem iagt Istedet for den Ret, De nys har smagt. Jeg eied’ ei det mindfle uden denne
Ulykkens Fugl; jeg dræbte den Madam.
Hvad er for godt, naar man lin Dronning imodtager ?
H2 Men
ns

 ii6
Men snart jeg IkafFe Ilval, om De behager, En anden lige god og tam.
Vi let en Falk i Morgen kan udfinde — Nei {Varede den bluflende Dorinde,
Baron, det alt er nok, De ingenfinde
Paa Kieriighed mig storre Prave gav.
Mig Himlens, Dom med Barnets Död maae krænke, Dens Gunst hans Liv, min hede Bon maae skienke; Men dette Træk jeg lige til min Grav
Skal med Erkiendtiighed betaenke.
Kom sommetid, tag Sæde ved mit Bord,
Jeg venter Dem Baron, De gir mig Deres Ord,
Og med det samme Frideric hun rakte En filkeblod, en Alabaftes Fland;
Der som Magnet hans Siel paa Læben trakte, Hvor henrykt den ambrofilk Sodhed smagte,
Op fmelted hen i Vellyst-Taarers Vand.
Hun gik: og nogle Dage efter,
Gik Hanfemand fra Sind og Sands og Kræfter, Og listed af til underjordilkt Land.
Der blev en Graad man sagtens tænke kan; Men ingen Sorg saa dybt i Fliertet hæfter,
At jo dens Rod omsider losnes lidt.
Dorinde alt har Crifls overstridt;
To store Mænd den rare Cuur fuldende,
Den
f

 Den ene Tiel, den anden Kierlighed;
Og dille Leger Ikynde sig-at sende
Hver Sygdoms Levning snart til Lethi Bredde ned,
Uledlket nu eiFRiBRic meer vanfmægter, I Pomp og Pragt man Her Baronen ægter,
Den unge Kone smiler i hans Arm,
Af Lyst henrykt, af Elikovs Lue varm,
Hun ingen Ting sin Ægtefælle nægter*
Omt trykket til hans glædefyldte Barm, Erftatter hun med rigefte Indtægter
I Veilyst Myndt hans fordums Sorg og Harm, Hinanden nok, ukiendt med Hymens Larm, De glide Banen hen i Amors gyldne Karm; Og efterlade sidste Slægter
Exempel paa hvor fod, hvor stor,
Hvor herlig Frugt i Elikovs Hauge groer. Der man ei meer udstandne Qval begræder. Der glemmes let en Snees forlorne Suk,
Oh! for blandt Invaliders Tal^du træder, Trin Læser först i Heltens Spoer og pluk.
Du Livets befte Glæders Væld, Du Dödeliges storste Held, Naturens Himmelsendte Datter* • O ! Kierlighed, hvor fod din Lyst!
H3 Du

 U8
Du bluffer i socratiskt Bryst, Din Ynde Hottentotten fatter.
Hvor mild, hvor vindende den Lov, Du i hver Skabnings Hierte grov*
Dit feierrige Navn at hylde.
Og selv i lette Lydighed,
Du lagde riig Belönning ned
Af alle Saligheders Fylde.
Vel den, din Sodhed nyde kan, Men trefold gienlydt væ den Mand, Hvis kolde Siel din Ild ei kieqder. Han lever ei, han dofer kun,
Og giennem Livets dorike Blund, Til först beftemte intet vender.
Og I hoilærde, forte Maend, Som sende stakkels Elfkov hen,
I fvovlet Sous at evig fyde;
Riv Satans Rige ned med Fynd 5 Men, kiere, det jo dog er Synd, At putte den i samme Gryde,
Med Mord, med Vold, med Fa!Ikerie, Med Kriig, som fynker Verden i

 Et Ocean af alle Onder.
Hiin giör dog kuns et Loppeftik; IVlen dille har den flemme Skik, At altid hugge dybe Vunder.
Vi er jo alle Kiod og Blod, Vi fpire fra den samme Rod, Naturen er vor fælleds Moder.
Den Phlegma ikienkte dig, min Ven. Velan, du maae beklage, men Fordom ei din fangvinlke Broder.
Af gunstig Forfyns Haand vi fik Liv, Sundhed, Druens Neåar-Drik, En fielden Ven, som ikke sviger.
Men et for alle diffe galdt;
Da, milde Himmel, gav du alt Den Gang, du gav os hulde Piger.
O ! fode Glutter! uden jer Var det vel værdt at blive her
I difle underlige Hytter?
I giör et Valbye til Paris,
Men pigeljfe Paradiis,
Med fæle Gronland selv jeg bytter.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110912">
<head>
    <title>Karret</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 120-127.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Man elske kuns, og flux man sindriig er;
Den Kierlighed har rare Egenskaber.
Sandt mangen Mund og Næse derved taber,
Men den for alt dog ene Prisen bær.
Dens Ild saa tidt en dösig Siel opliver,
Dens underrige Krast saa ofte giver
Selv Dosmeragtighed Forstand.
Kort sagt, ved dens Indflydelse man kan
De löierligste Ting paafinde.
Den aldrig kom i Pudferie til kort;
Og fkiönt Lupido Ikyder kuns i Blinde,
Han gierne dog med bede Priis gaaer bort. Derfor, godt folk paa eget befte ikionner>
Det paa min Ære rigtig Moien lonner
At give denne muntre Gieil Logis.
Han redelig betaler Leien i
God gangbar Myndt, af Lyst og Leeg, og Ldier* Og andet saadant Snurrepiberie.
Om ilundum og en Smule Fyhren ftoier, Saa ilden han igien desmeer fornöier, Og staaer sin Vert i Provens Time bi,

 Jeg Tufind af hans Puds har hört fortælle, Blande andre om en Bcdkers Ægtefælle;
Et vakkert, ungt, belevent Stykke Folk. Igiennemæltet heel af Ild og Ynde;
Hvis blotte Smiil kom Tanken ti! at fvnde, Hvis Öiekast var fyrigt Hiertes Tolk.
En Feil allene havde lille Fiicke,
Om eliars det en Fei! man kalde kan; Hun var Taa from, saa eiegod, at ikke Hun nogen, nei at sige var illand.
Det var ei hendes Skyld; Naturen over
Slig Spas iblandt. Den ddt for Loier prover, Hvorvidt dens rige Danne - Evne gaaer;
Og fære VæPner da til Dagens Lys opstaaer,
Ku saadan, som jeg forhemeldte Mutter I alle Dele Iki’dret har;
Man meget let, og saare rigtig slutter,
At Konen næsten aldrig ledig var.
Men mellem andre frnukke Giofter,
Som troeligen befogte Fikkes Huus, Drak to især der alle Dage Duus,
Og kappedes ret om at blive Mefter. « Den ene var den lille Elskovs Gud; Ham vil jeg kierligst troe vi alle kiende. Den anden ikke flet saa kiönt seer ud,
H5 Dog

 Dog lyde halve Adams Born hans Bud, Og Altre i hvert Clima for ham brænde.
Kort sagt, det var Her Hanreilkab*
Et Navn, der lidt uartigt klinger,
Men jeg omfonlt har længe bidt min Finger,
Man Sproget saa jufl ikke altid tvingerf Og et saa vigtigt Ords aldeles Tab,
Hver Patriot med Bette maatte græmme. Vi og lidt Godt jo have maae her hiemme. Men Hanreilkab ihvadsomhellt et Sprog,
Paa egentligste Plads er aldrig i en Bog.
Det traf engang, en ung Student forldarte For Fikkemoer, et vist Experiment,
Og da Personen ingen Moie fparte,
Var Tingen nælten lykkelig fuldendt.
De var just ved, just lige ved — nu veed
Min Læser selv formodentlig Beiked.
Da Manden kom uventendes tilbage
Fra Kroen hiem, ret lige netop som — — Man altsaa let kan giette naar han kom*
At der ved slig en Leilighed blev Klage, At Fanden Ordre fik Mads Purk at tage,
Behover jeg vel ei at melde om.
En Job jo selv ved saadant maatte bande, Saavidt kan ei Taalmodigheden gaaef
\i
Lidt

 5K3*1 *
Lidt Bitterhed vil sommetid sig blande Deri, thi Muus jo Madroe have maae*
Imidlertid de arme Stakler vare
I stor Betryk. Hvor Pokker skal han hen? See der er Mads 5 for a ting værer (hare,
— Ja vist; —- og altsaa maae den fine Ven, Vips, under Bryggerkarret fmutte,
Der fidder han jo baade varmt og tæt.
Mads triner ind; — nu veed du hvad min Putte? I Dag jeg ret har pudfet Smeden næt.
Han med mig Kiob om Karret ville slutte.
Og tænkte ret at faae det for en Slik;
Men Mads er ingen Kar, han lår ei prutte Sig noget af, jeg sidste Skilling fik.
See her er Gryn; fem hele flette Daler.
Nu raabte Fiicke , hvad jeg giör og taler,
Saa er du dog en Dumrian * en Praler,
At gaae mig hen og fe^ge saadant Kar
For lumpne tyve Mark; nei viid du Nar* Jeg fem Rigsdaler derfor faaet har.
See det er rene ti Mark jeg dig gavner, Han henne er det selv at eftersee.
Jo men! naar du engang Sophia favner, Du fikkert dig skal bare for at lee.
123
Mon*

 Monfieuren kiönt afsted til* Kroen traiker; Jeg Stakkel hiemme, træller, flæber, jaiker, Og nænner knap mig selv at fpife mæt.
Jo bie du kuns; har jeg mig hidti’ plaget, Har jeg til nu ei mindste Glæde fmnget,
Saa troe mig kuns, du skal din fulde Ret
Herefter Ikee. Jeg ogsaa ganske let
Mig Sagen tage skal; bliv saa en Tigger, * En Kieltring som din hele kionne Æt.
Jeg blæs deraf, hvad bryder mig vel det? Alligevel jeg saa i Snavfet ligger;
Min Skiebne allerede er saa flet,
At for en værre jeg er næsten fikker.
Men du mig snare til Kirkegaarden skikker,
Thi af sligt Hunde-Liv jeg længst er kied og træt.
r.
Den arme Mads bag Oret sig maae pille; — Nu, vær dog ei saa grumme vred Moerlille, Det skete i Enfoldighed.
Jeg gierne jo, du seer* vil tie ftille, Og tilftaae, at du bedre veed Belked.
Kom nu kuns ud Monfieur, og lad mig ikrabe Ham Karret reent; det frilkt og dygtigt er, Og mellem Brodre vel sin Skilling værd.
Han ikke skal ved Kiobmandlkabet tabe,
For Styrken jeg i alle Maader fvær;
Og
i

 Og hvis han Tvivl om fuldø Tæthed bær,
Jeg strax det skal med Vand til Bredden fylde Hvis da hun lækker allermindste Taar,
Saa vil jeg ham med Hud og Haar forgylde, Jeg nok min Dont saa godt som en forltaaer.
Her U rian af Karret altsaa gaaer;
Hans Flads igien den glade Bodker tager.
Med Lys i Haand hver Stave eiterseer,
I hver en Fuge, skraber, kratter, rager, Men medens Mads saa lumlkt i Skiegget leer, Han drömmer mindit om hvad foruden IkeerJ
Thi midlertid han saa indhyllet fidder, Og dygtig ved sit Kradfe-Arbeid flider> Faaer de ommeldte tvende Guder Lyst, Ham endnu en Refogelse at giöre.
Opmuntret ved saa gode Venners Piost, Det unge Far fornam i varme Bryft
En Drist, saa herlig Ledighed at före Til Nytte, og at vove nok en Dyst. De altsaa med fornyet Mod begynde Discomfen, hvor den for uheldig flap.
Enhver for sig i dette Fag var skrap; Og foni de lige fermt sig begge Ikynde,
Saa gaaer det saare lydeligt om Kap.
Dig
vm

 Dig tydeligt min Læser at fortælle, Matheden og det Ceremonielle,
Ved dette fære Ridder-Spil,
Jeg haaber du mig gunstig ikienke vil. Skiönt just saa grant jeg Sagen ei beretter, Man Meningen formodentlig dog gietter,
Nok jeg min Sats beviill tilfalde har;
At Kierlighed paaPuds opfinderik ttedse var.
Ellkværdige Fikker! o Glutter betænker, Hvad ypperlig Gave Naturen dog ildenker,
Naar den jer tildeler Pr^fence d’esprit, Ved den vore Lænker I faftere binde;
Vi deri ny Ynde, 1Sikkerhed finde,
Den staaer jer i Provelsens Öieblik bi.
Anvender den blot til at Hierter indtage; Dens Magt jer betrygge lyksalige Dage,
Henglidende Banen saa roelig som mildt. Men maae I os arme dog endelig pudfe,
Saa hytter jer, ikke ved Bagfmek ad ftudfe, Men narrer os, kiere, for alleting fnildt.
Og eder, hoifrærede tallofe Venner,
Som Publicum af sin Godgiörenhed tiener.
Og hielper med chriilelig Kierlighed smukt;

 Lad saadan Tienftfærdighed ikke fortryde, I derved de roeligste Dage kan nyde,
Og hofte af andres Befværlighed Frugt,
Kuns flemme, vanartige Mennelker snakker
- Om kronende Horn og höitkneisende Takker;
Jeg mangen fuldftændig Actæon har kiendt, Hvis Navn maatte herligt i Ordenen Ikinne,
Men aldrig hans Pande med ringefte Finne,
Langt mindre med slige Zirater var Ikiendt,
For alleting lader jer ikke henrive Saavidt, at ! prove jer Sorg at fordrive,
Ved Strikke, ved Piotte- Krud, Peblinge-Soe, En Hanrei maae leve i Velstand og Ære
Til hundred’ Aars Alder5 men hulke I kiere?
Åt bare een enefte Gang man kan doe.
Maae jeg mig, hoiftærede Herrer, formalle, At give et Raad, som er ei at forkafte?
Da fclg^r Naturens velmenende Roft:
Saa smaaTing I aldrig maae lægge paa Hierte, Forglemmer hos Bacchus jer indbildte Smerte,
Men henter hos Venus en virkelig Troft:,
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110913">
<head>
    <title>Fristelsen</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 128-143.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
TT
•t-lvad er vi Adams Born dog ikke svage,
Vi planer giör og mange skiönne Ting Os fette for! nu vil vi reent forfage
De Lyiler, f6m i hine viltre Dage
Os giöre lod saa mangt et kroget Sving, Fornuften smukt skal ene Toilen tage, Og Kloglkabs Svobe kiore saa i Ring Med hver en fyndig Tanke, at den jage Dem heden skal i fulde lire Spring,
See det er jo ret viselig at mage
Sin Sag: men ak, saa kommer Kiddets Sting; De gamle Griller lifte sig tilbage,
Og stakkels Kiorefvend omsonst maae klage, De före gruelig ved Næsen ham omkring,
Saa gaaer det tidt, saa er det gsaet mig,
Bodfærdig jeg min Daarlighed bekiender.
Er samme Ting ei Læser hændet dig,
Vel, vi endnu paa fælleds Bane render;
Og inden du dit korte Lob fuldender;
Du slutteligen dine Brodre liig,
Har ogsaa prövet Satans List og Sviig,
- 0°“
(

 Og angerfuld tidt vredet dine Hænder.
oc
Men hvis du er saa reent forbistret klog,
At ingen enten Dievel eller Ludfe
Formaaer i mindste Maade dig at pudfe,
Saa godt for dig min kiere Ven; og dog
Naar jeg den Sag en Smule eftergrunder,
Jeg gierne dig faamen din kolde Klogskab under#
Men nu til Sagen: Altfaa var engang
En ganske vakker lille Pige.
Fra hvilket Land, og af hvad Stand og Rang,
Det kunde jeg vel ogsaa {agtens sige»
Men for min Læser ei at giöre Tiden lang,
Saa springer jeg glat over alt deslige,
Oe melder blot til videre Belked,
o
At i al Hoviikhed Susanne Moen hed.
Ku hændte det uheldigt, vor Heltinde Tilfældigviis engang i Hænde faaer
En Bog; og strax ikedet for at vinde
Sit Garn, hun Blad for Blad den giennemgaaer. Det var af Helgener af ailerforite Skuffe,
Og udaf begge Kiön,
Et langt Regifter, med en saare skiön Forklaring om, hvordan man kan forbluffe Den flemme Gast med Fafte, Suk ogdion. Anseelse sig her i Livet give,
Befogt, beundret, halv tilbedet blive,
1
I Og1

 *3°
Og siden ret i herlig Spas fordrive
Sin Tid i Kimlen, Dyds og Kydikheds Lon.
Strax ftikker Sannemoer en narriJfk Grillej (Thi hvad har dog ei Fanden at beftille!)
Hun pludselig det fære Indfald faaer,
Til Herrens og sin egen Prriis at ville En Helgeninde - Rolle ogsaa fpille;
Og folgeligen saare aarie staaer
Af Sengen næste Morgen op, og gaaer
FraHuus og Hiem; med ingen Afiked tager; !Men medens hele Reden endnu fov,
Og uden först at bede smukfc Forlov,
Hun tripper hurtig af til næste Skov,
Og Fromheds fode Frugt alt i Indbildning smager.
»
Der nemlig vidste hun at sig opholdt, Adlkillige beromte Eremiter;
Hvoraf hun ogsaa en paa Timen hitter, Et Tref, der hende storste Glæde voldt.
Detvarenrynket, graa, bedagetHerPatron Bleg, mager, tor; de gule, guftne Kinder,
Et Skieg, man ikke meer ærværdigt finder
Hos befte Buk; kort hele hans Person
Beviste tydelig, at til Kapon
Ham Spægelse for længe siden giorde;
(i!
Og

 Og Syndfens Braad hos ham ei mere frygtes torde. Til denne röde Herre tår
Su s a n n e Tilflugt, og for ham bekiender Det Ærinde, hvorfor hun kommen var: Hun nemlig af en hestig Længfel brænder* At blive Helgeninde j og hun har
Hort ofte sige, det sig best lod giöre Ved Faften, Beden, Sukken og at före Et eenligt, strengt, bodfærdigt Liv.
Alt saadant ville hun med Giæde lide*
Ja doie Hede* Kulde, Harme, Qvide, Og uden Jamren, Knurren eiler Kiv Saa boieiig, saa fmidig som et Siv,
Hun skuSle alletider mod ham være5 Allene at han ville hende lære,
•«
Hvordan hun kunde best sit OnJuke naae.
Og unde hende midlertid den Ære,
At i sin Celle ham tilhaande lidet gaae.
Vor Gamle ftivt ved difie Ord befane,
Det gode Pigebarn fra Top til Taa j «•
Lidt muntrere de döde Öine bliver*
En Smiil den mbrke Mine alt opliver 5
Og grumme snart, der havde kunnet staae (De Glutter slige Griller tidt indgiver >)
En ureen Tanke op i fromme Bryfh
I2 Men
C/

 Men lykkelig i denne lille Dyst, Imellem Hellighed og Kiodets Lyst,
Halvfierimdstyve Aar omsider Seier vinder, Saa gamle Adam kiönt i Roelighed sig finder*
Og derfor Kan i Svar til hendes Tale, Begynder at opbyggelig asmale,
Af Lidelser og Verden lange Hale,
Den haarde Strid, Anfegtelsemes Stod, Hvormed han havde selv endnu sin Nbd, Som dog i Gudsfrygt var saa vel beslaaet. Man tænkte nok det var et Smorrebrod, Men Viien snart i anden Tone lod.
See her mit Barn, her ulmer Syndens Giod; Og for at ikke blive misforftaaet,
Han lagde Fingeren i Sannes Skiod, Hvorved den Stakkel blev en lille Smule rod. Jeg derfor hende ret oprigtig raader
At vende hiem igien; paa andre Maader Hun ogsaa Himlen tiene kan.
Thi denne tilforladelig ei baader
Et Pigebarn af hendes Aar og Stand.
Men vil hun endelig ved forile Forfæt blive, Saa maae hun sig lidt bedre frem begive.
Jeg flere Brodre har i denne Skov, Maalkee hos ea af dem hun faaer Forlov#
At

 At lade sig i Ordenen indikrive.
Vogt bare lit Klenöd, at ei bortrive
Det Ulven skal; saa nyfteligt et Rov,
Faaer til at lobe strax i Vand dens Tænder.
Saa nådig jeg mit Barn dig fra mig sender*
Men ak! forgieves — dog maalkee — nei tys, Kom, giv mig bare först et liiie Afikeds Kys.
Og. viselig han i sin Hytte krobi
Jeg paa min Ære selv fra saadan Prove lob.
Thi hvis jeg længe efter Doren ledte,
Jeg frygter saare for der nogen Gallkab Ikedte*
Hun altfiaa ganer, og ikke langt derfra, Nok en af forbemeldte Herrer finder;
Hos hvem hun haaber dog at faae et Ja,
Og altsaa ikke længe sig befinder;-
Men korteligen melder ham sin Agt,
Som alt engang tilforn jeg Læseren har sagt*
Nu denne var af ganske anden Dei; Bredikuldret, karil?:, en H ercules i Legge, Med muntert Öie, vældig Hagefmekke,
Kort sagt af en Natur saa droi og fei-;
At han et reent fortvivlet Stykke Vei Paa Ægtestandens Bane kunde vandre;
Hvor dog man seer saamange andre
I3 At

 At pufte, fvede, tabe Modet strax;
Men han ei var af dette Stymper »Slags.
Rustic var Mandens Navn. N u , da han hörte Den lille Sannes chriftelige Bon;
En meget hellig Tanke strax ham rorte,
Saa ved sig selv han saadan Tale forte:
Hvad troer du vel Rustic for herlig Lon
At nyde fremfor andre, for du fpæger
Dit Kiod en Smule? Jo saamange giör
Det famme. Nei beviis du mere tor;
Thi Pidiken, Faden, er kuns Borne -Streger, Men med saa lækker Lokke Mad
For Öiefc, dog Hg bare for at bide
Paa Krogen; og hvor gierne man end gad Forfoge Muften, heller Torst at lide;
See det er Spas, og den jeg have skal. Blandt Broderlkabets hele store Tal,
Tor ingen da om Prifen med mig stride;
Jeg alleroverst skal paa Liften staae,
Ja Sæde selv engang hos San# Robertus faae.
Han altsaa beer Susanna ei forsmaae,
Et venligt Lye i ringe Hytte.
Mod al Slags Vold han hende skal beikytte, Og hvis hun kun vil före sig til Nytte,
Mans Lærdom cg Formaning som sig bor;
Hun

 Hun vist saa skier som en Madonna doer,
Og lige Sporenstregs til Paradiis skal flytte.
Og ind de gaae. Ak! bie dog Her Rustic,
Hvad giör du der ? hulk paa det ilemtne Prik.
Vor Oldemoer af Slangebraaden fik;
Den Ikidne Lyst at ville befler machen,
Til Fruen selv Og kiere Af kom fved.
Bliv kiönt i Dalen, kravl ei op ad Bakken,
Hvo alt for höit vil krybe falder ned.
Men det forgieves er, han alt bereder
Sin smukke Giest et kierligt Vennemaal.
For hendes Mund det lækkerste udleder,
Og drikker sin Difcipelindes Skaal
IklareftKilde-Sast, —IVand?—Javist,hvadandet!
En Eremit; en ædru Siel, for Vandet
Maae takke Gud. Du tænkte det var Vitn;
NeiLæser, kaftermanvelPerlerfaaforSviinf
*
Men nu det flux adSengetiden lakker. Rustic er alt saa grumme vims at faae
Et Hvilested tilrettegiört hvorpaa Susanka södtogblodtindfluriimemaae;
Der med en Smiil for havte Godhed takker,
Og i en Snup til Sengs sig træt og modig pakker.

 Det samme giör den gode Eremit, Og lydelig sin Aftenbon oplæfer,
Hvorved Su s a n n a fov andægtig ind. — Saavidt Det meget herligt gik. Men ak! hvor tidt,
Just naar vi gotte os med Dydens Vellugt, blæfer Den S emme ei i vore arme Næser
En Fuulheds Dunst, der giör os ganlke or;
Og saadan reent forplumrer vores Hierne,
At ikiönt man ogsaa ville nok saa gierne
Man dog i Taaget gaaer, og glemmer hvad man bor.
Det netop blev den nye Helgens Skiebne; Omfonfi han dræber sig at væbne
Med Fromheds Harnilk, Penitenfes Skiold. Hans Fiende er for dærk; alt i sin Vold
Han Staklen har, som nok sig vrier, vender, Men grumme lid, som ham i Skindet brænder, Begierlighedens Svoveldikke tænder
I fulde Blus; ei Slukken hielper meer.
Hans giennemglodede Indbildning seer Kuns lutter underlige Sager.
Et Blik, hvis Krast hvert Hierte til sig drager; En Mund, hvis Kys som Guders Nedfar smager,
To Bryder, der af K5ap og Kryften leer. Ja fværmer den endnu lidt længer neer, Hvad trefFer den ei der for rare E*ne?
£>
Hvor

 Hvor Vellyst og Henrykkelser omhegne, Fornöieisernes Tempel allevegne
I Glæders Kreds og Yndigheders Lye;
Man rigtig frides kan til saadant Land at tye.
Og derfor fciv vor Eremit beslutter En lille Tour at giöre did*, slaaer op
Og Haanden under Sannes Dyne fmutter, Hvorved hun vaagner ganlke i et Hop,
Og halv forikrækket; til han hende liger, At nu det var paa Tid at holde Bon. Hvorpaa hun lydig strax af Sengen Higer, Og uden Skiort ham forekom saa kion,
At Særken selv han beder hende kafte;
Thi viid, mit Barn, vi maae os ei formalle,
At holde vores Skyld og Brode dulgt i
Den sees desuagtet ligefuldt.
Jeg giör det heller aldrig, men fremviser
Min Maddigagtighed mens SanciPRiAP jeg prifer.
Sotn sagt, saa giört; og lille Sanka er For eiegod, for föieiig især,
Ved saadan Leilighed at Trætte vække;
Og altsaa falde maae Ufkyldighedens Dække* Men her jeg er i Hor Forlegenhed; Beikedenhed befaler mig at trække
I5
Gar-

 I3S
Gardinet for; men Læseren som veed Historien kuns halv, kan billig fordre Fuld Efterretning. Alrfaa begges Ordre
Saameget mueligt er, jeg folgj vil.
Mit Malerie skal ganske (lækkes til,
Men kuns med Flor, Hvis da man Sklulet finder
For tyndt; kuns paa et Raad jeg mig befinder, Som er at vise begge Farter hen
Til Her Bocaz og see om denne gode Ve% Ei endnu dybere har dyppet muntre Pen.
Men altsaa ti! Historien igien;
Desfor begyndt, desfor er Striden cverflanden. Nu fldde de da begge to paa Knæ,
Paa Gujvet lige over for hinanden;
Hvor Stakien, som tog alt for rene Sanden# Udstodte ret et hierteligt, ak! væ
Mig arme Synderinde; Just som Fanden,
Der alletider lurer i en Krog #•
Paa Ledigheden, hendes Öine drog
Fra Loftet ned paa Arve-Syndens Spire. Vel flammede hun frem endnu tre, fire Smaa Hierte-Suk, dog dette Syn betog Saa ganske Gluttens Agtsomhed, at ikke
Hun hullede meer, og da hun faae den nikke, Naturens Rost trang ind til Marv og Been,
Saa
/
Jfåt

 Saa i Ulkyldighed hun raabte: fikken en! Er det en Fugl? Nei svared Eremiten, Det Satan er, det flemme, fule Skarn;
See hvor han overmodig er, mit Barn,
Men veed hun hvad han mener med sin Stritteo? Saasnart han faaer af Helved mindste Vind,
Han strax baiftyrig biir; thi han derind
Saa grumme nödig vil; han stedse gruer
For velfortiente Straf, og just han ikueif
Det lige for sig, der.
— Hvad? Helvede, min Fader, dette her?
Nu det var rigtig Loier. — Ja desværre.
Det alt for fikkert er, men derfor man
Ei heller bedre Handling giöre kan,
End Pokker i sit Fangehul at fpærre >
Vil derfor hun som jeg, den stolte Herre* 1 Skal komme ret paa Timen heslig an.
Man uden megen Moie fatter,
At Glutten villig var til saa andægtigt Værk ?
Han vises da til Hekkenfelt med Latter,
Men Knegten, der halftarrig er og ftærk,
Staaer haardt imod; dog Tabt tilsidst han giver,
Og ret en artig Tid i Klemme taalig bliver,
m

 Nu, denne Lexe var ei let; Hvorfor den ikke fuldt oplvfte Pige*
Sig billig og b°f6iet fandt at lige, Hvorlunde man fuldkommen giorde Ret, At hugge ned paa Pokker og hans Hige. Det rigtig er en Ilem, forvorpen Gaft;
For see mig kuns hvad Vold og Overlafty
Han paa sit Sluttede har giört; det faft
Ei meer end billigt var igien at fette
Ham ind deri. — Godt, Her Rustic ei trætte Med Glutten vil; og altsaa anden Gang
Perlonen maae forfoge Fængflets Tvang.
Men allerede ikke nær laamarme D
OphævellVr han giorde meer som forst. Og da S u s a n n a har en grumme Torst, At snart et Helgeninde - Navn erlange,
Saa alle Dage Satan line Borft
En halv Snees Gange faaer; til han omsider Er ganske lattermild og villig Straffen lider.
Men ak! paa denne loierlige Jord, Bestandighed er blot en Lyd, et Ord,
Og intet meer; vi ffedse derom snakker, Men for Udovelsen enhver lig kiönt betakker.
Ru-

 Rustfc var selv ei ftærkere deri«
Hans Nid'-ierhed med hver en Dag aftager; Saa naar tilforn han Fanden duN'ie ti
cO
Han engang knapt ham nu i Fænglei jager.
Hvorover Sanna hee! vemodig klager, O? melder i al Hovilkned ee Tuet:
Hvorledes det var ingenlunde fruukt,
En Cbriftens Hoved -Pligt at saa fmsomme. Men hun rnaae læn^e nok udtomme
Al (in V eltalenhed; og höit heromme Hans forke Uges Nidkier ned ; det alt Forgieves er. TiHid(1der forefaldt Den allerægtelkabeligste Scene, Imellem vores ellkenge Par;
(Thi fromme Due selv jo Galde har,)
Og Slutningen paa d^tte Optrin var,
At Glutten lår Her Eremit allene;
Gaaer bort, seer fuurt, er som en Tydsker vred, Og mumier ved hg selv om Uiielryggedhed.
Imidlertid af alle Kræfter,
Hun tripper af og naaer lit gamle Hiem.
Hvad Veikomil der hun fik, om god, om flem, Det har jeg aldrig kunnet komme efter.
Det rimeligste er, at Frue Mama
Har slaaet mange Rynker paa lin Pande;
O s-f C)
I!

Har

 Har fpurgt,hvordan? Hvorfor? Hvorhen? Hvorfra? Og Satan ingenlunde glemt at bande.
At Sannemoer har grædt en lille Snuus, Og kort, der ligget har et Pokkers Huus.
Men giörte Ting ei til at ændre staaer* .•
Man fvober altsaa Öinene i Blaar
Paa Her Papa 5 og som der var at frygte For et og andet aabenmundet Rygte. Men frem for alting, at den Urtegaard,
Som Her Rustic saa ofte havde vandet. For trivelig og hastig Groening faaer* Den kloge Moder sig paa Landet
Udseer en Svigerfon af bedste Art>
Og nogle Tufind Dalers Medgivt snart Susanne giörfraJomfruetil Madamme.
Fra Jomfrue, jo! — nu, nu, det er det samme Du gierne Læser, kunde have fpart
En slig Anmærkning; er vel det saa rart?
Dig letteligen samme Ting kan ramme.
Den er forbistret stor, Susannes Stamme, Og endnu et, min Ven: tænk ei at bramme
Af gode Næse, paa en saadan Fart.
Nei viid desværre, selv en Maren Amme#
Er hun lidt fnu, dig ganlke vist til Skamme Med al din Kloglkab giör*. Jeg, for min Part,
Mit
f

 Mit Smule Gode ville kiönt annamme,
Med lukte dine og et Hierte puurt og bart;
Thi Argus selv ei seer i slige Vraaer klart.
Nu Glutter, lad jer Sannes Skiebne lære, For alleting at ikke Pruder være;
Just efter diffe Pokker er en Giek,
Han pudfer dem tilsidst ufeilbar væk.
Og jer, I fromme Mödre, maae jeg bede* Belkriver eders Döttre vel, hvordan Beelsebub seer ud; thi ellers lede
De stakkels Born han let bag Lyfet kan.
I kiende ham og veed hvad Kneb i Knegten flikker, At aldrig Kiönnet for hans Lumikerie er fikker.
Natter-
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110914">
<head>
    <title>Nattergalen</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 144-162.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
D e r gives onde Mennelker, som tale
Forbistret llemt om Ægteskab.
De aabenbare denne Stand asmale,
S Elskovs Grav, som alle Glæders Tab,
Man andre hörer derimod tillægge
DO
Den Sodhed, Lyst, Lyksalighed;
Kort lutter ikionne Ting, der ret kan trække; Hvad Sanden er, jeg ikke rigtig veed.
For min Person, jeg har ei Grund at klage; Det Pigebarn, mig Himlen gav til Mage, Er af en saare föielig Natur,
Hun glor mig grumme fielden Kattefpafer; Nu huuslig, nu igien hun leger, fiafer,
Ja hvad det hefte er, fast aldrig-luur. Vel mueligt andre har ei samme Lykke;
Tungt for de Stakler Skoen saa mon trykke, Jeg indseer let, det hesligt fvie maae.
Hver her i Verden gierne har sin Nykke, Men digt jeg vil altsammen forbigaae.
Kuns dette jeg mig paatår at forsvare:
At gode Koner ei er mere rare,
End god e Mænd; og at det svage Kidn Det (lærke ofte gir kuns vel forikyldte Lon,
o

 I godt Folk raabe stedse paa Xantippe, Ja Konen var maalkee ei duefrom;
Men selv Sagtmodighed et Ord kan flippe. Det bryder man sig ei saa nöie om*
De Gamle har desuden tidt den Vane
Til bedre Kryderie for lækker Gane,
At falte noget ganflke dievleblændt,
Hver Bagatel, i fordums Tid er hændt* Jeg stedse fundet har lidt Contrebande Den Tale om den fpildte fpandfuld Vand; Og hvo af jer, 1Herrer , tor vel bande, At og Historien er rigtig fand?
Men fæt engang hun kommen var til Skade; Saa maae man ogsaa gunstig mig tillade
At melde i al Ære og Uefpe,
Hvorlunde Socrates var ret en heslig Knegfc,
Jeg allerede veed, hvad 1 vil siget
At Sielen kuns den fande Kierne er;
At Kroppen blot er Skallen, og deslige, Som Vidne om jer dybe Viisdom bær.
Men seer 1, Verden ér en Daarekifte; Kong SALoMOtf var viis, men at han prifte
Hvad l paa eders Sprog benævne Skal, Beviser klart det store Tufirid Tal*

 En Socrates, en Philoioph maae være Saa klog han v i ! , men gifter han sig fbrlt,
Saa bor han Ægtemandens Byrde bære,
I hede Anfigts Sved lit Brod fortære,
Og finde Hielp mod aiikens Trang og Torst. Men, kiere, af en Mand, der l’om en Taabe Kan fir’ og tyve Timer staae og maabe Urokket, ftiv, paa een og samme Plet,
Hvad Troit kan vel en stakkels Kone haabe? Hun maae jo med Vemodighed vel raabe: Saa Fanden ogsaa fare efter det!
Hvorpaa man heel naturlig bliver biller;
Men da endogsaa det ei hielpe kan, Man endelig Taalmodigheden mifter, Og aitfaa folge maae en Strippe Vand. See det er korteligen Sagen,
Hvorved jeg troer klarlig lagt for Dagen, Man uforfkyldt paafætter Konen Klik; Saa Ondilcab af Samvittigheden Hagen, Bodfærdig vidne skal, den Feii har tagen,
Bekiendende at alting rigtig gik;
Og Philofophen vel fortiente hvad han fik.
Den Værstes Brede da er klaret; De andres Sag er grumme let forsvaret.
Jeg holder mig til hvad jeg for har sagt:
(
1\
At

 At begge Kiön Naturen eens har fparet.
Og lige mange Feil i begges Vægtfkaal lagt.
Forlader mig, godt Folk , jeg har faalænge Jer Kierlighed opholdt ved denne Sag.
Men alle til Madamerne vi trænge,
Som mindst det hændes mig hver anden Dag. Det er saa godt at deres Yndefl eie,
Jeg Ikatter den uendeligen höit i
1 Livets Labyrint er mange Veie,
Hvo veed? — Men herom nu ei mindste Doit.
Jeg ile mane at Verden lade vide,
Der var engang i fordums Tide,
To un^e Folk. Han Monfieur Uicard hed,
D
Hun jomfrue Thrine; han en Hoben vægtig,
Hun af Naturen pyntet saare prægtig,
Med al den Giands og Yndighed den veed; Af Haar, af Öine, Næse, Læber, Tænder,' Af Smiil, af Farve, Taille, Fodder, Hænder,
Kort hele Pakkenilliken var faa,
En Dronning selv ei bedre önske maae.
Nu dette unge Far en Dag udfinder,
At Skiebnen dem hverandre har beflemt.
De ellke sig, hinandens Hierte vinder,
Og alting gaaer -fornöieligt og nemt«
1
i.\ .c# Men
K^

 Men midlertid fex lange Uger rinder* Og idelig der er den lamme Hinder,
Som ogsaa dog er virke igen flemt.
Mama et saa forgabet i sin Datter,
Hun ingenlunde afsee hende kan;
Naar Mödre först slig n'amlk Godhed fatter, De fære Ting at giöre er ifiand.
Den hele Dag hun over Thrine ruger,
Og Natten ligger Staklen i en Krog BagSengen; saa hvad Kunst hun ogsaa bruger,
De ikke engang under tiiiukt Lang,
Kan rigtig tales ved i Elikovs fande Sprog. Lidt mere Friehed , mindre Omhed, Mutter;
Sligt Kielerie er kuns for Patte - Glutter, Med femtenaarig Moe er saadant Skarn; Den vakkre Thrine er ei mere noget Barn,
Nu.kiere, at I alle har fornummet, Den lille Purks Indflydelse, og krummet
For Cythereas Altar eders Knæ,
Det tvivler ingen paa; men har I fukket
Forgieves nogentid, for I har plukket Den nydelige Frugt af Livfens Træ;
Saa veed I-selv, med hvad for lystent Öie,
Man kigger ret vanfmægtende derpaa; Og hvad en tdrslig Tantalus maae doie,
Der

 Det Æblerne sig seer paa Næsen slaae,
Men flækket stræber dog omsonst.at noget naae.
3
Vort unge Rar maae samme Skiebne frifte# Men finder sig heel nödigen deri;
Vel kan'Her Ricard undertiden lifte Sig til en lille Smule Plukkerie.
Et Tryk i Haanden, höit et Kys, men fnuppet I Hui og Hast , foruden Sast og Kraft*
*
Dog hvad er det? Naar man end did er fluppet* Man netop har dog kuns en Mundsmag havt*
Af hine fukkerfiode Retter,
Hvorpaa med allerstorste Appetit,
Den lykkelige Elikere sig mætter
1 befte Mag, ustoret, roeligt, frit. Gmsider de sig dog engang befinder,
Paa egen Haand og uden Buffemænd;
Men kuns et Öieblik; det snart forsvinder, Flux de Mama paa Nakken har igien.
Den arme Fyhr sig ikynder da at klage
Sin Nod, og hvad han lide maae for Plage; Hvor tung den, er, hvor martrende hans Qval, Den giör tilsidst ham rigtig bindegal.
Vi kan jo aldrig tales ved allene;
Jeg troer saa min Siel, det er den rene Malice af Mama; paa hvert et Sted
K3 Hun

 15*0
TI ^ re til Trods skal evig trailce med. * Hvad hi per det mig vel, min rare'Thrike, Jeg eiiker di saa ommelig, naar blot
Min rlighei foråge fkaf miri Pine,
Og aldrg jeg deraf maa* nyde godt?
Ja, men jeg véed riok ogsaa hvad det volder# Du ikke a din Riccard noget holder;
3\aat v'vliién ei m "irgVde,Taa fik
Man sagtens dog engang et gunirigt Öieblik, -T•♦ Ti
'i.
Den arme Glut til difie Finter svarer: At aldrig hun med Tant og Falikhed tarer, Han rigtig Synd af slig Belkyldning har ; : ; : Og hvis hun mindre aabenhiertig var,
Hun andet Svar ham gierne kunde give; Men Tiden koftbar er, vi kan ei blive Tilsammen længe her? hvad giör vi da?
i,i
Jeg gierne legger mig saa flem en JBrbdé fra;
Med angergiven Siel Her Richard Ikyder Al Skylden paa sin Kierlighed.
Han haardt lin Ubefindighed fortrydet,
Men ogsaa selv min befte Thrine veed, Jeg kan umuelig leve dig foruden;
Blev Gratier, blev Venus selv mi? buden, Or
Jeg Venus iely med Gratier forlkiod

 Og alle Guders Lyst i dine Arme nöd.
Men fode Tos, hvornær! kan du ei hitte
Paa nogen Maade, saa du faaer Forlov
At være for dig selv? Naar da de andre fov, Saa kunde jeg maalkee dog til dig titte.
Og lure paa det nyfieligste Rov*
Stræb derfor allerbefte Pige;
Din Riccard har dig Tufind Ting at sige; Men her er ingen Leilighed,
Saa kort en Tid det er kuns halv at tales ved*
Cathrine lidt paa Smilebaandet trækker Ved difle Ord; de Tufind Ting opvækker
I Gluttens Sind en grumme Videlyst. i Hun altsaa gir sin Ellkere den Trofi:
At a! sin Fliid hun fikkert skal anvende,
Og snart tilgavns han lære skal at kiende Den Omhed i hendes Hierte for ham bær; Hvorpaa hun strax ham nogle Pröver giver, Men hurtig af hans Favnetag sig river,
Just som Mama lår höre fine Tær*
De Ikilles ad; han gaaer, hun overlægger, Hvorledes ailerbést huii bær sig;ad.
Hvad gieider hun sin kloge M/d^r giekker?
Den Pokkers Skielm Cup mb er saa glad, Naar han kan hielpe tiTet Puds at fpille;
K4
Han

 Han veed saa nemt at fine Snarer ftille, Den klogeile.feiv falde maae deri j
Dog staaer han allermeelf de unge Koner bi.
Nu underviist af ham, Cathrine haller At ove næste Nat lit Spil;
Og saadan sig i Sengen vrier, kalier*
At ingen kan et Öie lukke til.
Om Morgenen det arme Barn sig klager, For Hede, og for Lopper, hun ej kan
Faae mindlie Blund; men om Mama behager, Saa gik det grumme Jettelisen an,
At slaae mjn lijle Felt-Seng op paa Svalen; Der Luften ikke nær, saa lummer er>
Og der jeg hörer ogsaa Nattergalen,
IVlen det umueligt er at fove her*
4
Mama er ejegod, hun alt tillader;
Men man maae ogsaa fporge Thiunes Fader, Og det er juli en af det butte Slags,
Der ikke kiender Fiinheds fine Grader,
Men falder i de haarde Toner ilrax.
Hvad, brummer han, er det for nogenSludet? I lige kloge ere begge to;
Lad hende bedre r)fte fine Puder,
Saa biir hun nok for Lopperne i Roe«

 Jeg ikke vil af slige Nykker vide;
Vi andre jo maae samme Svie lide5
Del værre ei med saadan Toite gaaer,
Desuden vi i Nat nok mindre Varme faaer.
;
Der altsaa var ei mere at indvende For denne Gang; men næste Nat,
Papa maae længe nok paa Thrine Ikiende, Det bliver derfor ei desbedre fat*
Hun sprelier, pusler, jamrer sig og klynker* Saa Mutter ret den stakkels Pige ynker,
Og ikke meer tilsidst sig bare kan,
At melde sin uartige Her Mand:
Hvorlunde ret han har et Tiger-Hierte; Det arme Barn jo vaander sig af Smerte,
Og dog du ikke sagtens kan tilftaae
Den ringe Ting, som jeg i Gaar begierte,
At hun paa Galleriet ligge maae.
Det er jo flrax herved, hvad kan det hindre?
Saa har vi andre selv en Uroe mindre, Og bedre kan vor Sövn og Hviie faae#
Nu Fatter, maae du dog vel give efter? Ja vist, han bander fort af alle Kræfter,
Og sender dem til Bloksbierg begge hen, —• Jeg er tilfreds, hvor Lucifer 1Lover,
K5 Den

 154
Den Mand er gal, der mindste Godt sig lover
Af saadan bahlilk'e Art som den;
Hver Dag, hver Time, kommer det dem over*
Snart Ugler, -inart de Nattergaler hover,
Ja, ja; lad gaae, men kom mig kuns engang igien*
Saavidt var da den Lilles Hierte lettet; At flytte Seagate hurtig var beftiit;
Personen ved et Vink er underrettet,
Og ailetin'g goaer grumme nemt og fnildt* Allene den forvorpne Soel vil ikke,
For ramme Alvor til at paa lig hikke,
Den nöier just til Trods; hvad det er tungt! Omsider naaer den dog oeftemte Punch, • Og nu man Mörkets Skummel seer i Mode;
Det fene Muim, den vennehulde Nat, Der Ika! »faaman'ge Dages Qval forfode, Og aabne Adgang til den rige Skat,
;
" y
;
1
Af alle fandfelige Glæder. ^
Den kommer og med den Her Rjccard træder
Sit Tog behændig an; snart er der fat En Stie op til Vinduet, hvor Glutten Med aabne Arme tår imod sin Ven;-'
Og uden lang Betænkning eller Prutten,
De iler nu til Amors Trone hen.
Hvad der forrettet blev du maae tilgive,
i
-
. •/ -
1
J
- i, - ' Jeg
d
i

 Jeg ikke dtg, min Læser kan belkrive;
Alt sa^ant er en tiilukt Bog,
Og Uuidres ei med Ord tilgavns i noget Sprog. .•■ro*. ^~
Har Skiebnens Gunfi: dig selv forundt at nyde Saafod en Trost, faa-veed du nok Belked.
Jeg dermed da ei Heal min Hierne bryde, Hvis ei,r saa fmor dig med Taalmodighed.'
Nok, Nattergalen qvidrer fort utrættety ' ■- Saa Cmeltende, saa rorende en Sang}
At Gluttens Ore aldrig bliver mættet
Af llig Mufik, var den end1nok saa lang. ■ - Men Samson selv omsider er en Kryfter; Naturen, som os gav umaålte Lyster,
Har fnevre Skranker fat for Dödeliges Magt;
Der er et grumme Spring fra Evnen til vor Agt. Det unge Par i Sbvnens Arme hviler;
P a a Purpur-Læbe fyrig Vellyd smiler;
I hvert er Træk fremstraaler Glædens Giands,
Og Tufind gyldne Drömme iler,
At södt inddyfie flummertryliet Sands. Men intet jordilkt Gode længe varer;
I dette fyndefulde Liv,
Er befte Tryghed selv omfpendt af Farer;
Tænk

 Tænk aldrig Lykken staaer urokket, ftiv," Du Daare dig jo lener til et Siv.
Nu medens de til intet Ondet kiender, Beelsebub Papa at Giidskab.sender
Til Galleriet, hvor han faaer at see
En Ting, han skal ei frilles ved at lee. :4.
Her Riccard nemlig, og*.den-lille Thrine,. Som med Uikyldighedens Mine,
Og i dens nogne Kiædebon,.
IndOuttet holdt i kkrbg hpire Haand ~ Den fode Fugl., hvis rare,Synge-Gaver
Hun nu fuldkommen lært at kiende haver, Og fattet slig en;Elfk og Yndefi til,
At feiv, i Sövne hua den ikke flippe vil*
Naturligviis Papa en Smule ftudfer, Betænker sig, men gaaer omsider bort*
Pas paa Her Riccard , man dig ikke pudfer, Jeg onlker ret oprigtig du var fort.
Men ak! sin Skiebnes Dom kan ingen fvække; Den arme Fyhr maae altsaa holde Trop.
Papa er henne midlertid at vække
Sin dyrebare Ægtefælle op;
Og beder Konen hurtig med sig gange,
Saa skal han hende vise noget rart.
Tænk,
(i

 Tænk, T hrine Ram har faaet til at fange Sin Nattergal^ jo, jo, nu seer jeg klart, Hvorfor hun ville ligge hiiTet inde.
Jeg tænkte hun os noget ville binde
Paa Ærmet, men Moeriille kom vær snart.
Ja vist min Får, her er jeg, raabte Mutter,
Kuns ikke den af Haanden hende fmutter 5
Det kiere Barn! saa veed jeg hun er glad;
Men slig mig, hvordan bar hun sig vel ad?
Nu det var rart, Ja kom kuns, svarer Fatter, s
Der, Ikiönt forbistret vred, dog knap for Latter Sig bare kan; men sagte, ingen Stoi,
Det ellers kunde hende let den floi. Hvorpaa saa sagte Doren op han lukker, Hvor alt endnu var uden mindste SkiuL
Thi giör Mama forfærdelige Giukker,
Og da hun seer den vel bekiendte Fugl, Saa ville hun just have raabt Carone, Canalli Tos, og slige flemme Ting;
Men Får er bedre oplyit end hans Kone, Han vender hende i en Snup omkrings Og ikke saa aldeles kierlig tiger:
At nu det ingen Nytte giör hun skriger, At Skaden nu var allerede skeec;
Man altsaa maatte see den at oprette
’ Faa

 158
Paa befte Viis, og Skammen saa aftvætte, At begge Parters Ære intet led.
Lad hurtig derfor sende efter Præften,
Notarius og Commiffar;
Jeg midlertid nok saa skal passe Reften, At Tingene sin rette Vending tår.
Hun gaaer; og nu den arme Ellker kigger Omkring, og seer at Solen oppe er i
Imedens han endnu i Sengen ligger,
Hvorover stor Fortrydeife han bær.
Og siger ganske sagte: befte Pige,
Vogn op, jeg maae i Hast mig fra dig fnige,
Jeg frygter saare for at det er galt;
Vi fovet har for trygt, det var jo ret fatalt!
Oh nei, flet ikke, svarer gamle Fatter; IVIen hör, min fine Herre, et af to;
Paa Timen svaerg De ægte vil min Datter,. .. Hvis ei, saa fkrivfc, og gak til evig Roe.
Her hielper ingen Smutten; det allene,
Kan klare Sagen. Er hun ikke rii>,
Saa var hun ærlig, og jeg tor vel mene,
Dem fuldt i alle andre Maader liie. • .-/.
O
Kort sagt, de har os begge to beikieinmeti
Et
(

 Et Ord, saa er den hele Tummel hæmmet;
Men strax, hvis ei, saa Tufind Dolke* Stod
Vælg hvad De fynes best, men vikl, gist elier do 1
Nu seer I Venner, jeg vil kierligst haabe* At ingen af jer var saa stor en Taabe,
Hvis Skiebnen ham i slig en Fælde jog,
Elan klogelig jo sin Beslutning tog.
Det samme giör Her Riccard* som betænker*
At Livet er med al dets Galde födt;
Og vælger altsaa heller Hymens Lænker;
End see fie ned blandt Tænders Gnidfel stodt.
Kan.nyelig har af Glædens Kilde drukket;
Og fkiönt for denne Gang hans Toril: er flukket*
Saa smagte dog den sidste Dram saa vel, At let den fritte kan igien en fyndig Siel.
Kort, Stykket faaer da saadan Ende: At Stymperen maae lystre Her Papa;
Maae med Bodfærdighed sin Skyld bekiende* Og ftamme frem et angergivent Ja.
Hvorved det lille Noer i Sövne spretter, Gir Slip af hvad hun holder, og sig letter
I Sengen qp ; men da hun Cuftos seer,
Saa putter hun sig flux langt guider Dynen neer.
Imid-
o
o

■p
 Imidlertid de Lærde sig indfinde, Der strax tår fat paa Da og Eftersom; Hvorpaa de fast den ftærke Knude binde, Og Riccard underikrive maae sin Dom.
See nu er alting rigtigt. Man forlader
De unge Ægtefolk , og Svigerfader
Dem siger just i det han Afiked tår:
Saa frilk Bornlille, væk med alle Griller; Lad nu kuns Nattergalen smukt ilaao Triller*
Tilforn det ei saa ganske fikkert var; Nu lykkelig vi den i Fugleburet har.
Men Læser, hvordan mener du Personen Ved dette Spilleværk tilmode blev?
Jeg tænker vel; naar kuns han holder Tonen, Og viser lig en Ridder bold og giev;
Saa er det heller ei saa grumme farligt,
At derfor just han reent fortvivle maae. Sandt, Glas og Koner skal behandles varligt,
Men begge taale dog at ta^e paa.
Sligt har Her Riccard jo tilfulde provet, Har fundet lille Thrinb flink og kiek;
Kuns Glutten biir en lille Smuie ovet, Saa fiaaer hun til hver’Dannekone Smek.
Hvad vil han meer? med Rigdom selv begavet, Han ægter Ungdom, Deijghed,
Vat

 Var lian just ei paa Brylluppet belavet* Saa seer han dog ei heller fiuirt derved* Kan ellker, elskes, det er allerede
En Fond, hvorpaa man noget tære kanj
Om lidt endogsaa sagtnes forste Hede,
Saa holdes den dog nogen Tid i Brand.
Og omt, fortroeligt Venlkab liden tager Den Plads, som Kierlighed opfyldte for; Kort, ikiönt man ei saa fyrig Glæde smager* Man Livet dog hinanden moersomt giör.
Men mærker, Venner, jeg kuns slige mener* Hvis Hu og Sind paa samme Strænge slaaer. Naar Hymens Baand Gienstridighed forener, Da Vifen i en anden Tone gaaer.
Men hvorom alting er, godt Folk, saa gifteÉ
Jer ikke hen paa mine ringe Ord* . Jeg ingenhaande Ægteskaber flifter;
Desuden paa saa fyndefuld en Jord*
Hvor mod hver maadelig Gevinst man hitter*
Man treffer ti ulykkelige Nitter,
Der grumme let feiv Klogskab pudfet biir. Gior hvad I vil, det saare lidt rilig Ikieller, Men naar i siden, kiere Ægtefæller, Allene Skyld for dagligt Onde gir;
Da. seer 1, jeg endnu som forhen liger*
At alt for höit 1fine Venner skriger,
Ja hvis I end jer Skind forkrattet faaer;
L 'Saa

 162
Saa halve Skyld paa egen Regning skriver, Jeg stedse ved min forste Mening bliver: At begge Kiön i lige Nummer staaer.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2017110915">
<head>
    <title>Vuggen</title>
    <firstline></firstline>
    <notes>
        <note>Teksten følger førsteudgaven af Thomas Christopher Bruun: <i>Mine Frie-Timer eller Fortællinger efter Bocaccio og Fontaine</i>, Bogtrykker P. Horrebow, Kbh., 1783, pp. 162-176.</note>
    </notes>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
H o r , veed du hvad, min Ven, ifald din Lykke Dig fpiller op et meer end Hverdags lystigt Stykke, Saa vogt.dig vel, dans ikke alt for Mik,
Fortuna er forfærdelig poliik.
Just naar du meest paa Konens Godhed stoler,
Og ikierer ret gedigne Caprioler,
Vips, rorer hun en ganlke anden Streng, Der doppelt i dit kielne Ore skurrer; Forgieves du din Pande rynker, knurrer. Hun brummer ubarmhjertig hen i Fleng. Man tidt har hende mærket af den Grille, At den hun fynes allerbest at ville,
Og ret som til sin Kieledægge giör; Hun liden juli er llemmeli til at drille, Og mindste Gunst han ikke vente tor.
Thi hyt dig, kiere vel, at ikke fettø For fikker Liid til vennehulde Smiit;
Ei heller lad dens Gunst dit Hierte lette
For

 For langt mod Skyen opi naar fnelle Piil Er til sin fulde Hoide ftegen,
Saa falder den igien med Næsen ned.
Hop lystig kuns afsted, men midt i Eegen, Huulk paa en Dyd, der heder Sindighed. Dog Sindighed hos Ungdom og hos Lykke! Naar fandtes saadan Troe i Ifrael?
Man grumme fielden seer den nogen trykke Men tænke at dens Ynde skulle fmykke
En lykkelig, en ung, foreliket Siel,
Det var Naturens Orden at forrykke,
Nei, nei, det gaaer i Verden ei saa vel.
Paa Prent jeg tilstaaer sligt kan artigt klinge;
Men ville man til Byes kuns saadan Phænix bringe, (Jeg gierne en saa felsom Ting gad seet i)
Min Daler strax af Lommen ikulle springe,
Skiönt saare vigtig Sum for en Poet.
Men Læser, for ei længere at trætte Din hidindtils Taalmodighed i
Saa skal jeg i Enfoldighed berette
Et fnurrigt Eventyr, jeg veed: Hvorlunde nemlig der i fordums Dage,
Ei langt fra Kom et lille Vertshuus laae; Der mange Giefter kunde ei modtage, Thi Leilighederne var ganlke smaa;
Og Verten ellkte Roelighed og Qvemrae,
L3
For

 For reften et godt, ærligt Stykke Mand, Der brod sig ikke stort om de Fornemme*, Men hufede kuns Folk af MiddeiftantL Hans Ægtefælle var en vakker Kone,
Lidt over tredVe Aar, og kunde tone
En Vife med endnu saa godt som een,
I ovrigt tvende Born; en Purk i Vuggen* En færdig Datter, fri for Lak og Meen; Saa yndig, venlig, from, at selv en Steen, Hun havde let til Kierlighed anftukken# Thi var Cup ido heller ikke seen,
I Vaades Fald at forge vel for Slukken5 Han gierne da er rap paa fine Been.
Ku traf det sig, en ung anseelig Herre, Men fkielmlk og vilter, som desværre Deslige Fyhre næsten altid ere,
Kom ofte denne lille Kroe forbi;
Og da han fik i Kikkerten det nette,
Det nyfi’elige Pigebarn Lisette,
Saa kravlede det grummeligen i
Hans ikke alt for vel forvarte Pande, Hver Tanke der opstod, var om at lande
Fornöielig en Gang i onlkte Havn. Pinuccio, (faa var Personens Navn,)
Alt nogle Uger bider fine Neg'e;
Han har saa grumme stor en Lyst at feile,
f
Men

 Men Vinden ei aldeles fdie vil.
For altsaa ikke Maalet at forfeile,
Der maae Behændighed og Kimster tik
Just Sværigheden ikke var at vinde
Lisette selv; det var en kierlig Glut,
Særdeles fdielig for denne Sinde,
Og ellers ingen Tid mod nogen mut#
Vel mueiigt, hun af Standen lod sig blinde*
Dog vil jeg hePer troe den liile Gut-,
Hvis ftærke Arm kan hele Verden binde,
Hvis Vældes Magt, hver Alder, Stand maae finde* Fra Bifpen selv til ufle Landsbve-Tut^
Sig med i Spillet havde blandet.
Thi Fyhren ralle og Pigen lækker var ; En plump Krabat, en Friere fra Landet,
Skiönt nok saa riig hun holdte kuns for Nar«
Man folgelig afhandier et og andet*
Og nu (in Rigtighed Contraélen har.
Der mangler blot, at Seilefc paa skal trykke3*
Men det var netop Knuden; her forrykkes. Vort unge-Pars,Concepter meget flenit.
Alt provet er, men ingen Ting vil lykkes* At faae Marchefen i efc Hiorue glemt,
At lade Dor og Vindue paa* klemt,
Sligt maatte vel min kloge Læser tykkes*

 i66
I saadan Nod ei ganske ubeqvemt.
O ja, min Ven, det ofte gaaer ret nemt,
Men her Papa forstaaer flet ingen Skiemt;
Han pafler paa, er lutter Öie, Ore,
Saa Staklerne sig med Taalmodighed maae (more.
Den flemme Vert! ja bi du kuns Krabat, Du i din Grav er endnu ikke'kommen.
Du pudfes maae, saaledes lyder Dommen,
Og saa skal hver din Klogskabs Kamerat. Forældre, Ægtefæller, vil I lyde
Mit ringe Raad, lad Born, lad Koner nyde Anftændig Frihed > alt for flærk en Tvang,
Fordærver Spillet jufl saamangen Gang.
Naar ret polilkt Pind i et Hul putter,
Saa giennem to den Ikielmlke Amor fmutter Han er saa fiin, han har det paa et Greb,
Sig Pokker ikke selv kan vogte for hans Kneb.
Nu vel, det sig en Aften hender,
At Skiebnen med en Ven Marchefen sender, Til Kroen hen; det truede med Regn. Fraholdte folgelig ved saadant Tegn,
At Reisen længere fortfætte;
Og allerede modige og trætte.
Forlange de hos Verten Nattely.
Men alt var proppet; Hufet er kuns lille,
/
Han
v•

 Hamikke slige Herrer, som han ville, Beværte kan; men strax i næstp Bye,
De AppetiUjn kan langt bedre flille; Did raader han dem ydmygst hen at tye. IVlen dette Farflag ei Marchefen hover;
I har jo dog vel, sagde han, en Krog,
En Seng, en Loibænk, jeg for min Part faver, Om man endog paa Tromme for mig. flog. Den tykke Vert igien til Huen tog,
Og svarer: naar de Herrer Cavalerer
Sig ikke om at ligge sammen kierer,
Saa tor det vel maaskee til Kod gaae am
De har i deres egen lille Stue
To Senge; een for ham og kiere Frue,
Den anden for en Ven, det træffe kan, Der sommetid Logis uventet tager;
Ifald de altsaa gunstigen behager,,
Den snart skal komme i behörig Stand,
— Fortreffeiigt Her Vert! nu lidt at fpife, Og siden er De nok saa god at vise
Os hen, hvor vores Natteleie er;
Vi allerbefte Ret har ikke nær saa kier.
Det hurtigt var beftilt; Lisette blinker Pinuccio er fnu, han Svar tilvinker,
Vel mærkende den dyrebare Vraa,
Der .Gluttens Feltfeng indbefatter, L4
Mod
kl*

 Mod Væggen næst ved Doren Vesten laae 5 Tæt ved i Vuggen, Tingeften som patter;
Den anden Seng just lige for er fat,
Og nu de oiilke sig en glædelig god Nat
Imidlertid Marchefens Hierte pikker; Han tæller ret med Længfel hvert Qvarteer;. Og Snefe Gange Verten heden ikikker,
Som Pokker just til Trods fkinbarlig ftikker^
Saa han ei vil med Næseir vigtig neer, Omsider han med Ægtefælle fnorker
En vældig B(as, og strax Marchefen storker
Saa liftelig til Lises Leie hen.
Jeg bande tor det stakkels Barn er vaagen; Hvad mener du vel Læser? — jafaamen!
Hun rækker kierlig Arm mod elikte Ven* Og b.eer ham ikke ilede sig i Krogen,
Det lille Noer, hvor er hun eiegod! PiNUccxo., lad see du derpaa skiönner«
Jo Manden mangler ikke Lyst og Mod; Han L ises Qmforg redelig belonner,
Og lærer hende ret en herlig Leeg,
Der trætter meget mere end den kieder* Den befte Spas af alle Jordiikheder, Hvorover jeg indftændigst Skiebnen beder* Mig ikke staae i mange Tider Streg.’
Kort, i den lilje Krog, der Lise giemmer,

 Er Tingene i allerbefte Gang.
Man leeger fort, thi Lysten Værket fremmer*
Hver Paufe er net op tilbörlig lang.
i
Imedens Lise nu Oplysning havde faaefe Om Pligterne i Ægtettand ;
Den anden Herre i et Ærinde var gaaefc, Hvor Kongen selv ei nogen Ikikke kan;
Og da han mod den lumpne Vugge lober*
Saa flytter han den lidt til. Siden hen; Gaaer, kommer, fxg i Dynen fvober*
Og tænkende ei paa den lille Svend, Forglemmer paa (in Plads at fætte ham igieii* Lidt efter de forvorpne Katte river
I Klokkenet en grumme Hoben neer.
Ved hvilken Larm Vertinden vaagen bliver*
Staaer op og fine Potter efterseer;
Men da Madammen kommer nu tilbage* Saa lader hun af Vuggen sig bedrage;
Og findende den ei ved Mandens Seng, Hun raaber sagte: hille en tjlykke !>
Der kunde jeg jo giört et Fandens Stykke;
Jo det var kiönt! jeg takke maae min Dreng.
Tænk, om i bare Særk jeg havde sprunget I Sengen til de Fremmede, hvad faa?
En artig Vife Fatter ville fiunget;
Til Lykke veed jeg nu hvor jeg skal gaae*
169
Og

 I?0
Og v.ips, hun op til Cavaleren hopper, I fulde Troe det tykke Mikkel var; Hvorover han umiddelbar sig opper,
Og langt fra ingen Sinke eller Nar, I Tienefte Madammen straxen tår*
Det lysligt gik; den gode Kone fryder Eet inderlig sig over denne Spas.
— Nu Mikkel, hvad du mig i Aften byder, Det er faamen dog ikke ganlke Fias.
Hvad, meet endnu? Nei see engang til Manden, Han fikkerligen noget har paa Panden;
Ku Fatter du er mig en Pokkers Fyhr.
Ja, ja, men nok saa godt som nogen anden, Jeg paa Personen vist skal holde Styr. —
Og Grethe Moer var Kone for at holde Sit Ord; bruunladen, fmidig, flink,
Hun endnu kunde flemme Tanker volde, Hvorom jeg alt har givet for et Vink* Kort, en paflant, et ganlke artigt Mode;
Man plukker Druer tidt er ikke nær saa fode«
Imidlertid det lakker snart ad Dag; Af Frygt for Gallkab Lise da maae bede,
Skiönt nödig, Her Marchefen sig berede Med forste paa at hidfe Keiseflag.
Og altsaa efter sidste Favnetag,
(

 $aa varmt > saa tet, Personen ganlke fpag, I Mörket hen mod eget Leie feiler*
Men her er atter Vuggen til Fortred; Thi da den ikke staaer paa forste Sted, Saa heel naturlig Staklen ogsaa feiler,
Og putter sig hos Verten sagte ned.
Nu det var galt, men det end værre bliver. Thi neppe har han lagt sig, for han giver
Sin Glæde Lust, og med en sagte lioli: Henrykket sin formeente *en fortæller,
Hvad han har nydt for hulderiig en Trost.
~ Jeg ret dig ynker, du har maattet ligge
Imidlertid og dig om Munden flikke, For fikkert dine Tænder lob i Vand; Men ogsaa du umuelig fatte kan,
Hvad det er for en herlig Tos Lisette. Nu har jeg mange kiendt og af de rette, Men det ei allermindlle Snuus forliaaer; Uendelig hun alle overgaaer.
En Krop, et Liv, et Skind saa flint, saa blodt, Og Bryfter — intet tænkes kan saa södt!
Det kildrer, naar man bare om dem taler;
Jeg dig omsonst etcetera asmaler,
Det kommer ei paa Tufind Mile nær; Kort, Lise ret en Lækkerbidlken er. Men troe mig, jeg har heller ikke fovet;

 1.72
Sex Togter jeg, fans Praierie har vovefe, Defe var en Spas; jeg fv^er dig hellig, afe Jeg aldrig for har havt iaa. kongelig en Nafc.
Ved denne Snak sig-Mikkel saare rommerj ••
Han gnier Qinene og troer han drorrimer, Men endelig Krabaten rigtig spraaer;
Og fere Griller i hans Pandebraik opstaaer*
Imidlertid Verfinden sagte vilkår M.archefens Ven i Oret! hör du Får?
En anden Gang, hvormeget de end frnilkej Vi ikke slige Galninge* niodtår.
De klareres jo; man aldrig ret er fikker, Der slige Folk tidt flemme Fluer flikker;,
Men medens Kopra lurer paa et Svar, Begynder Verten skrækkeiig at brumme, Og med to. Öine funklende og grumme* Pinu-ccio ved Halfön- hurtig har.
Hvad, Xkreg han, bilder 1 jer ind at giekkes? Saa derfor kuns I fogte Nattely ?
Men troe mig, Karle,, vi skal artig trækkes* Jeg snart j.er andre Ærinder skal flye.
Seer man! os slige Herrer dog vil giöre. Den Ære, vore Döttre at forföre,.
Og fette paa Fami ferne Klik;
Ja det er deres kioiine gamle Skik,
Men

 Men mener du Person at dermed flippe, Saa tar du denne Gang forbandet Feil j Jeg Vingerne dig ska! saaledes klippe^ At andre sig deri maae see i Spei!,
Og ikke nok meu det, men saa at drille, At aabenbare holde mig for Nar.
Den Onde'skal-, herud — jo jeg skal pille Dit Skind, at aldrig saa det plukket var. Dig Toite, skal jeg Halfen siden knække 5 Saa flux herop, jeg ellers dig vil vække,
Tænk ei jeg mig paa Næsen fpille lår.
Ved difle Ord, den arme Dievel taber Reent Sind og Sands, biir baade ftum og flov, Vertinden tier, lbler, gloer, gaberj
Den lille Lise zittrer som et Lov.
Til Lykke sig den anden Ven befinder Paa Vuggen, Aarfag til det hele Puds} Han altsaa paa en Udflugt haslig finder, Og raaber til Pviarchefen! hei P i n u z !,
Hvor er du? Det er nu din gamle Vane, At lobe saa om Natten stedf« Sur.
Jeg længe nok, mon cher, dig maae formane, At vogte dig du ikke faaer en Snur.
Jeg sagde oig det nok5 saasnart han drikker En Draabe overTorflen, er man fikker, Han he.e Natten om i Taaget gaaer;
Og

 174
Og Tufind underlige Griller,
Saa rigtig sig i Sövne foreftiller,
At vaagen han dem ikke bedre faaer.
Saa op Pinuz! du ligger kuns og Ikiller
Godt Folk ved deres Roe ; her henne Sengen itaaer.
Pinuccio er ikke seen at gribe
Det givne Vink ; han fover ganlke tet,.
Og lader sig i Næsen dygtig knibe,
Til Mikkel faaer omsider paa ham Ret. Den arme Vert, det hele tår for Sanden, Saa efter hum! og naa! og det var Fanden! Marchefen flipper lykkeligen væk.
Selv Mutter nu forvundet har sin Skræk,
Og fnildelig sig hen til Lise lifter;
Hvor drillende sig nok at være lr.ek,
Hun gir sig til at raabe ganlke biller;
O! Fatter, giv den Nar et dygtigt Smek; Hvad er det der, han fladdrer om Lisette? Han ikulle have havt paa Tofen fat?
Jo pyt Monfieur, han er nok af de rette; Jeg har hos hende sidt den hele Nat.
Hun hverken har giört bedre eller værre End som jeg selv, og derfor er det Snak; Det meer fornustigt var den gode Herre,
En anden Gang ei flet faameget drak.

 Jeg tropr alt Moerlille, sagde Mikkel, Han drömte kuns, men nu er det forbi 5
Dog flog hans Hierte som en Perpendikkel, Saa stor en Angest fatte jeg ham i.
Nu staae de op, men ikke uden Latter, Enhver af dem sin gode Aarfag har;
Hvo Trost bekom, lin Lykkes Forforg skatter, Men alt i Smug; sig ingen mærke lår,
Og Verten midlertid sin Morgen Dofis tår.
Saa kommer da, I Tvilling-Rigets Sonner, Hvis Mine, Snak, hvis Broderie, hvis Bonner, Det eiegode smukke Kiön,
Med et og andet gunstigt Tegn belonner; Alt ligelom det viseligen skiönner,
Jer Elskovs Myrthe meer og mindre gron. Og lærer af Pinuccios Exempel,
At trykke paa jer Læbe Tausheds Stempel; I ellers let kan samme Fare staae.
Med Seieren smukt lader eder ndie, Triumphen, den I ikke fordre maae. Allene for saa Ikiden Lyst at föie,
Tidt mangen hele Frugten af sin Moie Med Græmmelse har seet i Lobet gaae. Adlyder vores fælleds store Lærer,
Hvis Stov jeg til min sidsteTime ærer,
(Men I maalkee ei alle kan Latin;)

 Saa vider da': ,^at ingen Sladderhanke* 14Maae træde inden Cythereas Skrankeri
441 Hiertets uopdirkeligste Skriin*
44Hun have vil fm Hemmelighed giemmet; 1Men Aabenmundedhed skal staae belldemmet* **Thi Perler saa ei kådes hen for Sviin5).
Jeg Meningen jer saa omtrent forklarer* i selv, godt Folk«, kan Texten eftersee5 Men hvis 1 ei jer Eliktes Rygte fparer*
Saa har 1 selv deraf kuns Spot og Spe*
En stakkels Pige rorst at overtale, For siden overlydt deraf at prale* Det ret sig ærkenedrig er at tee*
Tilbedelige Kiön! o Glutter, ynder En fattig Author, som for fine Synder
Er nödt at lære Sprog og ilerive Vers* Af medtodt Ædelmodighed tilgiver,
Om ftundum han en Smule lyffig bliver,
Det d g allene er ulkyldig Skiers.
Han stedse jer Parti med Iver tager5
Forsvarer ham igien * og kierligst drager
Den arme Fyhr udaf Critikens Kloer.
Tryg under eders Skyts* han da udbrede
Skal Klonnets Roes og Trods for Skiebnens Vrede
Det ellke, tiene, dyrke til han doer.
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
