<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1788" author="bruuntc" status="complete" type="poetry">
<workhead>
    <title>Rimerier</title>
    <year>1788</year>
    <notes>
        <note>Teksten følger Thomas Christopher Bruun: <i>Rimerier</i>, 1788.</note>
    </notes>
    <pictures>
        <picture src="1788-p1.jpg">Titelbladet til <i>Rimerier</i> (1788) lyder ,,Rimerier / af / Bruun. // - - vatis avarus / Non temere est animus: versus amat, hoc studet unum: / Non fraudem focio, puerove incogitat ullam / Pupillo: vivit filiquis &amp; pane fecuno. / Horat. // Kiöbenhavn, 1788. / Trykt hos Bogtrykker Peder Horrebow.''</picture>
    </pictures>
    <source facsimile="115308047814_color" facsimile-pages-num="238" facsimile-pages-offset="2">Thomas Christopher Bruun: <i>Rimerier</i>, 1788.</source>
</workhead>
<workbody>

<poem id="bruuntc2018120301">
<head>
    <title>Et Par Ord af Pope i steden for Indgang</title>
    <firstline>Let the strict life of graver mortals be</firstline>
    <source pages="2"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Let the strict life of graver mortals be
A long, ex a ilt and ferious Comedy ;
In every Scene forne Moral let it teach
And if it can, at once borh pleafc and preach
Let mine an innocent gny Farce appcar,
And mere diverting Ihll 'than regularj
I-Iave humour, wit, a native eafe and grace,
Tho’not roo striilly bound to time and place.
Crines in wit or life are hard ro pleafe;
Few write to rhofe > and none can live to tkefe.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120302">
<head>
    <title>Seent men södt</title>
    <firstline>Mig, Muse, Du i Kröllen atter rykker!</firstline>
    <source pages="3-29"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Mig, Muse, Du i Kröllen atter rykker!
Mig, som har villet holde Liv og Siæl,
Paa ævig at forsage Rime-Nykker
Og give alle ni en Hæl.
Nei, een Gang kan enhver sig lade pudse,
Sligt mangen klog Person er hændt;
Men tiere ved samme Buk at studse,
Det giör fordoblet Svie vel fortient.
Du havde selv desuden skiönne Ære
Af sidste narrilke Spilop;
Og netop fkulde jeg den Stakkel være
Af hele Klodens Ord-Omfiytter Trop,
A 2 Der
Der atter niaatte Cathechismen nyde,
Fordi blandt mine jcvne Vers,
Du stundom ind af Skiælmerie lod flyde
Et muntert Sving, en enkel flygtig Skiær s.
Jeg bad Dig dog laa mindelig indblæfe
Mig flige pæne Sdndags Ord:
At Fiinhed ei flog Rynker paa lin Næfe,
Og Dyden 1kreg paa Vold og Mord,
Men fmiilte ved de Puds der Ikee paa denne
Jord.
Nu rigtig nok man ikke Dig tillagde
En Skyld, Du heller ingensteds har havt,
(Thi hvad hiin Herrens Amtsforvalter lagde:
„Om laadan Smuds paa lin Indbildnings Krafr,
„At ikke for tre hele Dage
„Han kunde faae den tvættet af isnen ;tc o '
Det kan man per Hyperbolen nok tage,
Og fætte blandt hans egne Phrafer hen.
Al Verden veed de vare fære
Saavel i Luften fom paa Prent;
Mig ville Skiæbnens Gunst ifær hefkiære
At blive med hans Vendinger bekiendt.)
Men
vid. 'Inquifit, Protoc. pag, 2
Men faadan midlertid at lokke
Et lælle Skrog ud paa den glatte Jis*
For fidcn blandt Zeloters bidfice Flokke
At gives Ubarmhiertighed til Priis:
Var nok min kiære Mamefelle,
At skeie lidt fra Ærlighedens Vci;
Som mindit det faaer mig til paaKnapperne at tælle,
For atter jeg beftiger den Gallei.
Men, {varer Du, det var den viltre Lune
Jeg traf Dig den Gang i ;
Nu vil Du ganske ærbar indbafune
Mig fleiært ulkyldigt Ganterie.
Desuden er det stygge Mulm forivunden,
Som dækkede hver Udfigt fordum til*
Alt længe er den blide Soel oprunden
Der klarere hver Morgen straale vil.
Bortviftet fom en Avn fra Hoihcds Trappe,
Fra ulurperte Værdighed,
Vi Nemefis laae hiin at fnappe
Og hvirvle i fit eget Intet ned.
Uynket, glemt i dunkle Steder,
Med knap een lul ten Hykler til fin Giæft,
Hentærer nu forladt af Livets bedste Glæder,
A o-5 UæreUærefulde
Dages fidfle Reft,
Den Mand, fom engang Floyels Skamlen næft,
Uddeelte Aolt Camænens Tempels Sæder;
Skiont aldrig ham Naturen storre Hæder
Tiltænkte, end at ki'ende vel en Heft.
Ei heller skal Din Dyrker mere frygte
Den anden dybe Viisdoms Aand;
Der Gratierne nodte til at flygte
Bortkyfle ved Theologiens Baand;
Der kold for alt det SIcionne tænkte
Geniets Værk kuns uffclt, jordi/kt Snavs;
Men derimod fin tijre Naade ikiænkte
Enhver andægtigfæfet Claus.
Der egentlig kort (agt, for Fibelbræt og Ferie
Var her i Verden fat;
I Spiret en uægte Perle,
Hvis Giands befandtes gruel igen mat.
Thi blev den og i Tidens Fylde
Bortrykket fra upaflelige Sted;
Og pakket hen paa Smaatings Hylde
Til Sku, og for at fylde Pladfen med.
Fra
Fra dette, Dig og hele Statal
• •
S aa vi-etiffe faa blide Oicblik,
Om til er andet Hiorne Vinden gik ;
Strax hiin fordærvelige Skik,
Som ingen anden uden Satan
Opfandt, og man fra Frankerige fik:
At uforhdrt, udomt, fribaaren Mand behandle,
Udfætte ham for Jammer, Spot og Spee*
0 » Lovens vife, milde Bud forvandle
TU Dcl'potismens Lettre de cachet:
Den blev tilligemed dens Stifter
Veldædig væk fra Kongeborgen viist j
Og forfl, fom aldrig skee ! naar Stammen fkifter
Det Mildheds Præg, hvorfor den er blandt Fyrfter
priift,
Til morke Blik, til Haardheds Mine,
Vil Hof-Infeftten vove at fremtrine
Paa ny med fligt vanærende Projeff,
Og fole felv en Gang til Straf dets tunge Vægt.
Vel an da! den er god at lokke,
Som gierne hopper villig etter lelv;
Men hvis Du i min Hat laer nogen rokke
Den allermindlle Fiær faa for Dit Rygte fkiælvf
Far da ilcal hele Jorderige
Gienlyde af, hvad Du er fer en Mcie.
Ja maae fra Bredden af St. Jørgens Soe,
Min Siel i ond Humeur til ♦ Lethes Land nedflie e*9
Saa skal jeg forst Dit Lov Najaden fige
Og derpaa figne Dig og doe.
Dog tufind Mile væk med faadan Tanke,,
En bedre Tiid jeg fro i Mode feer;
Der ingen fleer Omvendelfer vil vanke;
Folk nu af flige Maskeradcr leer.
Ja ville D u a f alle Store
Min enefte Velgiorere, fom lod
Saa villig fordum mig DinOmhuesVirkning fpore,
Da hulderiig min Talsmand Dii fremftod:
Som tidlig lærte Mufcrne at kiende,
Og varm for hver en ædel Kunft,
Fandt Glæde felv i at tilvende
Dens Dyrkere Hoiagtelfe og Gunft:
Som ellket af Din unge Fvrfle
Fortiener Hans Fortrolighed
Ved ikke efter farlig Magt at torfte,
Den Pyndt hvorfra faa tit Ærgierrigheden gled.
Men skiöndt paa hver Naturens, Lykkens Gave
Paa
Paa alt hvad Stovets Son kan fmigre, riig,
Er stedfc dog mod Hoie, Lave
I Vennelalighed Dig feiv bestandig Hig:
0 BYLOW! vilde Du kims unde
Min ringe Bog et flygtigt Bifalds Smiil;
Da muelig jeg endnu med Tiden kunde
Forglemme Svien af den Pul,
Der vinget med Forfærdelfe, og dyppet
1 mere end Lcrnæifk Hydras Blod,
Har hvinet i mit Bryd, og længe dryppet
Sin Ædder ned i Hiertcts fidftc Rod,
Kom flig en Dag, da ville Strængen lyde
Af freydig Glædes Klang ;
Og Skionfomhed befiælet fkullé yde
Camænen og dens ædle Ven en Sang.
Imidlertid jeg hermed vover
At gribe længe hvilte Pen;
Saa hvo min Indgang nogenledes hover,
Og ikke Piecen alt har haanlig kadet hen:
Skål næd Salutenls Hilfen, lamt tilbørlig
Indfvobning i Hans Mæccnatskabs Gunlh
Erfare drax paa Stand udforlig
A 5 Et
Et nyt Beviis paa hiin Belurers Kunft,
Imod hvis Argclist hver Korfen er omfonff
Man ville da behagentbig anmærke,
Der levede i sidste Kriig,
Paa Grændferne at hine ærke
Naturens Born, lom lidt ukriftelig
Slaaer uden Varfko, ei allene Folk paa Panden;
Men er iaa reent igaaede med Fanden,
At Menneiket de Hud og Haar,
I allerfandefte Bemærkelfe afflaaer.
Korr, nær de heslige Mohakker,
Der levede, fomfagr, blandt andre Engclsrnænd,
En Qvæker, hvis Afholdenhed og Skakker,
Velfiomedes faa flux, at fra en Prakker,
Blev denne Herrens fromme Svend,
For endnu Tredve Aar var omme,
Til Eier afen fart: fuldftændig Blomme; #)
Men var dog faadan Mammons Træl,
At heller end fin flcionne Drivt opgive,
For andenfteds i Tryghed at affkrive
Saa
Derfom Udtrykket fy nes underligt, faa cr det Engellændernes
Skyld, der finde for godt at fige : Folk
cre faa og faa mange Penge værd, og kalde en Matador
paa icoooo L. S, en Blomme.
Saa fmaat paa gammel Synde-Giæld,
Han voved for i fligt er Nabolaug at blive
Og fee fig ædt en Dag ihiel.
Man uden min Anmærkning fatter
Hvorlidet Verden havde derved tabn.
Men Tingen var, Perfonens Datrer
Var himmeKk skiön og ret til Leder skabt.
Hvordan en laadan Ryfter kunde
Forfærdige faa lokkende et Noer;
Det faaer I felv, godt Folk udgrunde,
Naturen er endog i Griller stor.
Men lade flig en Giur fealpere
Var meerend beftiallkt; Man aldrig faafleamfere
Bor noget Pigebarn. Ja metaphorifkviis
At spife dem reent op, det kan pafferc,
Den Synd de Itundom ielv gier ikke Riis,
Nok denne nydelige Unge
Blev ikke planter her omfonft;
For var jeg end faa stærk i Tunge,
Som nogle af dem Mahomed laer iiunge
Her oven paa blandt Sphærers Dunft;
Saa fik jeg endda nodig al min Kunft
For ret tilgavns at udtrompete
Hvad gruelige Skrupler hun forvoldt.
Samt til Afguderie hvorlunde hun forledte
Hver Stakkels Adamit, og stolt
Den hele Skare ved et Nik i Ave holdt.
Blandt difle hierteikudte Ganter
Var en ilær, fom flcreg gudsjammerligen au.
EnFyhr, der ikke tog paa nogen Ting med
Vanter
Men lige ve ver, venlig, gau,
Var ret fom af Naturen formet
Til Goglerie med Verdens Gente-Slags*
Ja havde grumme gierne strax
I fdrfie Hede hver en yndig Dyd beftormet;
Naar ikke fine Folelfe
Af Ommelighed, Nag, af *— kort den Orden
Der fpores dog i vifle Ting paa Jorden,
Lod felv i famme Oieblik et: Ve
Dig, om Du tor! i indre Kroge lyde;
Vips, var han en ydmygelig Kujon,
Der ingen Tiid fin Næfe fkulle byde
Til videre end krumme fin Perfon;
Smaafnakke, fiafc, Grazierne yde
Sin
Sin Hylclelfe og ved et kiælent Tryk fig fryde
Meer fiæle^lad O end ved en Billion.
I ovrigt havde fordum flagret
Som Ærens Son, Medskabninger af Pligts
Men fkiønt for ædel til ar fee lit Land foragtet
Og underdanigfl taale fligt;
Saa kunde han dog ei en Skrupel dæmpe,
Imellem Brodres Ret og fvorne Tro;
Thi tog han, for fig efter den at lempe,
Sin Afsked og begav fig hen i Ro.
Men pyt! nei, der flod andet fkrévet
I Skiæbnens Spændebog cm flakkels Hoveds*
mand,
Der neppe Georges Fane qvit var blever,
For alt han var paa nye i Feldten drevet,
Og under Amors hværver an.
Ja ikke nok, ham havde Huldskab ivoret,
Saa lofelig lom ellers Skik og Brug:
At tiene nemlig tro i Koret
Og elske fort ved Ledighed i Smug;
Men faa aldeles fig med Liv og Siel forpligtet
For ævig til at lyflre hvert hans Nik,
At
At for ha* veg fra Ordren mindste Prik,
Han heller finé Synder havde bigter,
Pifiolen lpendt og givet fidfle Hik.
Og dette var nu ene for at vinde
Den lille væne Qvækerinde;
Men enten Amor fig.eiret af Sagen tog,
Pivad eller Indfald, Fordom, Sæder,
Fatalitet, ja Herren veed hvad Slæder
I Veien kom ; nok Tingen drog
Ugudelig i Langdrag, Snak, Billetter,
Suk, Taarer, hierteborende Sonnetter,
Fortvivlclfens Melankolie,
Kort, hele Kiærligheds Artillerie,
Fik ikke mindfie Plui paa dette Demants Hierte
Ja naar han forst fg qvækerere lod,
Saa kunde dog til Nod hvad han begiærte
Maaskee gaae an, og man ei ganske flod imod.
Til da, al Verdens Kongeriger,
Med famt dens Herlighed og Prunk,
Et Stovgran ei i hendes Oinc-figer;
Hun bliver ubarmhiertig fom en Tiger,
Og kold fom en Charteufcr-Munk.
J 5
EijaJ hvad Ikal Kaprainen giore?
Var det endda til Tyrk, det lod fig horej
Naar Drue-Polten man undråer,
Og ændrer, pudler lidt paa Alcoranens Lære,
Saa lyn es mig faa paa min Ære
Den Mahomed var ikke reent en Nar,
Men dannes om fra Officecr til Qvækel*,
Paatage Fromheds Maskerade-Dragt j
Troe alt det Vaas en indblæfi Skræder præker,
Ja aabenbar med Galskab giore Pakt
Mod fund Fornuft og fulde Sandfer,
Det er dog ogfaa grumme tungt*
Skiondt ellers begge tit til Daarekiften danfer
Naar Elfkovs Hede naaer den rette Svede-Punkf.
Imidlertid hvor hoi en Gang end Staklen
I Wertherlkhedens Griller gik,
Fik felv ved Sindets allerftorlte Vaklen
Dog Redelighed immer (idlte Stik.
Men under iaadan ævig Keglen
Imellem Hiertets Ja og Hiernens Nei,
Naturen beed lig taus i Neglen ;
Lyft, Fyrighed, hver Glæde gik fin Vefi
Ja endelig Perfonligheden
Saa
Saa ganske kom ril kort, at gicrde ikke Frede«-
Snart Ende paa fordærvelige Kiv,
Var fordums rafice Kriger blevet
Et vandrende Skelet, og havde levet
Sig ud faa jevnt af ufielige Liv.
Nu er det rigtigt nok, faa reent gedigen Kummer
Er rar i vor forvorpne Tiid;
Enhver gemeenlig gior fin bedste Fliid,
At forebygge fiig en Slummer
Skal ikke mellem Krop og Siel 'opvække Splid,
OO2: heller ikke kiære Venner,
Var Verden tient med faadan ElskerieJ
For vist nok er der noget fodt deri,
Men at det Mennesket jo gienner
Omkring i Krat og Mofer fra fin Stic,
Det kan man ikke nægte. Dog er Tingen
Desværre martge Gange skeet;
Og aitfaa haaber jeg, godt Folk, at ingen
Min Sandruehed vil heri gior$ Beet,
Men troer alt, fom om med egne Oine feet.
T il gode Lykke indlkiod Diæv’len
Det vilde Pak en roverlk Natce-Færdj
Og
Og strax fom Folk, der kiender ingen Vrævlen
I denne Punkt, enhver til Rede er.
Thi giennem Mulm og Morke lister
Man lig affted til Trygheds Rille Boe:
Hvor Sovnens stærke Valmue-KIifter
Forfegler hver en Siæl i fode Roe.
Flux brufer Grumhed frem, dybt Oxen fynker
I Ephraimike Pandes Rynker; x ^ '
KnaparmeMand fikTiid eetOie ret at {praae,
For med det andet alt i Paradiis han faae.
Ja hvad der var bedrøveligt, det famme
Traf ogfaa netop hans Madame;
Den fromme Kone vilde endnu stamme
Et Herre Gud ! herfrem ; men Herre stap kuns ud;
• • I Oieblikket Morder-Ståalet
Floi til og stoppede hver Hul faa tæt for Maalet,
At hen hun flumrede med — Gud!
Kort fagt, der blev af hele Qvækcr-SIægten
1 Live kuns det nyfieligc Noer,
Hvorom jeg for har meldt et Ord.
Al Reften ellers maatte fole Vægten
Af tunge Hug og gane i Engle-Chor.
Men hvorfor hun just frem for andre
Blev frie for Kiddets Landevei at vandre,
B Det
Det Læfer, maae Du ikke fporge om.
Der skeerfaa mange Ting man ikke kan udvikle;
Saa heller end paa fligt at stiklc,
Og over Skrævet-drive Skiæbnens Dom,
Glæd Dig med mig, det arme Barn undkom.
Dog nei desværre! hun flap ikke;
Krabaterne forftod den Ting for vel.
Med fulde Pofer de % nu til Marfen fkikke
Og flæbe Glutten med fom Træl.
Ja for at maale Grueligheds Skieppe,
Med knuget, fkuddet Maade fuld;
De afflcalpere forlt Papa fit Ifle Teppe,
Som Seiers-Tegn at dingle ved hans Guld;
Og derpaa hurtig af de traske,
I fkidn Hum.or, og stolt af Daaden braske;
Opmuntrende hinanden broderlig
Til flere fromme Siele at forraske,
0 » nære fig honnet v st O med Rover-Kriig.
Imidlertid var denne Leg ei gaaet
Saa fagte af, at jo man havde faaet
Et Nys derom; thi kan man uden Hexerie
Nok giette hvo der atter maae for Dagen:
Ja
J 9
Ja ganflce ret; men ak l med al hans Jagen,
Saa fandt han dog Tragedien forbi,
i. • .
i.
At fammenligne her'.Captainen i fin Fnylen
Med Love-Tiger TiarinMama, • i ■) . * . i . > i
Som man har liftet Rollingerne fra:
Det var at ligne Katte-Nyfen
Med Tordners Brol og grove Skiægges *) Knald.
Ei hefter er der hertil Stunder;.
For vips, i Spidfen af et ringe Tal
Han fufer af; og alti Tanken bunder
. Hans Sværd i lidltc Kieltrings Bryft; og faa
Befrier han fin himmellke Lucile;
Og laa maaskee hun tor ham nok tilfmile
Endnu et venligt Tak,, og, muelig faae
Et andet Sind.. rogTaa var al,hans Qvide
Henfvunden, flettet ud.;til'mindste Spoer;
Og faa han felv ved Junos Side
Lodhaant om Styrelfen af hele Verdfens Jord.
B 2 Ven-
*) De fom ere bevandrede i Riim-Kroniker, maae luve
lælt om en vis Kanon paa Cronborg, faaledes fom
fol ger:
Naar Skiægge begynder ar knække
Saa revner baade ‘Mure og ’Vægge.
Vcnflcabelige Haab, hvor fodt du luller
Det nysoprorte Sind i Roe!
Du glimrcr kun og alle Smertens Hulier
Begynde strax at lammengroe.
Ja vist nok faaer man ofte lange Næ fer,
Selv fikkrefte Forventning vil flaae feil,;
For just fom Vinden gunftigst blader
Den dreier fig, og man maae stryge S ei!.
Doger der immer noget vundet;
Hver Dulmelfe man har i Svien fundet
Er reen Gevinft; og takket være han,
Der HaabetsTraad laa tæt har i vortVæfen tvundet,
At Doden felv den ei udrive kan.
Men tys! der fpringer Knegtene, Nu troelig
Stalbrodre staa Jer kiække Formand bi;
Saa fare de til Stiærte-Slægtens Bolig
Om oglaa der mod een er ti.
Uheldigviis var netop dette Faldet;
Thi bie Stymperne ei felv engang til Knaldet
Af forfte Flint dem maatre tient
Til tilfelt Paalkud; men i Hast udregne
Hvormange af dem felv der nok omtrent.
Ved hver en fiendtlig Hellen kunne fegne;
Og da nu Facit fyntes noget hoit,
Saa bod Forfigtighed dem vende
Betids omkring, og hyp! hyp!, hiem ad rende;
Bekymrende fig ikke for en Doit,
Om hvad hans Dulcinea kunne hænde;
Men ladende ham felv fit Eventyr fuldende.
Hvis ellers det ham ikke faldt for droit.
Oh stakkels Fyhr! der holder han al'Jene,
Forraadt, forladt, forvirret, ganske or;
Alt stivner Skrækkens kolde Greb hver Sene,
Selv Haabets sidste Funke doer.
Eet Suk fra fvolne Hierte bare brister,
Der klager Himlens Gud fin Nod;
• • Mens Oiets Lyn Kujonerne rilhvifter
Forbandelie og rufind Doikeftod.
Thi flux ved denne Tanke flammer
Hans hele Siel af Raferiets Ild;
Og Blikket mod den anden Sides Jammer,
Gior Luen endnu mere flerækfom vild.
Ja endelig faa ganske gicnnemgloder
Fortvivlelfen det qvalbefpendte Bryft,
At dov mod hver Fornuftens Venne-Roft,
‘ Han styrter frem, omkarter, faarer, doder:
B 3 ° S
Og fidde jammerlige Trod,
Er kun imens- han ædelt bloder,
At giore lig-mod Skiæbnens Knugning stiv,
Og fælge mueligd dyrt lit redningslofe Liv.
Skiont ogiaa dét dns Harme nægter;
For felv Naturen nu eFmere'mægter,
Den fynker hen i Fhlésløshed. Srrax
Gienlyder Seieri^?tei5g-fra hvert Uhyres Læber *
Og flux arded man Fangen flæber,
Bedemt til Piinslers gueligfte Slags/ v '
• ' r; ~ '•*'. £ . . . * . . . . . r
. s Kuns korr,' -desværrfc! di (Te lenfer,*
Den Soel, der over ham skal aldrig meer opgaae,
Er ei faa fnart forfvundén, for man henter
Ham hen, hvor fnc'er end Helved-Svie venter,
Og hver en Wigvvhams *) Store, Smaa
1 viltre Kreds den Pæl omringef
Der blive skal håhs-dBanes fidfie Maal:
Mens andre Til'herédelferhe bringe - ...
Til Feden ved dét-iartérivangfe Baal.’
Med Spot og Haanen fad han fnores* -
Hver jammers Tyd feihs*! vækker Hobefis Griin:
Forgicves tænker Medyhks'Rbd at hdrés:-
: Blandt
En Hyrte faa omtrent paa fin Irokefilk,
Blandt Eumenidifk Glædes Hviin.
Ja felv de ellers kielne Glurte Hierter,
Der fmelte hen faa let ved vakkre Næftes Smerter,
Forstaale fig imod hans Nod; - ' -
Alt nydende forud de nidske Stod,
Der flcal det ædle Offer fonderflide: — '
Saa ganske kan Opdragelfen
Ved Vanens Herredom Naturens Ret beftride,
Og reent omfider qvæle den.
Kuns een imellem .hele Hoben
Befkuer dette Syn med Vemods Blik;
Eet Hierte kun ved vilde Glædskabs Raaben
Slaaer Sympathiens ængftelige Pik; ;
Hvis detre var, man kan nok felv udfinde, -
Sær melder jeg, den lille Qvækerinde
Var trukken med til Cambalflce Feft. —
Hvi blev Captainen dog af Mulmet hindret
At fkielne hvad ham Boden kunne lindrer,
Langt meer end baade Skriftermaal^ og PræfU
For felv paa Evighedens Bredde,
Saa nær ved det forfærdelige Vink;
Hvor ingen jordifk Magt kan mere redde,
Hvor Haabet felv ei giver mindfle Blink:
B 4 EndEndogfaa
der Lucile fylder
Hver Tanke, skiönt faa nær han ikke hende veed;
Endogfaa der han ei fin Eifkte Ikylder
For forgelig Uvillighed:
Men kummerfuld blot over hendes Fare,
Bær Himmelen faa inderlig bevare
Den lidende Ufkyldighed; for da.
Hvad Bitterhed den maae ham fel v tilmaale,
Han med Hengivenhed vil taale
Og vandre takkende herfra.
Nu, derfom ikke dette er at flikke
Til Næfen i Forlibel fe, faa feer
Jeg paa min Ære, ædle Venner, ikke
Hvad nogen kan forlange rneer.
Ja vist nok fvær man mangen Gang desværre!
Naar for st man ret i Feber-Heden er,
Paa Underværker, fom vor Herre
Veed beft, hvorvidt de komme Sandhed nær *
Men her var Proven strax og ingen Smutten,*
Thi havde rigtig nok den arme Fy hr,
Sig hakke ladt bogstavelig for Putten,
Til Frikaffe, oguden Prutten
For hendes Frelfes Skyld ei funden Prifen dyr.
J*>
(
Ja, men det gode Barn fortiente
Det og faa v e l; for i hver Aare rendte
Det kyfte Blod faaledes i Galop;
At mindste Puls gav mærkelige Hop;
Mens fmelrende det fulde (jie vendte
Sig hen imod den ildomfpændte Krop.
Flux giennemboret hele Siden omraer
Sig ved enhver ham tiltænkt Ve.
Og vældende et Ocean indftrommer
Af aldrig for erfaret Folelfe*
Ja enten det nu iaa blandt Stiernerne var fkrevet;
Hvad heller Amor hidtil havde drevet
Sin gamle Spas med diffe fromme Born,
For just dem paa det fidfie Nip at krone:
Nok aldrig for gienlod den forke Jammers-Tone*
For fnel hun fkyder fom en Om,
Midt ind imellem studfende Barbarer;
Og under ængftelige Skriig
Udfukker fom hun vildtfin Ven om Halfen farer*
Min Edvard ! jeg vil doe med dig!
Afmægtigt Onske f fnart hun rykkes
Bort fra den glæde-kummerfyldtcBarm;
Men ty s!— hvad rores?— lyttende man tykkes
D 5 Der
Der giores ved den anden Side Larm.
Ja vift, ja vift, fee billet'ftiger Flammen
Fra Hytterne mod Skyen op;
Ratz! er dér Ende paa den hele Gammen,
Og Fanden taér den beftiahke Trop.
Thi hurtig hun den dyre Fange lofer;
Og han for hendes Fod fin Fryd udofer;
Og hun opletter omt fin fode Ven;
Og han i hendes Arme fmelter hen;
Og kiælne Ja fra Rofenlæbe dratter;
•» Og dette ene Gieblik erstatter
T i tufind Timers Qval; og begge to
Saa dybt i Salighed neddyflfer;
Saa reent Erindringen om friske Fare tyfler,
At inden Gramfet felv af Fiende-Klo,
De dog faa tæt, faa langt, faa forglost kyfier
Som om de fad i Elylæilk Ro«
Men kyfles kun, der ingen Uven kommer J
Den frygtelige Prdve er forbi.
Hiin Lyd er blot af kiække Landsmænds Trommer,
De feiret har og I er fri;
Op folger dem, — Den hulde Haand (om leder
Sin
Sin Skabning Fnart i O st og fnart i Veft; ° : >7 ..va' '
Os stundom Ve og stundom Vel bereder,,..,
■ 1 J >
Alt ligefom Alviished finder beft:
Har giennem Nattens Mork ufynlig.,vinket
Dem hen til Redning; ene den har finket • •• ■ ' ' ‘ ;
Udædilkhedens Oieblik.
Thi takker kiont Naturens milde Fadeiv,
Der aldrig fine Born Tilfældet over.lad.eiy
Men styrrer, reifer Verd’ner ved et„ Nik.
Det gior de og med fulde Siele,
Og inderligfte Rorelle ; hvorpaa..,,.
De bruge ret for Alvor deres.Hælp,
For fær velkomne Reddere at’naae,
. t
tr
- * • \
> > * t '■)- ytr'^v * • r - r t ? I
Der fore i Triumf det glade Par tilbag.e^}: ..
Til lutter gyldne. Soelfkins Dage; v-
Thi medens Sorgetidens Etiket, i * '
Forbyder dem paa Brudevers ar tænke., . ..
Gior Glutten dog fin Edvard TvangsnsLænke,
Ved andet frnaat Spasmagerie la$ let> •
At fom en Chriften fommer han den bær.er • . . . . i i
Tre hele lange Uger; men faa tærer
Det og for stærkt paa Mennelket.
Thi hopper man behændig over Rcften,
Og
Og faaer en Aftcnftund undr Bud til Præften,
Der lægger Pauli Mening ud faa net:
At Frue Captainens Krax forfager
Hver Stump af gammelt Qvækerfk Kiætterie
Og han fig frydelig paatager
Hver Ægtefællens Pligt; Hvormed forbi
Er, ein, zwei, drei, denganskeCermonie.
Og faa er hele Eventyret:
For at de fiden gik i Kierlighed til Bunds;
Ja ei i fnefe Aar fik hyret
Saa fod en Lyft, begriber man, er kuns
En Følge af hvad alt jeg har forklaret.
Kan dog, naar Hiertets Capital er fpar et,
Et uilelt Gran af Verdens Muld
Dens Tiornekrat til Rofenlund omtrylle,
Tænk da, hvad Paradiis har maattet dem indhylle,
Der havde hver en Skuffe fuld.
For hvad endog de frosne Siele væve,
Saa er der dog en Tid befiemt til Elskeriej
Man ellers jo kun fkulle fvæve
Som Skyggerom paaLivets fkumle Sti;
Hendofende en Kreds af dumme Dage
I glædelos Eensformighcd.
Blot
♦ n
Blot Amors Fakkel Morker kan forjagej
Den lyfer felv i Dybets Afgrund ned.
Een Gnilt deraf vort Væfens Alt antænder;
Flux Munterhedens Ild i Hiertet brænder;
Strax alt er fuldt* da foles Livets Værd,
Os? denne Bochims Dal den allerbedste er.
Thi vend eengang endnu tilbage
Oh lille Gud! til Din Tilbeders Bryft!
Kom med hver Glæde, med hiin omme Klage
Der doer paa Læben hen i fælleds Lyft!
Kom, fom jeg Dig har kiendt i Ungdoms Mor«
genrode
Da Verdens Seene herlig for mig laae!
Da frie min Siel den foran g imode
Og Sang og Sodhed fyldte hver dens Vraa:
Saa flyver jeg opflammet ved Din Varme*
Endnu lyklalig i Elifas Arme;
Ja dov om tufind Kloder faldt,
Dit vennehulde Vink allene lyder,
Og henrykt himmelfendte Vellyst nyder;
For Elfkov! Du er meer end Alt.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120303">
<head>
    <title>Mistydningen</title>
    <firstline>Forleden som i fulde himmelsk Ynde</firstline>
    <source pages="30-31"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Forleden som i fulde himmelsk Ynde,
Og just med samme aabne Smiil, vi saae
Det ædle, hulde Hierte her forkynde,
MATHILDA hist i Rosen-Skygger laae:
For længst ukiendt med hver en jordisk Kummer;
Skiönt selv i Elysæisk Slummer,
Fremglimtede endnu hiint ömme Vemods Blik,
Hvormed hun fra sit Land og alle Glæder gik: -
Kom Eva, Verdens förste Pige
Forbi; slod slille; saae sin skiönne Datter an,
Og tænkende paa förste Pröve-Stand,
Fornam endnu et sagte Suk opstige,
Skiönt smeltet strax i salig Vellyd hen.
Ja, sagde hun, og langsom vendte
Sit Öie bort, man eens os begge To miskiendte;
Din Siel var aldrig Falskheds Ven;
Og min sig ingentid af Hovmod lod henrive;
Alt hvad jeg önskte var at blive
Ved nye Indtagenhed min Elskte mere kiær;
Hans Liv endnu en större Södhed give
Og giöre mig hans Eie værd.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120304">
<head>
    <title>Meningen i det mindste af en Horazisk Ode</title>
    <firstline>Kommer ædle Venner! lad os nyde</firstline>
    <source pages="32-34"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
    <keywords>holberg</keywords>
</head>
<body>
Kommer ædle Venner! lad os nyde
    Kummerlöse Livets korte Frist;
See hvor flygtigt snelle Aav henglide;
    Graven, ak! os bier alt for vist.
    
Hylder Glæden da; omsonst man klynker;
    Daaren kun Naturens Gunst forskiöd;
Hisset lure Alderdommens Rynker,
    Snart os vinker Rædslers Konge, Död.

Ævig barsk, ham ingen Bönner röre,
    Ligegyldig hæver han sin Lee;
Enten saa vi Fastepræken höre,
    Eller Holbergs Kandestöber see.

Vælde, Rigdom, Skiönhed, Styrke segner
    Uden Forskiel for hans glubske Slag;
Nu en Cræsus, nu en Irus blegner,
    Mueligt denne er vor sidste Dag.

Intet kan den fældte Dom forandre,
    Uformærkt vor Teen fuldspunden er;
Og hver Stövets Barn maae heden vandre,
    Naar kun Parcen Traaden overskiær.

Hytte vi os end for Svenskens Klinger,
    Skye vi end forvorpne Kattegat;
Skiönt man os ei fra Levanten bringer
    Pest, der taer for grovt paa Verden fat:

Tiden dog saa lumskt vor Helsen tærer;
    (Marmor selv jo smuldrer for dens Tand)
Sidste Funke slukkes, strax man bærer
    Dig og mig til Mörheds skumle Land.

Venner, ak! da maae vi alt forlade,
    Hver en Livets Södhed vi har smagt;
Piger, Bisp, Musik, de malte Blade,
    Fire Planker udgiör da vor Pragt.

Flux rovgierrig Arving sig indfinder;
    Gridfk ransages jernbeslagne Skriin;
Og til Tröst mod Sorgens Beeskhed rinder
    Strömmeviis den gamle rhinske Viin.

Munterhed i hver en Mine smiler;
    Glæden skingrer höit i Sorgens Boe.
Medens kiönt den salig Herre hviler,
    Glemt; usavnet i sin kolde Roe.

Nei, saa lad os, ædle Venner, nyde,
    Kummerlöse Livets korte Frist,
Feire Ungdoms Aar saa flygtig glide,
    Afskeds Timen kommer alt for vist.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120305">
<head>
    <title>Amors Forhör</title>
    <firstline>Paa smaa Ting nær, har nu sex tusind Aar</firstline>
    <source pages="35-48"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Paa smaa Ting nær, har nu sex tusind Aar
Vor loieriige Verden staaet;
Og stedfe har Naturens Urværk gaaet
Sin egen fkiæve Gang. Til dette staaer
I
Vil Adams Born de Tamme alrid blive,
En Blanding af Fornuft og Bagatel;
Vil lade fig af Lyders Strom henrive,
Og giore Sielen tit til Sandfens Træl.
Vi arvet har af kiere Fædre
i
Deslige Nykker; men det ikke bedre
I deres Tiid de falig Herrer gik:
Hver Dodelig medtaér af Moders Liv fin Skik,
Dog blandt et laa uhyre Tal,
Der gives een de flede har tilfælles,
Som fnart til ondt" og fnart tii godt kan tælles, '
Men evig dog vor Faible blive Ikaf.
€ 2 Den
)
. » - * - ' V/*
D e n n em l ig S o f t r e n e at e i ik e :
K u n L o th s f o r v o r p n e L a n d sm æ n d f ig r e b e lfk e
T o r g io r e m o d Nojturen-s v i f e B u d ;
M e n o g fa a fp a r k c s de g e f v in d t a f V e r d e n ud.
S k io n d t nu b la n d t a lle J o r d e r ig e s G læ d e r,
E i en paa tu fin d M il e nær
Kan k om m e d en, i A m o r s g y ld n e K iæ d e r
.J. * ■ „
A t f in k e s m ed d en R o llin g m an h a r k i e r :
Saa d o g, fom a lt paa d e n n e K lo d e
E r B læ n d e væ r k o g id e l G a n te r ie *
S e lv (to r f t e h e r t ild e e l t e G o d e,
E r ik k e r e e n t f o r a lle K ie r tie r f r i,
.V a r ik k e d e t, da V e n n e r v i l l e v a n k e
■ •' " • ', * • .,,
D e n k o f t e l ig f t e S p o g paa v o r e s J o r d ;
O g m a n g e n en f o r g l em t e r e e n t h v e r T a n k e
O m P la d s v e d P a tr ia rk e r s B o r d :
M e n i d e t H iu l f p o r T in g e n e n u lo b c,
V i fom m e t id lid t H a r c e le r in g k io b e
Saa h æ flig f ly r t i d e n n e P r o v e -S ta n d,
A t m an e r h ie r tp g la d v o r t L i v e r k u n s c t S p am
T h i pavfle v i d e t faa at nytte>
* 9 . ■* *, ■ >
A t n a a r e n D a g v i V æ r e lf e r om b y t t e,
Og
O g lif t e o ? faa j e v n t al K io d e ts G a n g,
V i c i ik a l væ r e b a n g e f o r at f ly t t e,
M e n n y n n e k a n e n f r e id ig A r flc ed a -S a n g .
H v a d J e r a n g a a e r, I H e r r e r R ig o r f lj e r,
H v i s S ie l e r fom J e r M in e b ifte r,
G a a e I h v a d V e i J e r K lo g ik a b f ig e r t i l j
M e n m id lc r t id i S to a s V æ fe n,
I fam t lig f t ik k e l i g e o p til N æ f e n,
J e g V e r d e n s B o r n fo r tæ lle n o g e t v i ! .
T h i v id e r da i fo r d um s D a g e,
M e n r e e n t fo r f le ræ k k e lig i T id e n la n g t tilb a g e,
F o r m in d f t e S n u u s m a n k i e n d t e t il v o r T r o e ;
A t G u d e r n e f o r G r ille r at f o r j a g e,
F ik o f t e L y f t O lym p u s at f o r f a g e,
O g j o r d e n f o r e n r in g e S tu n d b e b o e .
I la ad an Fæ rd d e p le ie d e at d r a g e
I n c o g n i t o om k r in g, o g fm a g c
H v e r æ d e l V iin d c lo d paa R a n k e n g r o e,
N a a r d e n n e s K ra st b e g y n d t e n u at ta g e
F o r n u f t e n s P la d s, faa h a v d e m a n f in P la g e,
* * * .4 ’
F o r in g e n P ig e d a d c lo d i R o é .
H v a d U n d e r t it d e a rm e B o m v a r i v a g ^ -
O g fa ld t i g r a a d ig U lv e -K lo c !
C g De
De Skielmer Tingen nok forftod at'mage,
Og vidUe fig faa lidelig at fnoe,
At mangen Glut væmodig maatte klao-e,
Naar de med spilte Puds % gottede og loe.
Blandt difie lyftige Perfoner
Var Jupiter ifær fkindbarligen befat;
Og være fig Princeffer, ^Huusmænds Koner,
Med Filten Klokker, eller Demants-Kroner,
Kun det var kionr, vips, havde han dem fat.
Formodentlig Meftieurs, I lelv erindrer
Adfkillige endnu af hans Spilop;
Hvis ei, det paa min Ære ikke hindrer,
Saa stort at giennembladc i Galop
Endnu engang Ovid. Den Mand fortæller
Jer loierlige Prover paa hans Fund;
Samt hvordan Tordneren langt heller,
Gad trippe om ukiendt i Mark og Lund,
Og pusle med et Nord cn liden Stund;
End drikke Thee med Himlens Mamefdler,
Og aagre hos Frue Zeus med rige Pund. —-
Oh Mændl fmukt pafter egne .Ægtefæller,
Og ploier ikke ind paa fremmed Grund;
Sligt
Sligt gier kifns Klammerié. Hvad fkiælicr
Jer Næiiens Gods? nei ufor trod en træller
I egen vide Mark; kort være Hvilens Blund.
Nu, felv en Jobs Taal'modighed kan trættes,
Thi blev tilfidst og Juno recnt catholfk;
Og fvoer ved Sanct Antonius der lættes
Snart ikulle Pind for fligt, og ægte Polflc
Hun ville med den Skurk Cupido danfe:
For ene han dog Skyld i alting var.
Men bie Krabat, jeg vid din Fart vil standfe, f
Om Fingre jeg paa Skaftet ellers har.
• *
Mens Jupiter nu altfaa lober,
Paa Jorden fom en Narrifas omkring; *1 ■
Og fnart en Gunfl: tiltrygler, rover, kiober,
Alt ligefom han feer fit bedfle Sving:
Saa fammenkalder hans Madamme
Udi fin Harm en himmelfk Giæfte-Ret;
Fra hvilken Meder Amor uden Skamme’ /
Vil fikkerlig ci flippe væk faa let.
Til Dommer Bacehus blier beikikket;
Og den der raadte Juno det,
Har paa min Troe for Skrotut ei Bifald nikket,
C 4 Men
M e n m e e n t d e n a rm e S y n d e r d y g t ig t æ t .
M in e r v a, P hæ b e, ■ V e sta, .C e r e s,,
K ° i t h v e r lom itaerk i D y d -beflaaet v a r,
T i l bÆedlem a f d e t h o i c Raad c r e e r e s .
O g lom A f le ifo r -P la d s i R e t t e n taer>
M e n s h e r m a n S a g e n o v e r v e ie r,
A p o l l o i h v e r K r o g om k r in g p a a Jforden f e i e r,
B e o r d r e t at u d fp e id e S k a lk e n s S k iu l ;
T h i d en S ta f e t m an e lle r s p le ie r
A t b r u g e, e r d e g o d e F o lk f o r h u u l.
T a n g 1 iid d en a rm e lille S v e n d l ig h y tt e r *
O g fm u tr en d e faa n em t fr a B r y f t til B r y st,
H v e r t O i e b l ik lit O p h o ld s -S t e d om b y t t e r,
O g f e lv a f d e n n e S væ rm e n h a r fin L y st.
M e n a k ! h v a d k a n f o r S o le n s k la r e G i e
I L æ n g d e n b l iv e d u lg t ?
H v o r v im s Krabaten e r, han d o g faa n b ie
P a a p a ste t b lie r, o g faa g e f v in d t f o r f u l g t :
A t en u h e ld ig D a g m an p u d f e r
D e n f ly g t ig e P e r f o n, d e r fa a r e f tu d f e r
V e d f ig at f e e, fo r r a a d t, o p fn u f e t d e r,
H v o i in g e n M o d e r s S ie l, f a ld tp a a a t h a n k om næ r .
F o r
For just udi en Priorindes Hierte
Var Purken fig henlister i en Krog;
Imedens Pater Pius hende lærte
Et deiligt Suk udaf fin Bonnebog.
Thi notabene, Du lom fikker vanker
Paa Verdens Stie, faml noie dine Tanker;
Pas hvert dit Fied • en ubemærket Steen,
Hvad skeer ? vips vender du i Veiret begge B een.
Men nok om det. Cupido da maae traske
Til Himmels med hvor nodig han end vil;
Hvor alle ham. var rede at krabalke,
Og talte ham i myndig Tone til.
Gefvindt han til Cachottet maae fortrække,
Hvor for at krænke* liam desmcer;
Han for fig tegnet fandr den hele lange Række
Af Ve ogV ok fom nede blandt os fkxer;
Og fom allene ham de vife Mænd tillægge,
Naar de paa Verdens Fuulhcd hugge neer.
Hvor faa end Staklen Diet vender,
Han lutter fæle Billeder kuns feer.
Hist væbner fine morderi/ke Hænder
Den fkumie Jaloufie: i vilde (>ie brænder
En graadig Ild; alt forud Tanken leer
Af iikkr limnke Hævn : Hitt floder
Med afvendt Blik i piinte Ynglings Bryft
Fortvivlelfen fin Dolk.; det ommeHierte bidder,
Og finder Dvale, Dod, men ikke Troft.
Kort, Fallkhed,Meened,Grumhed,vaagne Nætter,
Nags Kummer, Sukke, Taare, Trætter,
Had, Rateric, Alfindighed,
Gikr, Piller, Draaber, Fanden og hans Fætter;
]eg ei engang det halve rigtig veed,
Afalle diffe skiönne Malerier,
Hvori han finder iaare lidt Behag,
Det bed Ile er man ikke længe bier,
At tage fat paa en laa vigtig Sag. •
Vel bad Mama dem grædende at fparé
Det kiære Barn, den lille gode Son;
Men troe, man glemte Venus ei at ivare,
Hun heller maattct tiet med fin Bon.
Der vankede forfærdelige Finter
Om hvordan Paris ei i Retten lad:
Og derpaa faldt et Ord om Pudlet fidftc Vinter,
Hvor loierlig Her Mars i Nættet bar fig ad;
Med flere flige T i n g h u n nodig hore gad.
Den
\
Den flemme Dag frembrod/— Dog forend jeg
fortfætter
Min Tale, er det ei faa galt om jeg beretter,
Hvor beftialfk det laae paa Kloden ud
Saafnart at den var fkilt ved Elfkovs vakkre Gild,
V •
Strax Vildheds Aand fra fæle Trafifle Hule,
Krob frem med alt fit Folgeskab;
Leeg, Latter, Loier, Munterhed.lig fkiule,
Og dorske Jord erkiender lidte Tab
Af Livets allerbedste Glæder:
I dofig Ligegyldighed
Den fynker hen. Redaget Klogskab træder
I vindende Omhyggeligheds Sted.
Formalitæt, Skik, Fordcel ene knytter
Med træven, iisned Haand,
Det fafte, da forst lofelige Baand,
Naar Livet man en Dag mod Dod og Friehéd
bytter.
Kort bitterlig Vankundighed
Indtog igien fit fordums Rige ;
Og grædende de skiönne Konftcr Rige,
Uangrede i fordums Morke ned.
Ja hvad man vist i vore vantro Dage, -
Vil *
*
V i l a n f e e f om P a p if t e r ie o g T a n t-; ..•> i ;
(E n d lk io n t j e g b a n d e r p a a at h v e r t e t O r d e r la n d t)
S e lv K ia n n e t- tab te L y sten at b e h a g e,
O g ik k e m e r e Sm a g i S tad s o g M o d e r fa n d t.
* i t ..
T æ n k da h v o r r e e n t N a tu r e n s O r d e n
F o r p lu m r e t v a r . M e n h v a d, om v i f o r lo d n u
J o r d e n ;
t
( T h i faadan en e i h o ld t m ig e t M in u t,)
O g fu lg t e Irnukt d e n li l l e Gut
I R e t t e n paa O lym p . — D e H o lte F r u e r
M e d v ilt r e B lik o g r o d e N æ f e r tru e r
A l L a n d f e n s L a st o g S k am . H v o r v il d e t g a a e
M in v a k k r e Y n d lin g s G u d ! j e g fa a r e g r u e r
A t T in g e n Ik a l e t h e s l ig t U d f a ld faae.
F o r h o r e t m id le r t id b e g y n d e r,
H v o r i h a n m o d F o r v e n t n in g u d e n T v a n g,
B e k ie n d e r strax f r i e v i l l i g f in e S y n d e r ;
O g rarnfer d e rp a a o p e n r e e n t f o r t v iv l e t la n g
F o r t e g n e l f e paa J o r d e r ig e s G lu t t e r,
S om u d a f A n d a g t e n o g a n d en G a n g
I Sm u g in d i h a n s T em p e l fm u t t e r,
Og n y n n e r h am e n M o r g e n la n g .
É ia !
E ia ! h v a d fik m an h e r -fo r f i r e T i n g at v id e . •
M a t r o n e r, Tom a f H a rm fig k u n d e b id e
I L æ b e n, naar b lo t E l lk o v n æ v n e t b lev,:
Æ r v æ r d ig e P e r fo n e r, fom b e lk r e v . -
R e t paa e n P iæ t d en h e d e H e lv e d -G r y d e,
H v o r K id d e ts L y st en D a g Ik a l e v ig, - e v ig fy d e ' 5
Saa m a n g e n le lv -b e t it le t V iis,,
H v i s m in d f t e K u n st paa D o r e n v a r at f e i e
H v e r D r i v t, d e r b lo t e t H a a r f r a to « *Aortor
fk e ie,
O g fle tte d 5 f to lt t il N æ f t e n s S v a g h e d R u s ;
J a f e lv d e t lille v æ n e N o e r, fom f y ld t e -
J u st D a g e n f o r d e f em t e n A a r j J:
O g i U lk y ld ig h e d e n s S id e r in d h y ld t e
S in fp æ d e -D y d, —* p a a F y h r e n s L if t e sta a e t.
Saa k o r t, fr a g y ld n e S lb t til le e r b y g t H y t t e,
H v e r S ta n d s, h v e r A ld e r s B r o st f o r D a g e n k om,
Æ g y p n lk t M o r k e f e lv e i k a n b e lk y t t e,
H a n s F a k k e l ly f e r h e le V e r d e n om .
N u R a d en fa ld t til h o i e r c 'P e r f o n e r *
O g m a n g e n n ip p e r, t u g t i g N y m f e fik-
U v e n t e t S te d b la n d t g o d e D a n n e k o n e r,
£ o r
For storfte Part af Jupiters Fabrik.
Fra Trin til Trin han faa .fremfkrider *
Omfider Lucifer Ikindbarlig Skielmen rideri
Thi fnart det hele Firmament,
Han har paa Liften fat og endnu ikke endt.
Naturligviis enhver Gudinde
Begyndte til en Slags Uroelighed at finde:
Hvo veed hvad laadan Purk kan pludre frem?
Den fukkerfode Ccres falmer;
Diane faaer forfærdelige Qvalmer;
Frue Vesta gior et langt udtrukken, Hem!
Og Pallas staaer paa Spring at fare
Krabaten i fin ly fegule Tot.
Kort, al den hele pæne Skare
Paa Giod.r lad, og ærgredMig dc vare
Saa dumme at udfætte lig for Spot,
Ti] Lykke Juno felv cn liden Skrupel folte,
At mueligt har tilfidst den Ikiclmlke Knegr,
Kuns faare lidet meer Reipeft
For hendes Majeftæt; og derfor ikke noite
Ar raabe: basta for i Dag;
Vi Reftcn paa cn anden Tiid vil hore;
Man
/
4?
Alan midiertid tilbade o Fanpo-en fore:
Der meer Oplysning maae i denne Sag:
Ved difie trofterige Ord,
Blev Hierrer paa de gode Damer letret;
Hver fkyndre fig fra gronne Klædes Bord
Til bedre Tidsfordriv ved Toilettet.
Dog maae endnu en foie Stund
Forbryderen i Hullet kukel ure;
Skiondt ved hvert Blik paa de forvorpne Mure,
Han fnyfer Hævn og ponier nye Fund.
Omfidcr Juno vilelig betænkte,
Den Ting var ikke værdr ar rore meget ved* o O 3
Alt blev derfor i Stilhed dvftet ned,
Og Amor man igien fin fulde Friehed fkienkte.
Hvorloehan fkiclmfkt, den lilleFyhr!
Og (nup! han floi ril Underverdens Egne,
Alen kors! hvad spilte han for Streger allevegne.
Plat ingen holdt nu længer paa ham styr,
Fra den Tiid af han har bestandig ovec
Sin Kunst i fleng paa hver en Moders Siel;
Thi har en enkelt een end havt en faadan Pæl
I K io d e t, at h v e r P iil han ik k e b lo t h a r d o v e t,
M e n g iv e t S k y t t e n f e lv en H æ l ;
Saa d o g f o r e t a f d ille M a rm o r B r y ste r,
E n M illio n C h am a d e v i l l ig sta a e r ;
B la n d t h v i lk e A u to r f e lv b e k ie n d e r f ig en K r y ste r,
D e r h a r d e svæ r r e tit f o l t S v ie n a f h a n s Saar.
E r L æ f e r, du a f fam m e D e i n u æ lte t,
Saa fu k k e r du v e d fv a g e B r o d e r s B ro st*
M e n h a r d in f r o s n e S ie l i E l f k o v a ld r ig fmelter*
Saa ta e r du til dit S p r o g, o g m ed en D om m e r -R o f t,
M ig um e d lid e n d e f o r k y n d e r :
H v o r lu n d e j e g en D a g fk a l r if te s b ra v j
T h i a n g r e r j e g b o d fæ r d ig m in e Synder>
M e n ta k k e r h am fom m ig d e t v a rm e H i e r t e g a v .
\
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120306">
<head>
    <title>En Hverdags Anmærkning</title>
    <firstline>Den lyse, blide Sommer</firstline>
    <source pages="49-50"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Den lyse, blide Sommer
Med stille Skumring svinder;
Vansmægtig Blomftret daaner
    I moderlige Skiöd.
Snart klare Himmel graaner;
Höiröstet Stormen kommer;
Selv Bölgen Frosten binder;
    Naturen synes död.

Dog, see dens Herre vinker;
Frem Solen venlig iler;
Iislagte Kiæde brækkes;
    Frit rasler Bækken hen,
Forynget Vaaren smiler;
Alt Engens Purpur blinker,
Og Jorderige vækkes
    Til Liv og Lyst igien.

Men ak! naar paa vor Nakke
Kuns eengang Sneen falder;
Först eengang Blodet dysses
    I dorsk Ufölsomhed:
Da ikke mere kysses;
Omsonst man Amor kalder;
Snart Venner, maae vi pakke
    Os mellem Skygger ned.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120307">
<head>
    <title>Trösten</title>
    <firstline>Jeg grumme lidt i Straaet veier</firstline>
    <source pages="51-52"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg grumme lidt i Straaet veier;
Jeg ingen Herregaarde eier,
    Men naar hver Rykker er betalt:
Saa kan jeg med Hr. Bias tage
Mit Alt paa Ryggen,, og beklage
    Den bedste Verden gaaer saa galt.

Dog lâer mig bare Himlen nyde
Den Bagatel, og vil forbyde
    Hver Doctor paa mig Klör at faae:
Saa kan jeg Kongers Gunst undvære,
Og Dosmer-Vælde ei skal ære,
    Men uafhængigheden<note>uafhængigheden] uafhængig heden</note> gaae.

Ja, naar Elysiums Indbygger,
Jeg spanker om i Rosen-Skygger,
    Og ret i Roe mig gotte kan:
Saa er jeg i min Rokelore,
Just liig al Jorderiges Store,
    Og riig som salig Schimmelman.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120308">
<head>
    <title>Voldtagelsen</title>
    <firstline>Hvad var det dog en herlig Sag</firstline>
    <source pages="53-59"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvad var det dog en herlig Sag
Om hele Verden ville kiont forliges!
Da kunde man i muntert Venne-Lag,
Ret tomme fin Pocal i bedste Mag,
Og gotte fig med hvad i VVeflel figcs.
Da fkullevi af Svendlken ei bekriges;
Da ei for Kictterie paa Baal og Kag,
Saa hoit af Kirkens Kiemper ikuile Ikriges;
Da under Themis Sonners droie Slag,
Ei Skranken {kulle frygte Fald og Knag,
Og Trædfkhed ei ved Daarens Kiv beriges.:
Kort fagt, vor Klode blev igien
Det Paradiis, hvortil den foril beftemtcs;
Og da forst glemmelig Candide giemtes
I {kimlet Krog blandt Auguftiner hen.
D 3 Men
A l s n a k ! fast i l t io n e n Dag' v i l a ld r ig l y i e,
F r em o v e r d e n n e u n d e r lig e J o r d ;
H v o r T v e d r a g t s f o r t e A a n d e r e v i g f n y f e
M o d E n ig h e d o g F r e d, o g o f t e 'k y f e
M e d g i f t i g t B lik, d em f e lv fr a B r o d r e -B o r d .
J a h v o r e n d a a b en b a r e V o ld to r Jætte,
S in f ræ k k e N æ f e h o it i S k y e n o p :
O g K io n n e t v i l m e d M a g t fin D y d a stræ tte,
F o r v i l l ig t d e t h a r fa g t til K i o b e t : t o p .
S l ig V a a n d e m a a e d e n a rm e G r e th e k la g e
E t f e i f t c n a a r ig t, v e v e r t Pigebarn-
H v i s h a a rd e S k ie b n e b lev^ a t /k u l l e fm a g e,
I A rm e n a f er r e t f o r v o v e n t S k a rn,
D e n K u n d /k a b s b r u g t, M a d a n ie r fr it to r p lu k k e .
M e n m a n g e n G lu t har k om m e t til at fu k k e,
D e r u f o r f ig t ig L y f t e n ra ad c lo d,
F o r P ræ sten h a v d e la g t : m in P u t t e, væ r faa g o d .
H e r, d e t t e v a r / l e t ik k e S a g e n ;
T h i b le v o g lille G r e th e v r e d .
P e i I o n e n s S k iæ n d le l læ g g e s m a a e f o r D a g en *
J o L o v o g R e t i L a n d e t e r h u n v e e d .
F i l b itte r K la g e f o l g e l i g in d g iv e s i
D o g
l
D o g v il h u n ju st e i F y h r e n fk a l a fliv e s .
S om e lle r s T u g t e n e r f o r fa a d a n L e g,
Saa h a a rd e e r e i m in e L a n d sm æ n d in d e r ;
V e l m 'u e lig t m a n i g am le D a g e fin d e r
E x em p e l paa cn faadan g o r h ifk S t r e g j .
M e n h i» e u b a rm h ie r t ig e M a t r o n e r,
B a r o g fa a fo r t e H o f e r o g G a r n e t ;
O g v o r e S ig v a r d if t ifk b lo d e K o n e r,
S e lv G r a t ie r n e l ig n e p a a en P le t.
N o k G r e th e m ed fit S o g sm a a l k om m e r,
I n d f o r d en f t r e n g e, h o i t ’ o p ly f t e D om m e r,
H v o r o g d en f lem m e V o ld sm a n d m o d e m a a c :
D e r y t t r e r r e t f o r a r g e lig e F in t e r,
H v o r lu n d e f e lv i h v id e f t F l c f k er T in t e r,
O g m e e r a f fam m e S la g s ; a!r f o r at fa a e
S in C o n tr a p a r ts B e fk y ld n in g fvæ k k e t,
O g D om m e r e n f o r l e d e til at t r o e,
N a tu r e n h a v d e J om f r u e G r e th e g iæ k k e t,
O g at d e r v a r lid t S k y ld h o s b e g g e to .
N u fad d e r o g i G lu t t e n s fo r t e O i e,
E n I l d, e t B fik, e t f e lv j e g v e e d e i h v a d :
M e n r ig t ig n o k, d e r n o g e t faadant fad,
D 4 S om
S om k u n d e g r um m e fn a r t e n s T a n k e r b 6 ie,
T i l M u c h g h e d e n om en Im u le T a n t
P a a G r e th e s S id e, o g at F y h r e n fa g d e fa n d t.
H e r D om m e r f t i lg e l ig fom v id ste
A f f ik k e r S e lv c r f a r e n h e d, h v o r le t,
H v o r h u r t ig K id d e ts L y f t f i g in d k a n lif t e
I D y d e n s T em p e l, naar e i lu k k e s tæ t:
O g f e e n d e d e su d e n d en b e fk y ld t e,
J u f t e i i S k ie p p e n m e g e t f y ld t e ;
E n lid e n, r a lk, d o g fp in k e r, ty n d P e r fo n,
M e n P ig e n d e r im o d faa tr in d fom e n M e l o n :
H e r D om m e r e n, j e g f i g e r, fom alt d e tte,
H e e l v i f e l ig til E f t e r ta n k e to g *
B e g y n d t e f o r f t P a r y k k e n lid t at le t t e .
O g b la d e d e æ r væ rd ig i fin B o g :
H v o r p a a h an f ig til K la g e r in d e n v e n d t e,
B e jam r e n d e d e t V a n h e ld h e n d e hæ n d te,
O g lo v e d e h u n f ik k e r t flcu lle fa a e
A l d en E r f ta tn in g L o v e n b y d e r .
Paa en faa fræ k, la a lk am m c l ig F o r b r y d e r
E x em p e l r e t d e r sta tu e r e s m a a e ;
„ F o r, j e g m it B a rn, e i an d e r v il f o rm o d e,
E n d T in g e n j o fu ld k om m e n r ig t ig e r ;
° S
(
Og at det var Ret ikke med det gode.
Krabaten haides Ære kom for nær.
T.ni det var flernt; jeg vii det bedste haabe: .
Men om hun havde strax begyndt at raabe,
Og fprættet kiækt og givet ham cc Puf;
Sligt gaacr dog ei faa ganike i en Ruf;
Saa havde vist Perlonen lidt betuner,
Sin Pibe ind igien i Sækken purret.
Hvad mener hun mit Barn? Siighun kunsfrem:
Men Hovedfigen felv for Guds Skyld ikke glem.cc
Nei rigtig skal jeg ikke, fvared’ Grethe,
Her Dommer kan forlade fig derpaa,
At Tingen juli i alle Maader skete,
Som det i Klagen llaaer: men da jeg faae,
Hvor grummelig han puffede og Ivedte,
Saa giorde det mig ondt, og af Blodhiertighed,
Jeg bukked’ mig kanskee en lille Smule ned.
Vel, mine Herrer, bor man ikke prife
Med Billighed et faa oprigtigt Noer?
Man nu om Kunder neppe mig skal vile.
Slig Aabenhiertighed paa vores jord.
Dog derfor man af Grethes Tale,
D 5 Ei
E i m a a e A n le d n in g ta g e at a fm a le
D e t h e l e fm u k k e e i e g o d e K io n,
S om om d e t v a r t il D a a r lig h e d f o r f a ld e t :
Saa h v a d d e r V o ld u r ig t ig b liv e r k a ld e t,
E r b lo t en h o i f t in f tæ n d ig f o i e t B o n .
K u n s { lem m e S k a rn k an fa ad an t tæ n k e,
D e r {lutre fr a h v a d f e lv de g io r e k a n ;
M e n d e fk a l o g til S t r a f i M o r k h e d s L æ n k e,
Sm u k t f v e d e h o s d e n fo r t e B u flem a n d .
O g faa fk a l h v e r, fom K io n n e t s P r iis f o r r in g e r,
H v e r J u v e n a l, h v e r m o r k, in d b ild lk P e d a n t ;
D e r b lo t a f H æ v n fin K la ffe r -S n a k f r em b r in g e r .
F o r han fig i fin R e g n in g p u d f e t fa n d t.
M a n h u lk e b lo t h iin R o m m e r - M a r ty r in d c,
H u n e n e dæ m p e r al u t id ig G r iin ;
L u c r e t ia d e r k y d lk e B lo d lo d r in d e,
F o r Satan p la g e d e T a r q u in .
V e l fa n d t, at f o r b e n æ v n t e fm u k k e F r u e,
S in I v e r d r e v, m ig f y n c s n o g e t v id t ;
H u n læ n g e n o k m e d K n iv e n k u n d e tru e,
M e n f t ik k e til f o r A l v o r, d e t v a r lid t
l 1 o rm a f t e l ig t : d o g d e t v a r H e d n in g -K r o p p e,
D e r v a n k e d e i S y n d f e n s B lin d h e d om ;
D e
D e h o r t e faa e i h i em m e 'h i f f e t o p p e,
M e n n ed i T a m r u s b la n d t a n d e t U r o i k om .
E e n T i n g j e g d e r fo r m a a e e n d n u a nm æ r k e :
H v i s G lu t t e r, I, fom G u d f o r b y d e, fa ld t
B la n d t R o v e r e, d e r b le v j e r alt f o r R æ rk e,
Saa r e e n t om Æ r e n s R o f e n -K n o p d e t g a ld t ;
D a n a a r e n d o g v a n h e llig H a a n d d en p lu k k e d ’
M e d V o ld o g M a g t, i y n d ig f t B lom f t r in g a f ;
O g n o ta b e n e I J e r f e lv e i b u k k e d ’,
M e n k iem p e d e m o d O v e r la f t e n b r a v :
Saa m a a e I d e r fo r ik k e r e e n t fo r fa d e,
O g r ræ d en d e i R om m e r in d e n s S p o e r,
A f Æ r g r e lf e f o r k o r t e unge* D a g e .
T h i f k i o n t i g i e n d en a ld r ig m e r e g r o e r,
M a n d o g ig i e n n em L iv e t f l ip p e r ;
J a tit e n d o g fa a t em m e l ig b e q v cm t ;
M e n d e r fom f d v m an T r a a d e n o v e r k lip p e r,
O p ta e r F r u e A r r o p o s . d en T in g fo r b if t r e t flem r .
StevS
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120309">
<head>
    <title>Stevnet</title>
    <firstline>Du, hvis stille Straalers Glands udbreder</firstline>
    <source pages="60-62"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du, hvis stille Straalers Glands udbreder
Lys og Haab i Mulmets taufe Nat;
Naar du venlig Vandringsmanden leder,
Gienncm vildlom Orkens fkumle Krat.
Skarpe Syn hist allerede Ikimter
Ellkte Hiem, hans Onikers Oiemed;
Glæden i hans Blik ved Skinnet glimter,
Freidig gior han sidste lette Fied:
Blide Maane du og mig ledfage,
Sikkert styre du min fnelle Fod !
Hver en Morkheds Rædfel du forjage,
Ingen Uven komme mig imod!
Jeg ei agter under Nattens Dække,
At berove Gnieren frt Guld ;
Heller ikke Hyrdens Fold at brække,
Ranende hans Alt i Hiordens Uld,
Ingen
l
Ingrn fort, udædilk Drivt mig forer
Fra mit Hiem paa eenfom 6de Sti;
Gader, I mit Hiertes Onlke horer,
Er det reenr, laa Itaaer mig gunftig bi.
Hvad jeg foger, er min elikte Pige;
Klare Maane, hun er skiön fom du;
Muelig hendes Bonner for mig flige
Op fra hulde Bryst i dette Nu*
Bedste Glut! jeg iler; Andes Fielde,
Zaras Ørkner, Orellanas Fart,
Rokke kan mit Mod, men ikke fælde;
Ellkovs Vinger fortne Veien fnart.
Held mig! giennem hine Skygger hæver
Sig det Sted min Siel imode floi:
Du, lom det befkyttende omfvæver,
Milde Amor, du mit Ønske foi{
Hvilk til min tilbedede Anine:
Ventende din Carl ved Egen staaer;
• Ingens Rofer frilkere end mine
Smykke Ikal din Stottes gyldne Haar,
Lille
Lille Gud! hav Tak, jeg Tegnet kiender,
Hiffet flagrer alt det hvide Flor;
Snart dutil min Barm Anine fender;
Amor, hvor du gior min Lykke stor!
Ha ! hun kommer der min Hcrskeriride,
Yndig, Skovens lette Nymfer liig.
Hulde Maane, du dit Slor ombinde
Sikkrende os mod hver Fiéndes Sviig!
Omme Glut! o h ! fynk i dille Arme,
Læn dig tii din Carls henrykte Bryst J
Nær ved dig hver provet jordilk Harme,j
Smelter hen i paradififk Lyft.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120310">
<head>
    <title>Friemodigheden</title>
    <firstline>Ved hvert et Livets Albuestöd at flæbe</firstline>
    <source pages="63-65"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ved hvert et Livets Albuestöd at flæbe,
    Saa mangen gammel from Matrone kan;
Men freidig mod sin Skiebnes Ugunst stræbe,
    Dertil er Viisdom selv ei tit i Stand.

Dens Siel er kiæk, fom ingen Modgang bukker*
Medltyrket Mod han staaer dens tunge Slagf
Skiont inderlig endog Naturen fokker,
Spaar Minen dog en mere heldig Dag,
A f dette raske Folkefærd Dorinde,
Her Claufes kiere Ægtefælle var3
Der lom en fordums ægte Martyrinde
Standhaftig al fin Barfel-Svie bar.
Thi
Thi fra den Dag Frue Eva lod lig lyfte
At nippe lidt af den forbudne Frugt;
Det fved til Klonnet, felv til dem forn kyfte ’
I al bchorig Hovilkhed og Tugt,
Men fom Lucine uforlkammct nolte,
At bringe Tingen i lin rexte Gang;
Her Claufes angergivne Hierre folte
Sin Kones Nod, og ejvad en Jammerlang.
Til endelig han reent fortvivlet fkriger :
Gud! maatte jeg en god Forlosning fee;
Saa fvær jeg paa, og flraf mig om jeg fviger,
Det aldrig flcal i Verden mere skee, —
Oh! fode Mand! afbrod hans Ægtefælle;
Band ikke, fligt heroven er beitemt;
Jeg har desuden hort Mama fortælle
Det anden Gang er ikke halv faa flemt.
Thi kiere Claufer, ei for noget fværger:
Og allermindfl: laa fi ilf ende cn Ting;
Jer Afmagt ei Naturens Bud afværger,
Den fnoer Jer ved Næfen lnart omkring.
Og
%
Qg T, fom held Madamer eller Fruer,
Som bode maae for Oldemodsrs-Proft;
Lad Verden fee, I ei for Isåren orner,
Men felv en Dag gier Dottre latnmo Troft,
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120311">
<head>
    <title>Bankerotten</title>
    <firstline>Jeg ikke kan de mörke Siele lide</firstline>
    <source pages="66-74"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg ikke kan de mörke Siele lide,
Der med ukierligt Oiekaft,
See Alting stedfe fra den forte Side,
Og Verden troe en Bolig blot for Laft,
Vist nok der har en hoben flemme Streger,
Saa lumfleeligen liftet fig derind;
Fornuften længe nok i Often peger,
Men Lidenskaben gaaer for fulde Vind
I Ve st, og torner fnart paa Siær og Klipper,
Hvor Seileren elendig strande maae ;
Ja hvis den end ufleadt fra Faren flipper,
Sin Undergang den dog for Oine faae.
Men uden al Barmhjertighed at nægte,
Der ingen Dyd er mere til;
Det er for kiækt for Lucifer at fægte,
Og give ham aldeles vunden Spil.
Man finder endnu mangt et ædelt Hierte,
S om
Som varmt for ajle milde Dyder flaaer;
Der bioder ved Medbrodres bange Smerte,
Og omhedsfuldt forfoder Armods Kaar.
Der gives endnu redejige Venner,
Som et faa ffolt, faa herligt Navn fortiener;
Ja Lykken mig endog faa gunftig var,
At i min ringe Kreds jeg felv dem truffet liar.
Thi væk med Klynkerie; jeg hader
De evigvarende Jeremiader:
En Heraclit gior kuns en dum Figur.
Hans Kameiat det giorde lidet bedre;
Pnantafter begge, fom hos gamle Fædre
Har lagt % kiont for mange Aar ril Luur.
Vi andre fom endnu i Verden fpanker,
Lad os af flige Narreftreger lee;
Og tage mod hvad Godt i Livet vanker,
Saa roeligt og fornoiet fom kan flcee.
Ja naar os en af hine Herrer kieder
Med alt for from, ynkværdig Pdlfefnak*
Og propped fuld af hellig Iver fveder,
Ved Tanken om det flemme Osjle-Pak,
Som denne fule Verden indbefatrer;
Saa lad os kierlig bare os for Latter,
E 2 Men
Men medens han med Satan er i Færd
Erindre os med Lyst et Træk fom dette her.
En Handelsmand, lom ved fin Fliid og Moie,
Var kravlet nær til Vclstands Spidfe op,
« •
Fik pludfelig en Taage for fir Oie,
Der voldte ham et hæsligt baglends Hop.
Med andre Ord, den vennehuldc Lykke,
Der hidindtil faa naadig til ham faae,
Begyndte nu at faae fin gamle Nykke,
Og tage ret det fure Anfigt paa.
Det lyntes just lom cm hun havde fvoret
Den arme Mand fin Undergang;
Snart var en Fond, fnart var et Skib forloren
Og for at ikke gidre Tiden lang;
En ægte hollandlk Bankerot fuldendte
Tragedien, hvis fidftc Seene blev,
Hun Rettensmidler lod piano hente,
Som allermindlte Stumpe felv belkrev.
Der var den stakkels Svend i knibe; T
Et Middel han allenc til kan gribe,
Og dette er at prove paa hvorvidt
Hans Creditorers Godhed strækker $
Om
Om mueligc ei den Tanke noget fvækker
Erindringen om Tabet de bar lidt:
At Skylden ei var hans; at Vanheld, ikke
Uredelighed, Trækker eller Kneb
Var Aarfag i han maatte paa lig flikke,
Da grumme nødig han ni iaadan Redning greb.
Som tænkt, hiagiorr; hvorpaa han henter
For Lyler irem de bedste Dokumenter,
Der vife Sogen ikke er Da stem :
Saa naar man bare Tiid ham ville give,
Hver Doit betalt dem flcullc blive
Og det faa vist fom to og tre er fem.
Nu, Herre Gud, vi Ufielrygge lover
Iblande en Ting, ei airid bliver holdt;
Langt fra j.*g flige Kattefpafer hover,
Men ofre Nod lidt Glemfomhed har voldt.
Dog her var ganike ingen Muferedcr;
Hvert Ord var meent og kom fra Hiertens Grund:
Thi skiönnes og derpaa, og man ham beder
Kuns uforfagt at aagre med fit Pund.
Han Hielp ei mangle flcal; og faa fremdeles, —
Saa Manden alt begynder at faae Haab,
Hans
Hans Saar med Tiden mueligt kunde heles,
Og Himlen ei var'dov ved Stevets Raab...s
,v
Uheldigviis en gammel fed Phi-lister
En Fordring paa tre tufind’Daler har;
Og d-,nne Knafi er laa forgiftig bider,
At ganlke ingen Grunde han antåer.
Men uden chriftcn Kierlighed låer putte.
Den arme Mand i Stadens Slutteriej
• • *
Og bander paa, at for han låer fig prutte '
En Skilling af, han ikulie for deri
Hans hele Levetid ham fode:
Saa fparer han fig dog om ikke meei\
Den Ærgrelle paa Gadm ham at mode,
Og hindrer ham at fnydc fjyer.
Scaalhiertedc Krabat! fy, lad dig rore.
Og Staklen tkienk fin Friehed kiont igien, —
* 5 Men hertil har Perlonen intet Ore,
Lad, figer han, kuns Herren fidde hen;
Og laa han maac. — Imidlertid begræder
Familien utroftelig* fin Nod;
Og vel bekiendt tilforn med Livets Glæder,
Nu dobbelt foler Lykkens Dolkeftod«
Al
/
-t j
Alt provet er forKnafien at formilde,
Men det cr bare Ord at 1 pi Ide :
Han fvorct har, og hans Samvittighed
Er ak for killen til han bryde tor fin Eed,
Dog HaabersGnifl med Livetforfi udflukkes,
Hvor fvag* endog den ulmer i vort Bryfk
Hvad om endnu engang for Svenden bukkes?
Den Muelighed er fagtens værd en Dyft:
Saa tænker Fangens ædle Son, og kalier
Sig ydmygst for den haarde Rykkers Fod ;
Hvis Medynk han med al den Ild antåfter,
Der giennemvarmer fyrig Ungdoms Blod.
Og under Bonnen fvulmer bange Hierte,
Og OmhedsTaare g^lindfer paa hans Kindj
* * Og Oiet fkildt er talende den Smerte,
Hvis Qval omfpender fromme fonligt Sind.
Om Friehed blot han for fin Fader beder,
Om intet meer; Med Himlens Hieip de kan
Endnu forvinde Lykkens Grufomheder,
Og iec fig fat igien i bedre Stand.
,,Oh maatte De dog rores! alt ikal blive
Betalt til sidste Skierv; og for at give
Dem endnu mere Sikkerhed, tillad
E 4 Jeg
Jeg maae min Faders Plads i Fængflet tage ; *
Euas han i Roe maae ende fine Dage,
Saa gaaer jeg felv endog i Doden glad.«
Nu Gamle, Jaer Du endnu Dig ei boie,
Er endnu iisnet Eryst .for Medynk lukt ?
Du vakler ah; laa fkynd Dig kuns atfoie
Den adle Ingiings Bon og trdst ham firmikt.
Det gidr han og, ham kierlig Haanden byder*
Og trykkende ham dmt til hulde Barm,
Bevæget flux i dille Ord udbryder:
Kom hid, min Son, flyv i en Venne-Arm.
Ah er forglemt; Din Mine, Udtryk rober
Et Hierte man for ingen Rigdom kidher;
Jeg har en Datter * Du- er hende værd.
Vi frrax vil gaae at faae Din Faders Minde;
En anden Du i mig skal. stedle finde,
Fra dette Gieblik jeg kiv Din Skyldner er
Sec det er eet Beviis, at Verden ikke
Saa reent forvorpen er lom nogle troe;
Og at der, fkidnt en Slump i Skarnet flikke,
Dog ogfaa kionne Folk paa Jorden boe.
Vilt nok, de fordums ærkefronime Side
Er
lir mi omfhuider grumme rare Syn,
Kuns faa lom jo for Mammons Alter knæle,
Og Losnet er : nok Dyd, men forti: og frernmeft
Gr vn*
Dog faa det Jod alt i Horaces Tider, *)
Ja længe fe!v for han af Skallen krob:
* ♦
At nyde er faa fodt; det alle gider,
Den Apttraae hænger i vort Svdb.
Men veed man at den Haand, der dannede vor
Klode,
Og bod os fmaa Perfoner den beboe,
Afmaalte lelv hvert Onde og hvert Gode,
Og Giften ved Qvinqvinas Fod lod groc:
Sta lommer det ei Skabningen at fporgc,
Almægtige, hvi giorde du det faa?
Det bedste er at lade Himlen forge,
Vi fikkerr paa dens Forfyn stole mane.
Ja naar jeg leer Naturens Herligheder,
Dens Majeiiæt, dens Rigdom, Ynde, Pragt,
Taknemmeligt mit Hierte ham tilbeder,
Som gav i arme Dødeliges Magt,
Ar nyde i Ufk'yhiighe-d de Glæder,
Der imigre her tildeel te jorcifk Sands *
E g Ipdviruts
post numvm*
Indtil m # ind til hine bedre træder,
Der folge Uforgiængdigheds Krands.
Den Venner lad os fee engang at vinde*
Men midlertid vi pusle her omkring,
Hvis og vi flculle mellemfiunder finde,
At Verden var en fnurrig Ting:
Vi ligefuldr dog foge vil at flide
Vor korte Tiid i llille, jævne Mag;
Og ubekymret hen ad Banen glide,
Ei onske, frygte Livets sidste Dag.
Ja naar en fuur, -fortræden, vranren Klynke*
Med fkimlede Sentencer om fig flaaer *
Saa trække vi paa Skuldrene og ynker
Den arme Mand, hvis Siel laadan i Taaget gnaer.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120312">
<head>
    <title>Beslutningen</title>
    <firstline>Saa fik det dog omsider Ende!</firstline>
    <source pages="74-76"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Saa fik det dog omsider Ende!
Vel, lig da der fordommelige T6i ;
V i to llcal a ld r ig til h in a n d e n m e r e k ie n d e,
Du
/
\
Du var mig denne Gang en Smule drSf. '
Men laer jeg ogfaa nogentid mig lokke
Igien til dig en Narre-Streg:
Skal Venus felv mit falle Forlær rokke
Ja vække Tanken blot om Syndfens Leg':..
Saa gid der en ufynlig Haand maae iisne
Til Straf hver fyrig Draabe'af mit Blod! ^
Gid fra det Oieblik mit Vælens Blond! henvisne
Forevig ned i fidlte Rod! — „
Saa raaber Sangvinic i det han kaffer
Paa Gaden hver en Æfeulaniik Red;:: T
Taér Hatten, hen til unge Venner, hader;
Befiæler, deler Munterhedens Fed *
Indhenter freidig længe favnte Gode*
Paa Livets Glæder tommer Glalfetudj
Er bedre lelv end Jupiter til Mode; . f
Befynger Ellkovs huiderige Gud; i
Rodmodet bander Vægteren der kalder;
Gaaer, moder, dandfer, dirrer, kiemper, falder*
Og næde Dag med fonderknufet Aand,
Modtager Trod igien af Doctor —’s Haand.
■»
Trod! horer jeg en ivrig Læfer fkriger;
Nei Pidik Krabaten har forxient;
Vel
Vel, lid ham fa ae dem, aet'mig intet feer,
Han med os begge ro er lige nær bekiendr.
Jeg kun for Loiers Skyld anforer
Hvor fnurrigt det i Verden stundom ganer;
Hvad Vei enhver paa Livets Bane kidrer,
Han lclv ved sidste Bom ril fvare faner.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120313">
<head>
    <title>Indbyrdes Oprigtighed</title>
    <firstline>Erfarenhed er dog en herlig Ting</firstline>
    <source pages="76-78"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Erfarenhed er dog en herlig Ting;
Far fkidnr man fommetid den neger dyrekiober,
Saa lærer man igien der rette Sving,
Og ikke meer fom for i Taaget lober.
For sidste Gang i kiedfom Pige-Stand,
Gik Solen over Grethe ned til Hvile *
Thi bad den unge Kones raske Mand,
Sin halve Siel til Brudefen-jen ile,
H a a s læ n g e o n lk t c C an a an .
H v a d
Hvad Kone vel fig bare for at fimile
Et kierligt Ja til ilig Anmodning kan?
Men Grethe desforuden mindes
Her Menfes Ord om Qvinde-Lydighed;
Ved forke Vink hun akfaa villig findes,
Og putter fig i Duun til Næfen ned.
Den kiere Ægtefælle hopper efter,
Og med en trocfalt Aand
Bcfiræber fig af alle Livlens Kræfter,
At knytte ret for Alvor Hymens Baand,
See naar man nu fit Embed har forretter,
Hær om man har trolig ilicir;
Man finder fig naturlig noget trætter,
Og gier fig til at fpoge, fladre lidr,
I fligt et Mellemrum Hans klapper
Med venlig Haand den væne Grethes Kind
Men just i det et fyrigt Kys han fuapper,
Gier Fanden ham det fære Galskab ind,
At leende fin kydske Mage lige;
Hor, veed Du hvad min rare Tos?
Nu kan Du troe jeg aldrig Dig ileal fvige,
Men eller cr jeg dog cn fnurrig Knos:
For havde Du trofkyldig forhen fdiet
Mit Onske, skiöndt jeg mange Gange fvor5
Jeg muelig nok i Enden havde loiet
Og ladt en anden holde Ord.
Ja tænkte jeg det ikke, raabte Grethe;
I Mandfolk kuns en-Spog af Meeneed gior;
Men viid min Ven, just derfor det ei Jtkete;.
Desværre! jeg er bleven pudfet for.
Thi foger aldrig at forvilde
Et Gimme-Lam fra Dydens Faarefti.
Den fom for andre lægger Trædfkheds Hilde,
Blier lommetid forviklet felv deri.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120314">
<head>
    <title>Hjemkomsten</title>
    <firstline>Hvor kort dog ei vort svage Syn sig strækker!</firstline>
    <source pages="78-102"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvor kort dog ei vort svage Syn sig strækker!
Vi lobe tit begiærlig for at naae
Det bnlkte Maal, hvis Ende os forflerækkér,
Og
Og fom vi nys faa fro i Mode faae.
Men Ikidnt os denne Taage leder
Iblandt paa en og anden uret Sri;
Ja uformærkt den ikumle Grav bereder,
Som fikkre Fod uventet fynker i:
Saa har dog Himlen intet bedre givet
Sin Skabning, end just dette rykke Slor,
Der dækker hver en Ud ligt over Livet,
Og hæves forst naar lamme engang doer.
Lad derfor Stovet ei formalle fig at trætte
Imod Almægtighedens Gud;
Og stolt af ringe Vid, at ville rette
Hans vile ubegribelige Bud. ............... '
Den Haand fom dannede det hele,
Som Kloderne beftemte Grændfer fkrev,
Opholder end dets allermindste Dele,
Dets falle Orden aldrig rokker blev. ■
Hvad Forfyns Aand den iaadant just hefternes,
Ei Dodeliges Indfigt grandfkcr ud;
Nok Troil for den, fom aldrig glemte.
Der ene var en god, en kierlig Gud.
D o g
Dog mindste Orm fig under Smerten vaanderj
Ufolfomhed kan ikke kaldes Dyd;
Naturen efter famme Lov udaander
Sin Vc i Suk, fom i fin Latter Fryd,
Lad længe nok en indbildfk Zeno prale
Af klippefast Standhaftighed;
Lad Seneca med bedile Farver.male
En Siel, fo in ei af Skrobelighcd veed:
Hiins Kiækhed ingentid blev fat paa Prove*
Hans Lære faldt ham folgelig ei fuur. *)
Os* da den sidste fknlle fin udove,
Han giordc kuns en jammerlig Figur.
Men skal endeglaa Folesloshed være
En faadan philofophifk herlig Ting:
Saa vil en Irokefer Prifen bære,
Der leer ti tufind’ Pinfier rundr omkring
Sin Pæl; og ubekymret fkuer*
Hvorledes tømmeviis de lumske Luer, .
Si?- nærme hvidende hans kiækkc Bryih
Ja medens Trods og Hevn hans Mine truer, ■
M e d
*) Thi at hænge fig i fit 98de Aar> af Ærgrelfe for en
brækket Pinger, giver ikke ttor Selvfornægtelfc tilkiencie.
Med stadig, uforandret Roit,
Hans vilde Sang et freicligc Haab udcrykker;
Til hyllet ind i Dodcns ikumle Skygger,
Han lynker ved den fidiic Tone hen,
Vis paa i bedre Land a: Fædre fee igien.
Vel landt. Beundring fligt et Syn opvækker;
Vi studlende betvivle hvad vi fee;
Men Kummers ranfe Taar vor Siel tiltrækker,
Og imelten de vi fole Bro dr es Ve.
Hdiviik Herrer derfor, fora tilrede
Sentcnfer har ved hvadfomhclst et Fald:
Jeg for jer egen Skyld vil hermed bede.
At palle hver ilær ilt dyre Kald j
Og ikke spilde Tiden med at læfe
Min ringe ubetydelige Bog;
Det fparer mangen Krollo paa jer Næfe,
For her i Verden har nu hver fit Sprog.
I Eders kan faa deiligen udfore *)
Jeg
*) For Exempel; . Guds Ba»iid]iertighed kan ikke tilgive
dem; hans Retfærdighed, maae fordre Pisevn, og
mange hundrede ' Mmndkcr vil i deres sidste Time
fukke -over dem. —æ PIvo fom Roder an imod eet
af Guds Bud, Roder an imod dem alic, vid.
InquiJlt. Prctoc. pag. yj.
F'
Jeg provet har dets aanderige Fynd,
Gud frie mig fra det tiere at hore.
Han Itraffe ei faa haard Jig min Synd,
Men ædle Venner, I, fom ikke loge
Forargelf: og Gist hvor ingen er;
Som rolig L vets korte Dag henfpoge,
Og Godhed for enhver Medflcabning bær:
Som ikke Folk ved Hals og Haar omvende,
Og for de ei dogmatifere kan,
Dem flux fom andre Kieltringcr forfende,
Til Graads og Tænders Gnidfels hede Land
For Eder kuns, jeg diffe fmaa Ting fkriver,
(Smaa, men mig undte Skiebnen ikke meer;)
Dog, hvis en Times Morskab de Jer giver,
• •
Mit Onske jeg fom Digter opfyldt leer.
Til Giengield, kiære, værdiger at fige
Et Ord for Autors Hierte, om I hor,
Zeloterne for beftiallkt at fkrige,
Og troe, det skiönner paa Jer Godhed fom det bor.
Men altfaa egentlig til Sagen:
Jeg længe nok har fnakket uden om ;
Hvis Læfer, Du har endnu ikke Smagen
Aide-
> •
83
Aldeles tabt, velan, faa med mig kom ^ •/
Jeg for Din Moie Dig ilcal underholde
Med ret et grumme traurigt Eventyr;
Om hvad Fortræd den Elfkov kan forvolde,
Samt hvordan tit dens Lylt er uforskammet dyr.
Thi vider da, Eugen og Cephalide,
To eiegode tækkelige Born:
Huil yndig fom Gudinden felv fra Gnide;
Han fmuk fom Fyren, der kom til at ride
• %
Ufporet op til Himmels paa en Orn; *)
En herlig Sommeraften fik den Grille,
At troe, Naturens rene Mening var,
De hen i Tiden fkulle foreftillc,
Det allerbedst udlogte Ægtepar.
Er nu en faadan Sats tilborlig klaret,
Saa flutter man lig fort en grumme Vei;
Og mangen kiælen Glut har derved fparet
Sin Elskere en vranten Faders Nei,
Her denne Frygt faa stort dem ikke trængte,
De altfaa ei faa dybt i Skriften gik:
F 2 Men
Al Verden liar h6rt tale om Fraken Hebes Vanheld,
famt hendes Eftermand Ganymedes.
Men Ligemand i Stand og Midler tænkte*
De mueligt nok'Forældres Minde fik.
Saa efter nogle Snurrepiberier,
Af hvad der hor til Kierlighed y
Og fom for Tidens Korthed jeg fortier,
Da felv, godt Folk, jeg troer I dem veed:
Det blev eenftemmigen beflutter,
At næfie Dag min gode Her Eugen,
Forfogé fkuiie paa hvor ubetuttcr,
Han kunde staae paa fine Frier-Been.
Som fagt, faagiort; Ferfonen taler
Sin Sag med faadan Fynd, medfaadan Ild afmaler
Sin Kierlighed, Henry kkelfc* fin Trang;
Fortæller om, hvorlunde han skal være
Saa god en Mand, faa lydig Son; skal bære
Saa villig Ægtemandens Kors og Tvang;
Og flere skiönne Sager: faa .omfiuer
Papa, fom ei laa galt Partiet lider,
Med Ægtefælles Biefaid fmækker ti!,
Og troer hans Datter fom en Dronning leve vil.
Paa Glædens fnelle Vinger higer
Den lykkelige Frier ti! fin Brud.
G an.5,
Gang, Mine, Blik, alt Jaet hende figer,
Endnu for Læben flammer ud
Den Fryd, hvori hans Hierte fvemmer.
Berufer, henrykt piudfeiig han glemmer
I denne Fini Afholdenhedens Eua *
Og megen Drivt i fin Vankandighed fornemmer,
Til strax at hylde Ægteskabets Gud.
Til Lykke Gluttens Dyd var faare vel befæfiet*
Ja Ikiont Cupido havde hende qvæftet
Paa jufi det allerfoleligflc Sted :
Bieraldt hun dog ei flige Garnener,
Aled mindre vifle Cermonier
I al Refpeci og Ære fulgtes med*
Til da Perfonen altfaa maatte noies
Med Kierlighedens Sportler., dem han fik
Saa rige, at hans Nod let kunde doies,
Til Gage-Tiden engang leiv indgik.
Hvert Oieblik var fuldt, hver Tanke
Saae fro mod jordi/k Glædes Fylde hen;
Og inden Tvangens fnart nedbrudte Skranke,
Alt forud nod den Fryd da ville vanke,
Forhoiet jufl ved Sinkelfen.
I feirest Ungdoms Aar, hvor Siden {kildrer
F 3 Sig
Sig hver en Livets Scene lys og blid;
Hvor aabne, frie Udligt Modet kildrer.
Og lover idel Lyrt og gylden Tiid,
Vort lykkelige Par allene kiendte,
Til Kierlighedens Sukkergodt;
Og lom en blot Chimere heden fendte
Hvert mueligt Vanhelds Billede med Spot.
Naar flygtig l'vundne Timer kaldte
Dj frem den alt for tilig komne Nat;
Og Vægter og Anftændighed fortalte,
Han giorde vel at tage til fin Hat:
Og hun i fidlte Blik ham fagde,
Hvad lelv Ovid med Ord ei fige kan;
Fortryllet af dets Krast han fig til Hvile lagde,
Og dromte fig i paradififlet Land :
Hvor bluffénde paafrilke Rofen-Leie,
I Graziernes nydelige Dragt,
Han faae fin Pige fldodeslost henftrakt,
Tilfmile ham Forlov at eie,
Hver Saiighcd der flod i hendes Magt.
Ukiendt med nedrig Fallkheds Lafter,
Skiont stormende Begierligheders Ran,
Strax al hans hele Siel fig karter
D y b t
/
Dybt i et indbildt Vellyft-Oceati:
Hvor, skiöndt han finder pludfelig fin Lykke
Forfvinde med hans Drom lom flygtig Skygge,
Er blot Erindringen dog lod;
Og fikkre Haab om Virkelighed tyffer
Hvert Udbrud af den korte Harm, og dyfler ‘
Med venlig Haand ham trygt i Sovnens Skiod:
Til Oftens Morgcn-Soel forgylder,
Igien den lyfe Verden, og opfylder
Ham vaagnende med Folelfer af Tak,
Vellignende denHaand fom Morkets Kiede brak.
Hvorpaahanfrifk fom Foraars Blomftret iler,
Hen til fin elfkte Pige, fom ham fmiler
Et kiælent, omt Velkommen til;
Imidlertid det forte Oies Spil,
Forraader hvad Belkedenhed ham fiolger.
Begierlig han Opdagelfen forfølger,
Til giennem Latter, LegogLyft,
Skyldlofe Timer uformærkt henglide;
Og atter Midnats Slaget Cephalide,
Bortriver fra fin hulde Elskers Bryft.
Oh!
Oh! Læfer du fom endnu nyder
Den forfte, florfte Sddhed Livet bytlet',
Den Læn g fe I, Ild, det Tryilerie — det — kort
Hvorfor jeg gav ved Gud lom mitidft, en Finger
bort:
Nip kngfom til den Nethr Asnor rækker;
Torn ei paa engang hele Skåalen ud.
Befiddellen fra ofte Lyden fvækker,
Snart Floiten er den lille Elfkovs Gud.
Og Du, min "Ven, iotn dille Glædskabs Dage
Desværre alt god Nat har fapt*
Kast ti! fremfarne Tiid et venligt Blik tilbage,
Hulk hvad elyfilk Veliylt du har fmagt;
Saa skal endnu engang" Dit Ote spille,
Og Ungdoms Role giode i din Kind;
Imedens hver Fornuftens morke Grille,
Far heden hen fin Vei i Veir og Vind.
Men videre. Vi fin aa Kryb under Maanen
Udlåne er for mange lære Ting*
Paa klarest Himmel tit opstaaer en Graanen,
Og Stormen finoer os underlig omkring.
Imidlertid at lutter Socllkin fyldte,
Hver Iliertets Krog paa det forellkrc Par,
Som dog kims Pareen nu og da belkyldt$,
For
l
For hiin laa feen at spinde Traaden var;
Fandt d :nne gamle Mammelellé ^
•t
For godt en rvnkct Mollers Fied at tælle,
Og pludfelig fin Soller klippe bod;
Vips! falig Konen fad paa Abrahamske Skiod,
Nu; denne Hmimelreiie kunde
Til fin Tiid ikke været utilpas;
Man ikke fromme Side rnaae misunde
Den Fryd at faae paa Verdens Jammer Has;
Men her det traf forbifixet ilde:
Thi arme Fyhr, hvor nodig han end vilde,
Mane hen at Konens Kister efterfee.
For fin Perfon han gierne havde troet
Paa Skifte-Rettens Ærlighed, og Boet
Sin Medfart paa Guds Forforg ladet skee*
Dog Svigerfader var ei flig en Gantc,
Han bedre fig paa Rummelen forftod;
For faadan hen at ranes, fa!ig Tante
Sin dyre Mammon ikke efrerlod.
Og altfaa maae Fugen fortrække,
En fire Ugers Tid jo fnart forlob *
■ F S H a n
Han fiden frmikt til Roe Ag kunde lægge,
Man grumme fieiden fik den for laa billigt Kiob
Der er da denne fæle Morgen;
Uvenlig, livids, ligelbm befiemt
* ■ •
Med morke Blik endnu at dybne Sorgen,
Der skiönt i Barmen gicmt,
Saa tydelig dog i hver Mine taler;
Saa klart det fvolne Hiertes Tilrtand maler.
At Pærle'n, der i Giet famler fig,
Bortvilket; forend Imeltende den falder, i . *
Selv hos Mama et Medynks Suk opkalder;
Dog alt omlonft. Der er en Alder,
Hvor Fordcels Lov er uforanderlig*
i
Thi endnu engang Staklen flutter
Med Vemods Smiil fin Piges Haand i fin;
Og meder; Glut! Farvel, jeg er for evig Din,
Han hurtig lig i Chaifen putter;
Hvor hele Sindsbevægelfernes Hær,
FrembruLnae fom Oceanets Bolger,
Med vilde Raab min arme Ellker fdiger;
Til kommende omfider alt for nær,
H a n fn e l f o m L y n ild o p i V e i r e t fp r in g e r ;
O g
/
Og midlerticl han i Indbildning fvingér
Sig frem mod hine Glæder han forlod,
Hans Gie llirrende fig klæber
Falt: ved der Eden, hvor hans Fod,
Ham ubekiendt lelvvillig henad llræber.
Til endelig i dunkle Skye,
Sig fidlte Skygge felv omfider giemmer;
Da længe qvalte dybe Suk ham fkræmmer
Ind i % felv paa nye j
Og efter tufind Tankers Tummel,
Hvor Haab og Frygt fig vexelviis beftreed,
Naturen fynker hen, begravet i en fkummel,
Ufolende Nedflagenhed,
Den lille hulde Cephalide
Stort bedre ei til Mode heller var;
Dog dulgte hun faa temmelig fin Qvide,
For ei at blive pukket paa af Faer,
Men lonlig floi faa mangen kielen Tanke
Til filerne E^ne hen;
Og alle Herren bad faa inderligen fanke
Dem faare fnart igien.
Det var Bcgyndelfe og Ende
Paa hver en Morgen, Aftenbon;
M e n
Men, ak! Perfonen vi i endnu flet ikke vende, .
Tilbage rii fin Eifkovs rige Lon.
Oh! jo men vil han lille Ceplialide;
Hun er ror eiegod at blive vred;
Tænk ikke Skylden er paa Staklens Side*
Man orover hans -Taalmodighed.
Men ret nu er den ogfaa ganske trættet,
(Job ielv jo bkv til Sid finingen forrykt.)
Thi har han og fit Hierte ofte lettet,
Og bandet Skifteretten flygt.
Dog denne laer fig ingen Ting anfægte;
Bestandig troe fin gamle Slendrian,
Den gierne havde leet Erabaren reent for fmægte.
Sligt var just paa dens Molle Vand.
For da faa meget mueligt at forfode
Fraværelfens bredfyldte Malurt Drik;
Og ikke reent at længe fig til Dode,
Der Ikokkeviis Epifiler kom og gik.
Og hver var Liv og Fyr og Flamme,
« 9 Og Qmheds Stiil og Hiertets Sprog*
Kort Ting der kunde staaet uden Skamme
1 Nafos ubetalelige Bog*
/
T h i
Thi vandrede i tode G ruinen er.
Saa mangen Gang i stiilc Af rens Lys,
Eugen, blandt Lundens dunkle Srier ;
For fanket i fig ielv at der fornye,
Meer levende endnu det glaue Minde,
Af hiint elyfifkt Qieblik:
Da Dyden rødmende fig jaet lod afvinde,
Og forfie Kys han af fin Pige fik.
Hvorpaa han fig ved Bækkens Bredde farte,
Og lagte med dens taufe Bolge gled,
Hans Tanke hen til fierne rige Skatte,
Af hver. en jordifk Salighed.
I Fred med hele Verden glemte
Han da til Modgangs aliermindfie Spor';
Oé medens Folelfen hans fulde Hierte flernte
Til Glæde ikke yttrelig med Ord *
Han nynned’ ud fin Fryd og fkued’
Med vennehulde Smiil omkring lig hen;
Og i hans Bryst et kierligt Onske lued*
For hvert et Liv i hele Skabningen.
Ja aldrig var Naturen for faa yndig,
Saa majeftætiik skiön ;
Og Verden skiöndt ti Gange mere fyndig,
End fkildret felv af barskest Arons Son;
Uagtet
Uagtet al dens Jammer-Qvide,
Dens Skarn, dens Abekatte-Viis,
Indfiutted’ dog en Cephalide,
Der ene gtorde den til meer end Paradiis*
Thi pludfelig op fra fit Sæde farer
Min Ven, og i fit fode Tryllerie,
Paa Træets Bark fin Kierlighed forklarer*
Ved Krandfcn begges Navne flutres i*
Eorntiiet han fit Arbeid da betragter,
Endnu en liden Stund;
Og mens et Suk bonfalder Himlens Magter
Om fælleds Held, fa-a gier hans Mund
Det dyre C et Afikeds-Kys, og figer v
Sit Blændeværk, fin tænkte Glut, Farvel! “
Men fom hans Fod fra yndte Scene viger,
Saa tvinder flygtig Glimt af Lykke i hans Sief
D o g a p r o p o s, ærværdige Perfoner
Som ikke gaae faa farlig hoi en Gang;
Men el(ke væk i jevne hverdags Toner,
I (luttclig har Autor og hans Sang,
Til Hekkenfeldt altmeer en d engang (k ik k e r ;
Og kaldt Eugen en. Nar,
E n
En Pog, der ikke ret har ind i Verden kigger,1
Da faa aflted for ingeji Ting han taer:
Jeg faare hoir Meffieurs, Jer Kiogskab ærer,
Bekiendende I har fuldkommen Ret j
Men haaber I til Giengield overbærer,
At denne Gang han bar hg ad laa flet.
Hvad Jerangaaer godt Folk, fom felv forfalder
Til flig Eugenifk Daarlighed iblandt*
Tillader, jeg til Vidne Eder kalder
Om ikke mangt et Træk i Billedet er landt.
I folgelig mig ei fordommer,
Om oglaa jeg i min Vankundighed mig drommer
Tilbage faa en feiften, fyrren Aar;
Og for min Siel i Herren fodr henfover,
Endnu engang i Tanken lever over
De Scener, fom for mig ei meer opfianer.
Jeg kierli-gst Eder skal igien undfkyide,
Naar I begaae den Narreftreg,
Ungdommeligt Glæders Gud at hylde,
Og hoppe med imellem i hans Leg.
Men nu er det forbi* thi vender
Vi atter til den traurige Engen;
Der fnart andægtig vrier fine Hænder,
Snart
Sart ikiær igien af Ilarme Tænder,
Fordi Forlosnings-Timen cr faa feen*
Hans Piges fukkerfode Breve,
Har hidtil været Balfoin i hans Saarj
Men pludfelig, ak! — di (Te udcblevc.
Og Svar paa tre endnu tilbage staaer.
Thi ville Staklen moxen reent forlage,
Ægyptiikt Morke hersker i hans Siel;
Med Tvivl og Frygt og Mistroes tifold Plage:
Korr, alt der gior Fraværelle laa fæl.
Tilfidlt faa umaneerlig Bylden i vi er,
At ingenfteds han fænger fredes kan;
Oe altlaa o intet Oiebhk han bier
At træde Reifen an.
Dog flciondt han Tom en jehu farer,
Saa fkyder Tanken dog cn ganske anden Fart;
Og immer folge hine stygge Skarer,
Og hvifle: han ntaaftceeror komme altforfnart.
Men endelig han % befinder
I velbekiendte Egn;
Og midlertid ham hver en Gien st and minder
Om mangt et Ømheds Tegn,
Hans skarpe Syn det Tag opdager,
Hvor«
H v o r u n d e r h v e r - h a n s j b r d i ik Glæd e e r ;
Der med niagnetilk Krast ham til fig drager.
Og lom han frygter dog at komme nær.
End naaer han nu den Ikovbegroede Bakke,
Den vennehulde Lund,, ■ •,
Der horte ham laa tit fin blide Skiæbne takke/
Naar i. den stille Aftenftund,
Hans kielnePige ved hans Barm fig hviilte;
Mens Floiten han fin hele Sielindflod;
Og himmelfk ham Forladelfc tilfmiilte,
Om nu og da et Kys Mufikken brod.
Her var det Cephalides Læbe,
For allerforfte Gang det Ja undilippe lod,
Sam Blyehed havde længe villet stræbe,
At doige, skiöndt det klart i Giet ikildret stod„
Her gronnendes endnu mod Skyen kneifte
Den Bog, fom sidste Aften for han reilte
Han helligede Kierlighedens Gud;
Og ved dens Fod blandt blomfterkrandste Gren^
Saa ofte for ulkyldig Sodheds Scene,
Oprettede en Throne til fin Brud;
For derfra fommetid at karte
Et venligt Blik til velbekiendte Træk;
G M o d
Mod hvilke hver fig voved’ at formalle.
Han bad Dryaden flaae med hellig Skræk.
Fluxaltfaa han af Vognen fpringer*
O«• imedens Kudlken kiorer lidt foran,
c)
En (lille, mægtig Drivt ham bringer
Hen til den yndte Eenfomhed; hvor han
Endnu i hver en Gienstand (kuer
Erindringen om nydt Lykialighed. —
Thi (laaer hans Hierte lioit, og Bryftet luer
Af Fryds, af Omheds Foleltei. . og ned
Han ved den lille Græsbænk knæler,
Hvis Syn hvert Udtryk, hvert et Ord befieler,
Af ofret Tak til Himlens Gud, fom lod
Ham fætte glad igien paa dette Sted fin Fod.
v
Men intet nu hans lette Sind forfinker,
Et bedre Gode venlig ad ham vinkel^
Snel over Engen iler han derhen.
Hvert Skridt hans Haab, hansLænglel hæver*
Os utaalmodig alt paa Læben fvæver,
Et: elikte Glut! laa fees vi dog igien!
Da piudielig hans (jie (loder
Affides paa en talriig Sdrgefærd.
(
Hati Handler, fkucr; hurtig Hiertet foder
Den rædfelfulde Tanke: hvad om der? —
Dog flux han alt for forte Billed jager
Bort Millioner Mile fra fin Siel;
Skiont uforklarlig Angefl: ham betager,
Og neter fom til Grunden fast hans Hæl.
Han stræber frem j forgiæves, Tanken b ræk k e r
Med tifold Skræk tilbage paa ham ind;
Imedens en ufynlig Arm ham trækker,
Did hvor med Dodcns Bleghed paa fin Kind,
Han vaklende, omfider følger,
Til hiin forladte Kirkegaard;
Hvor, endnu ubeftemtfomhan ved Porten staaer,
Omdrevet blandt Uvisheds Boiger
Hoit lydende beklemte Hierte flaaer*
Dog bort med Ahnelfer; kuns Haabets Smile
vinke
Ham hen til Overtydnings milde Troftj
Thi hæver fig den rrange Klinke,
Og Rallet toner huult i Ecchos Roft.
• * Han træder ind* — Et fkummelt Ode,
Tyst fom dets flumrende Indbyggere de Dode,
Fordyber Stedets Mulm og gyder Rædlomhed
G 2 I hver
I hver én Vraa. Detforfte Glimt udtegner
Den blomfterftrode Steen; han nærmer fig; — og
fegner
Ufolfom, maallos ned
Paa Cephalides Grav. — Dog grufom Skiæbne
vækker
Ham fnart igiemilTufind* Piinslers Qval.
Vildt feer han om, og favnende bedækker
Skrækfvangré Marmor. — Kuns een. Taare fiial
• • Sig frem af evig storknet Oie:
Men ingen Lyd fra stivnet Tunge flod:
Imedens Jammers Vægt og Siele-Angest boid
Hans Hoved mat mod Jordens kolde Skiod.
Dog fee, han farer op, forvildet* — hæver
Mod Himlen fidlle vemodsfulde Blik:
O! milde Væsner, I, fom Skabningen omfvæver
Befkytter Ynglingen! — men ak! omfonft, —
- jeg bæver*
Alt lyner Morder-Vaabnet. — Skuddet gik; —
Halv afbrudt doer paa Læben Cephalide*
Og livlos fank Eugen ved fin Tilbedtes Side.
TilIQl
Tilgiver Venner! om jeg noget-længe,
Jer opholdt har med denne Sorge-Sang;
Hver har {aa her i Livet fine Strænge
At immer file paa. For denne Gang
Jeg kom ufkyldigviis til mine at beror e*
Og maatte spilt evindeligen væk;
• » Til Lykke Mufen rulked’ lidt mit- Ore,
Og gav mig over Fingrene et Smæk.
Dog, ædle Læfer, et jeg veed: Dit Hierte
Har fulgt min arme Elsker i fin Nod;
Har folt hans Klage, Imeltet ved hans Smerte
Os* fendr et Suk til Himlen O ved hans Dod. —-
Oh, Sofire, Brodre! fom Naturen fkiænker
Sin herligfle, fin forfte Skat, en Siel,
Der felv i fvag Medskabnings Sted fig tænker,
Og foliom deler andres Ve og Vel:
For Eder Elskavs milde Gud berede
Hver Salighed, hver Sodhed i hans Magt!
For Eder han hver Skridt med Ilofer fprede.
Og holde ved Jer trygge Lcie Vagt.
Men I, hvis Viisdoms, Fromheds Bryfter,
Tykhudede fom Græker-Gaflens Skiold,
Stolt haane flige Skrøbeligheds Dyfter,
G 3 Ja
Ja trodfe hele Diævlehæres Vold:
Jer tor jeg ikke flige Retter bydea
I blæfe jo ad faadant Ganterie.
Blot reen Fornuft kan Eder fryde,
I folge trygt Adstadighedens Sti.
Vel, vandrer immer fort* men ynker*
Fordommer bare ikke, om I feer
Et Adams Barn imellem fynker,
I Daarskabs Pyt lidt over Skoen neer.
Hvad hine angaaer, fom med hele Kroppen plafkc
I Syndfens Pol, det er en anden Sag;
De, veed man, flux til Retterbænken traflce,
Og hyle vil paa Verdens fldste Dag.
• •
Dog dille felv med venlig Omhues Oie,
Og Broder-Omhed lader os anlee:
Den Gud, fom forsker Hierret fra det Hoie2
Vel uden vores Dom enhver fin Ret betee*
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120315">
<head>
    <title>Valget</title>
    <firstline>Paa en af Vaarens blide Dage</firstline>
    <source pages="103-109"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Paa en af Vaarens blide Dage,
Da Skov og Eng i blomfterklædte Dragt,
Gienlod af Philomeles lode Klage,
Og al Naturen flod i feirest Pragt:
I yndte Lye, paa Brinken af den lille
Charlqttenlundske Hoi,
Omgivet af et niajeftætiflct Stille,
M?ns knap en Zephyr over Havet flot,
Jeg eenforn lad; og læfte Thomfons rige
Guddommelige Sang;
Til hævet ved dens Aand, jeg folte flige
Min Siel langt over Sphærers hoie Gang;
Med Tak til ham, hvis Godhed fatte
Sin Skabning i laa Ikitin en Kreds, og lod
Naturens uudrommelige Skatte,
I villig Grode spire ved hans Fod.
Air, brod jeg ud, omkring mig aander Glæde,
Alt foler omme Drivters milde Lyft;
Hvert Lov, hvert Straae, er giengiældt Ellkovs
Sæde,
Dens Vink opliver mindste Væfens Bryft.
Kuns mit er koldt; for hvad er Venskabs Varmq
Mod Kierlighedens Ild?
Siig længe nok, den foder Sorg og Harme,
At Liden/kabens Ruus er kort og vild:
Ah! men dens Saligheder ingen maler,
De ene foles maae;
Og et Minut, tit rigelig betaler,
Hvad tufind Timers Qval os lod udstaafe.
Thi kolde Broder, folg din Kiogskabs Lære;
Bliv lykkelig derved ifald Du kan*
Lad Fordeel, Politik Din Leder være,
Enhver fin Lyst * hvad gaaer mig faadant an?
Men hulde Amor! Du fom felv beflemte
Mit Væfens uforanderlige Lov*
Som ene til Din Tienerte mig giemte,
Og fpæde Siel Dit milde Bud indgrov:
Har jeg med fyrig Andagt dyrket
Dm Guddom; har jeg troe opfyldt mit Kald;
H a r
log
Har jeg af ringe Evne styrket
Dit Herredom mod Stoas Overfald;
Saa hor i Dag Din ivrige Tilbeder:
Skiænk mig en Glut, fom gior mig lykkelig!
Med YValrhers Aand, medFrohlichs Yndigheder*
Da evig, jeg velfigner,-hylder-dig. •'
Og langfomt ned mod Jorden fra det Hoie*
Sank imægtende det uafvendte Blik;
• • Da pludfelig flod for beftyrfte Gie- - -
I fulde himmelfk Skik,
Den lille vevre Gut; og ved hans Side,' - •
I halv Evaifk, halv befloret Dragt,
Tre fode Born, fom felv i Dodlcns Qvide,
En Helgens Siel paa Griller kunne bragt.
Befkrive dem! nei Venner, flige Piger,
De meer end fkiidr-es maae;
Hvor Klopflock hoit end Digter-Aanden stiger,
Den aldrig kan Originalen naae.
Nok fagt, den ene var blandt alle blonde Glutter,
Det kiælnefte, det nydeligfte Noer;
Oe uden Tvivl, man allerede flutter
G 5 Sig
Sig heraf til Brunettens Sundheds Floer.
Som Morgen-Rofen frilk, i medfodr Ynde,
Ukunftletj reen Natur
Hun flod; og blotte Smiil fik Onsket til at fynde,
Et paradilHkt Kreatur* —
Tænk Læler, faa igien et Oic, hvori funkler
En Giands, en Straale fom fordunkler
Selv Indiens Juveel:
Ravnforte Haar, der frit i Lokker falder:
En Mund fom felv ad Kjvflet kalder,
Og Liv og Ild i mindste Legems Deel:
Saa veed Du dog omtrent hvorledes,
Idalianerinderne fee ud;
Og hvilken herlig Lon den fromme Son b e r e d e s
Af Elfkovs milde Gud,
Skiclmfk fmilende han nod et Par Minuter,
Den Humme Skræk han havde mig paaforr;
Til pegende paa meerbemeldtc Glutter:
Vælg, fagdehan, Dig een, din Bon er hort.
Forvildet, henrykt, maallos i min Glæde
Fik Tungen neppe flammet frem et Tak;
Men hidfig ud fra Arvefyndens Sæde
E n
(
En Legion af vilde Lyfter brak.
Og midlerrid navnloie Yndigheder
Der skarpe Blik begierlig giennemlob;
Saa vims omkring i andre Skionhcds Reder,
Indbildningskraften krob:
At endeligen reent opglodet,
Den aabenbar er Feber-Anftod fik;
I hvilken Aandens Kamp med Kiodet,
Vid, Overlæg, Fornuften floiten gik.
Saa efter tufind* ja — og nei — og denne —
Og hiin, jo hun fortiener Æblet bedst *
Og: ah! men hvilken Tiger kunne nænne,
At nægte der den anden, lom staaer nært?
Omtumlet blandt Uvisheds Hvirvelvinde,
Mig Angest felv indfkiod omfider Mod;
Og dette mig igien lod Mælet finde,
Flux laae jeg der henftrakt for Amors Fod.
Og i min Siels Vankundighed fremforte
De allerhiertebrækkendefte Ord;
Og med det famme lofelig berorte
Den giængfe Galskab paa vor Jord:
At immer fremad Onsket higer;
Og aldrig kan vi fige til det, stop;
Og til hvad Lykkens Hoide vi end stiger,
Vi aldrig naae Fornoieligheds Top:
Kort, hvis jeg ikke ikulie blive
Langt meer elændig, end jeg var for jeg fik fec
De væne Born, jeg bad han ville give
Mig af færdeles Naade — alle tre.
Perfonen loe, beiaae mig, beed fin Finger
Og fvared’:. Vel, behold dem, men til Straf;
Hvorpaa han fpredre ud de gyldne Vinger,
Og vips! faa foer den lille Herre af.
Tilbedte Unger ! fkreg jeg, I er mine; . ■ f
Oh! jeg Ikal elske Jer fiva omt; r
Og op jeg floi, vred Foden, og for Pine —
Jeg vaagnede, og fandt jeg havde dromt.
Nu Læfer, jeg, formodentlig kan {pare
At figc Dig jeg blev forbandet flau J
Desuden ville Du nok fvare,
Jeg (aare vel fortjente noget Au?
Ja det er alt for fandt; jeg eibefmykke
Min Vanarts Brode v il;
For fommetid i et og andet Stykke,
Har Lucifer ikinbarligen fir Spil.
Tre
lop
Tre Piger! jeg var gal; nei een ad Gangen,
Det er Naturens moderlige Bud;
Men ak! uheldigviis laa mangen
Fra diffe ikeier grueligen ud.
Om ogfaa Du min Daarskab lidt beleer,
Du ynker dog lom mindst en falden Brodér
Og Varfelj* men Forargelfe ei feer.
Thi viid, naar Navnet blot man Ikifter,
Du muelig Helten felv i Eventyret bher;..*)
Og læfer egne narriske Bednvter>
I hvad Din Strenghed ikke nu tilgier*
Men faa min Ven, Du ei fortryder,
Om ogfaa jeg min Mening ytrre tor;
Hvorlunde, fom det gamle Qrdfprog lyder*
Selv kloge Hons i Nælder stundom gidi%
mutiito nomins de te
Fabula narratar.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120316">
<head>
    <title>Lykken i Indbildning</title>
    <firstline>Du ærkegöglerske Gudinde</firstline>
    <source pages="110-139"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du ærkegöglerske Gudinde,
Som evig feier Verden om i Blinde!
Som hæver en i Dag til Thronens F r y n d f e r op.
Og vinker Ravnene i Morgen til hans Krop:
Som gicir den Træring ril Minifler,
Naturen gav gedigen Portner-Siel;
Men Tænkeren hen i en Afkrog hvifter,
Og gier Geniet fpotrende en Hæl:
Der bygger, river ned, der fmiler, skelcrj
Snart Tonder Guld, fnart knap en Skærv7 uddeler.
Der overalt, kortlagt, Spestacler gior,
Og paa hvis fikkrc Gunftkuns Fianten stole tor*
Ved hvad for Tryllerie forrykker
Du dog faa let vor hovedfvimle Sands,
At Trods ti tufind’ felvbefundne Nykker,
Vi hoppe med endda udi Din Narre-Dans?
Mon
Mon ikke Egenkærligheden
Den Biælde er, hvis lokkende Mufikj
Os trækker immer hen til Lykkens Pikkenik?
Hvor, skiöndt faa tit vi lobe Sur i ILæden,
Og maae fom blotte Figuranter staae:
Vi stedfe dog paa Fruens Godhed Aoler*
Fortroftende os til, at vore Caprioler,
Kan hines nok med Tiden overgaae.
Det være hvad det vil, nok denne blotte Tanke
Bestandig holder Tingene i Gang:
For hopper een end over Rettens Skranke,
Og klavrer fort mod Elefantc-Rang:
Saa laer dog hundrede fig noie,
Allens med en Bagatel af Raadj
Langt flere vil ei felv faa hoit i Verden stoie;
Skiondt lige ned til Vadmels Troie,
Naaer uafbrudt den hulde Lede-Traad,
Der muntrer Mennelket til Virkfomhed ogD^acL
Ja ikke dermed nok. Den gode Kone
Gior mangen Gang ilt Spilleværk faa næt;
(Naar ellers ei hun nægter flet og ret,
Et toflet Onske virkelig at krone;)
Ar DåarCii. kneifcr med fin tJtfjf*
Saa 1 lin li* forn om han onikte Septer forte.
Og til der Kiæledæggc Anral borte*
Der i-taaer fig laa forfærdeligen .fix.
For over os halv kloge-gale Stakler
Hvad har vel ei indbildningen for. Magt?
N a a r LidcnikabensPust udblæfer Sandheds Fakler,
Saa er man Ihart af rette Hiulfpor bngt.
Men fæt, at den der trafiker om i Mofer,
••Og fa aer forflcrækkelige Been,
indbilder fig han danfer vims paa Ro fer,
Osr kicndcr ei til O allarmindste Meen;
Mon ikke han er vel tilmode.
Og lykkelig langt rneer end nogen Prinds?
Et aabenbare indbildt Gode,
Biiér virkeligt for den, der er nu faa tilfinds*
Ta Sladder! tænker i, han hen iTaaget prækerj
Saa hær man fig i Daarekiftcn ad..
Sandt nok, Meiiieurs, hiin gode Græker,
Der Rundom i et mørkt Parterre fad,
Og klappede med Hiertens Glæde,
Ved mangt et uforligneligt bon mot; *)
End*
* ) ht vacuo laitis fejfor plauforfiie tbeatrø*
(
Endlkiondt der ikke var en Kat tilflæde,
Da hver Theacer-Prinds laae i lin lode Roe;
Var rimelig lidt dr i Panden;
Men paa min Tro der gives mangen anden,
Hvis Ikidnne lel vind bild te Hiernespind
Ved Provdfen bestaaer fom huns i bare Vind,
Det værlte er, man gierne bliver
Ved faadan en Oplysning heslig flav;
Saa denne varme Venne-Iver,
Der fra vort Qie ret tienftfærdig Sloret river,
Tit giorde meget bedre i den tav.
Forstaaemig vel, hvor ingen taber
Derved at man et Paradiis lig Ikaber,
Som har kuns i ens egne Griller Sted;
Men vil man lokke andre ind i med,
Sær er der Malkelulkerie derunder:
Ja hillemænd! faa ingen lange Stunder;
Herfrem med Cuftos for en Dag,
Og lad de rode Birke-Vunder,
Gaae Slangegang paa Pefthuus-Lemmens Bag,
Men Venner, om I nu behager,
Saa hoppe vi fra det til Portugal;
PI V e l
* • . Vel er det noget langt jeg Jer umagér*
Men Reiicn ei en Styver kofte Ikal,
For Sagen er: der var en Pater
Hvoraf i dette Land man feer en Satans Hob t
Gran, forte, brune, fkiæggede Krabater,
Der ligne ikke stort den ufle Job;
1 øvrigt, hæderlig iforte
Skinhellighedens hele Liberiet
Som midlertid den forberorte
Stak dybere end hele Reiten i.
For naar man bare faae det hvide i hans Gie,
Sig loftende laa stivt mod Skyen op:
Samt hvordan han i Folder kunde boie
Sir: lange ledelofe Krop:
Og hente Suk fra Bunden af lin Lunge,
Der dronede af Fromheds hule ak;
Og lokke rige Foik med Engle-Tunge
Til Himlens Dronnings glimrende Gemak:
Men dundrende med Svovel-Gryden runge
I Orene paa fattigt Synde-Pak:
Saa Var man friftet til at flutte,
i\t under denne Hellighedens Hielm,
Lidt Judashed fig kunde nok forputte,
Og Mennesket var vist en grumme Skielm
At fige blandt os Lutheraner;
Der immer Munke Hocuspocus aner^
En Portugifer lugter faadant ei3
Men trasker troftig frem ad Kirkens Landeveb
Nu havde rigtig nok en liden Draaren,
Saa lumflc hg liftet inden for hans Skind *
Ja fiorten Dage alt han havde baaren
Paa Smitten, forend Tanken faldt ham ind*
Allene han var underlig i Kroppen,
Og brændte stundom fom en Giod*
Sær var der i hans Blod en fælfom Hoppen*
Naar drømmende han laae iSovnens Skiod.
Men endelig frembrod en hidlig Feber
I alt fit vilde Raferie;
Ret fom tre, fire Pund Cayenne-Peber
Omrodede Perfonens Phantalie;
Saa hver en Puls lob lybfk, og hver en Tanke
Gik ud paa hvad for herlig Fryd,
Der lurede bag hin Naturens Skranke,
For Frue Belindes nyflelige Dyd.
Og paa min Tro der hbrte til at {kue
Med puurt Jofephilk Blik bemeldte Enkefrue,
H 3 En
En Smule meer Platonifkhed,
End Himlen lagde i et hverdags Hierte ned.
For stob ti Gratier tiffammen,
O v\v iaa til endda hvad der er Ret:
Saa blicr dog immer uden Brammen
Hver Skildring et forringende Portræt.
Hulle faa den aabne, muntre Mine,
Den Ud, den Aand, det Herren veed ei hvad,
Der ofte foder Stygilk Pine,
Og Ihmdom gior iaa reent Elyiiik glad;
Den hoie Gout, kort lagt, fom Hymen fætter
Iblandt paa kydlke Ellkovs Retter;
Som rbdmende i Dag knap Noeret tænke tor,
Men faa forforiik om et Aar Madamen gidr.
Et faadant Syn man ikke vel kan fiirre
T o, tre Minuter paa;
For det i Hiernen gier fig til at pirre,
Og fære Griller vil deri oplfaae.
Som min dit hos os profane Siele,
Der ikke kan med Kiodet ret faae Bugt;
Og derfor klogest gior at ikke dvæle,
For længe ved uplukkelige Frugt.
Med Troens Kiæmper, med en Pater,
D e t
Det er en anden Sag; hans Pia-Mater
For hvert et Smuthul lukker til laa tæt,
At ingen lyndig Trækvind lig kan lifte
Derind, men Fanden maae af Harme brifte,
Og flux fortrække af til Ogle-Æt,
For det vil ikke meget lige,
Om blandt Hærlkarens Tusinder,
En enkelt monne lidt fra Texten vige,
Og Verden ei laa ganlke afdod er.
Sligt hænder lig i alle Lande :
Der gives ingen Glæde uden Sorg.
Selv mellem os enhver maae dette fande,
Som hulker Odenfe og Wordingborg.
Dog derfor Standen ligefuldt tilkommer
Sin hævdede Ærværdighed;
Een Svale udgior ingen Sommer:
Tæl dem der staae, faa glemmes hvo der gled*
M*.n just uheldigviis var Fader Baftiano
Af hiint uægte lyftne Slags;
Thi 1kred han ikke heller ikke frem piano^
Men flyrtede lig lige midt ud strax
I Fuulheds Sumpen op ti! Næfen;
Saa hidlig paa det Beliallke Væfen,
H 3
At felv ved San£l Målenes Fod,
Det groede endnu i Arvefyndens Rod.
For finder altfaa Herren ikke
En Leilighed, for han fin Tempo taér,
Tre, fire hede Suk forud at fkikke,
Og derpaa frem af Hiertet vælde laer
En faadan Srrom af Elfkovs Lava,
Der maatte flukket hele Kirken an;
Ja giort en Atmofphære, fom paa Java
Man ikke meer forgiftig finde kan:
For ikke nok, han fkulle være
Saa eiegod, faa tro en Siel,
At lige til han elsked’ fig ihiel,
Han ville glad paalagde Lænker bære:
Men endnu meer, han fkulle Fruen lære
Saa klarlig den udmærkende Forfkiel,
Der er paa Levi Born og Verdens ufle Sonner?
At hun, fom Sandheds ægte Skionner
Sig ville vist derved befinde vel.
Ja for end mindste Skrupel at forjage
Om Tingens Utilborlighed *
Saa ville hun allenefte behage,
At vælte r o e l i g h e l e V æ g t e n n e d
Paa
Paa ham, der kunde fom han' fik i Sinde,
I Kr c) te af Petri klare Ord,
For hver en Syndfens Pote lofe, binde;
ja reen fom {kiærest Ærke-Engelinde,
Anvife hende Plads ved Saras Bord.
Thi Læfer, tænk hvad de cathollke Præfter
Er for et bafilififtce-findet Folk!
For ikke paa en Glut de Qict fætter,
At strax jo hvætfes Ærens Morder-Dolk,
Jeg kunde paa min Tro opregne,
I hundredviis af deres lunrtke Kneb;
For hv7or man læter allevegne,
Man trefter hele Snefe paa et Greb:
Ved egne Brodre tydelig betlerevne,
Ja faa bekiendtc overalt;
At {elv forlænglt de er til Ordlprog blevne.
Hvis Sandhed hele Verden over galdt.
Vist nok de arme Disevle favner
Just Livets allernydeligfte Troft;
Men naar de dog Naturens stærke Roft
Ei jjanlkc dove kan, hvad gavner
Det da at giore Lovter og Forpligt?
Hvi mon de ikke heller havner
H 4
\
Som
Som vores Troftermænd i Kydfkheds Skiod, dg
favner
Enhver fin halve Siel faa turteldueligt:
Naturen trodfes ei; hun lider ikk fligr.
Men dem om det; kun man begriber
At Fruen blev ved denne fære Snak
Tilmode, fom naar det i Maven kniber,
Snart Lindtoi bleg, fnart rod fom hendes Frak;
Og kunde derfor ikke strax afbryde
Krabatens Uforskammenhed,
Der lod dan defto friere kuns flyde,
Mens Dyden fig af Harm i Læben beed*
Dog endeligen fik hun Luft, og foltc
Sig felv, fit Værd, fit Navn, fin Stand;
Saa hvis hun lidt med Svaret nolte,
Saa bar detpaa min Tro ei heller Vand
Mod dettes Fynd, hvad fordum hendes Naade
Lucretia, befted i værfte Maade
Fortalte fin Hr. Urian.
Enfin, hun ville kun Perfonen raade,
Fra flig en Lyft; og dermed flog hun Smæk,
Smaamukkede, faae biftert og gik væk.
Nu
Nu havde rimelig en anden,
Som ikke var beiat at felve Fanden $
Ved flig Afviisning ladet det beroe;
• • Og hvilket i flt eget Ore
Et cancelliftilkt: her er intet ved at giore;
Men dette er ei Munke-Tro.
Som mindA laa tænker ingen Carmeliterj
Saa fnart han derfor atter hittet'
En Ledighed, begynder han paa frilk j
Skiont idelig affeict føm en Vilk;
Dog kuns i Loiers fpodske Tone:
For Fruen maatte felv imellemftunder lee,
At hun faa hidfig gav ham Bal lero ne,
Og ikke heller laae med Spot og Spe,
Ned paa faa reent foragteligt et Ivre.
Dog man tilfidst af alting kieucs;
Selv Galskab kun fornoier til en Tid:
Thi atter hun i Længden vredes,
Og glat væk melder Baflian, hvorledes
Han var en Knegt; og kunde flaae fin Liid
Til det, hun fineBrodre Ikulle lige
Hver Snuus, fanit hvilken kion Perfon han var
Hvortil endnu hun famme Middag tåer
H 5 Anled-
V *
Anledning, af et Vink om Himmerige:
At nemlig mangen cn af dem fom hoiest fknge
Paa Verdens Babylonifkhed,
Vil hilt mod al Forventning Selskab fvige
Og skamfuld til Pagaler flunke ned.
Ja a propos, tog Fruen Ordet,
Lav Krandfen til, der er en Brud ved Bordet,,
Gior ikke.Tiden Frieren for lang:
Der fattes bare paa min Side
Et Nik, faa er det klart; jeg veed I vist vil lide
Partiet grumme godt: nu, gitet en gang.
Hvordan Mafoeur? Parti i - Ja ret Monfrere,
Er det faa fært? jeg fkulle paa min Ære
Dog troe jeg var endnu i Stand,
At fin ile cn Æuvaifk Ildebrand
I Hiertet paa enhver af Stoas Poder.
Ei! det forstaaer lig, fkreg den anden Broder, ^
M e n Fyrens Navn? Hans Navn! - Ja hvis
jeg kan
Erindre det — Jo men, — det er Her Baftian.
Hvad? Baftian ! han, Munken! staacr den Lede
I Mennesket? Du gogies, det er Snak,
Som
— Som jeg har fagt; men bliver ei faa vrede*
Vi Ikylde ham for Æren mange Tak;
Og derpaa kom den hele Ræmle;
Hvorved der ganske gruelige Bræmfe
Det kiære Brodre-Par i Næfen stak:
Saa medens een Krabaten Halfen brak,
Den anden Knægten Abelardiferte;
Og Iveren med hvert et Glas de drak,
Saa stærkt i hede Bryfter figformeerte,
At fnelt den yngfte floi op fra fin Plads,
Og flux den ældre greb Stiletten;
Og begge fvocr, at fik han ei en Spretten,
Endnu for Nat, og gik hos Lucifer til Fads,
Saa maattc hun dem frit for evig kalde Mads*
Thi blev Ma Soeur lidt lært tilmode,
Og halv om halv med Knur og med det gode,
Fik fort de varme Venner til Gemyt:
At det var gal Mands Værk at flagte Munke,
Da felv for Alpehoie Synde-Bunke
Ei Kirken taalte faadant Nyt.
Desuden var kuns Tingen til at grine
Og have fine Loier af;
Perfonen ville nok i Skiærsilds Pine,
EnEngang
b e k om m e K i l len h ed en s Straf.
Ko r t lagr, de fk u l le b e g g e lo v e,
M e d Ha a n d o g M u n d v e d in te t Slags F o r fd g,
A t fætre d em o g h e n d e s N a v n i V o v e,
M e n flaae den h e le H a n d e l h e n i S p o g,
S om b le v da h e l le r ei b e n e i e t ;
F lu x var til D o r s h v e r M y r d e -T a n k e feier,
M a n lo e, man fang, man fialede, var g la d,
O m f a v n e d e s o g fk i ld t e s ad.
Im id le r t id faa p ir r ed e d o g S t r e g en,
I P a n d en paa M o n f r e r e r n e ;
O g da man var til P u d le r e en s g e n e g e n,
Saa k om man fnart i R ig t ig h e d om L e g e n,
S amt Ma aden h v o rp a a T in g e n maatte fk e e .
D e n e n e n em l ig fk u l le fk r iv e
G r ip om in u f l c n til i F r u e n s N a v n,
O g næfte N a t Tillade !Fe ham g iv e
A t f ty r e ind (in Kaas i L y k k e n s H a v n :
F o r h a v d e h u n en d læng e k iæmp e t,
j a t v u n g e n fig ril H a a n h e d o g F o r a g t,
Saa var d o g fnart e n h v e r B e tæ n k n in g dæmp e t
A f E H k o v s fo d e O v e rm a g t .
Ivuns maatte han f o r H im l e n s S k y ld e r in d r e,
At være tys og tavs; 'for intet mindre
End Liv og Dod beroede derpaa,
Da begge Brodrene i nælle Kammer laae.
Som fagt faa giort; hvørpaa den anden
Faaer fat paa Beflemoder KeAen Smeds:
Et rorigt Folk paa fex til fyv og treds,
Der for at faae lidt Godt for Tanden,
Var med at fkure Gryder vel tilfreds;
I ovrigt fære liig Mama til Fanden:
For rigtig nok i Fleskefværtet Fiæs,
Een Fure Tidens Haand kuns havde ploiet;
Men denne var i flige Kredfe boiet,
At lige rundt fra fordums Næie-Hæs,
Af Verdens Utoi længst forgnaver,
Til Hagens Skiæg og Iffens fiærne Haar,
Den lob ustandfet fort, og havde gravet
I hvert et Træk Afholdenhedens Aar.
End kunde Mennesket ei rofe
Af Qvie-Aandes Liflighed;
Men derimod faa let fom Fod i Hofe
Hun Rangen hver en *) Jo glat afftred:
For
At Jo blev forvandlet til en Ko, det kan man desværre!
efrer faa mange kionne Folks Vidttesby. d ikke
tvivle ©in.
For hvad i hele Siagfets Undergummer,
Endnu ei Jorderige faae;
En Huggetand af forfte Nummer
Stak een fom frem fra venftre Sides Vraaj
Og paffede i Hareskaaret
Saa net, at allerforfte Blik
Bevifte erant, Naturen havde baaret
Selv Omforg for ar give den fin Skik.
Fuldendellen af Cofltrafeiet tænker
Jeg Læferen niig gunltig fkiænker,
Og (kildrer fig med Tilbehor, en Krop#
Der kiont forliges med fin Top.
Kuns maae jeg fdie tik at lalig lieden#
(Thi Konen er alt længe i fin Grav*)
Var faadan en tienftfærdig Chriften;
At aldrig hun et Afflag Nælten gav.
Forstaaei hendes Velmagts Dage;
Fortt da hun reent gik Kiddets Gang tilbage,
H u n blot med Raad, ei Daad flod hver Med-
(kabning bi,
Qvad P fa lme r finukt og vandret Dydens Sti.
Dog
Dog derfor ikke faa forftokket
Hun endnu i Sufannifkhcden var,
At fromme Forfæt jo blev lidet rokket*
Og da Don Ferdinando taér
En Moyador af Lommen, for at skiönne
Paa Staklens Beredvillighed)
, # ■ Randt Glædens Taar fra Purpur*Oie ned;
Ja lignende hun bad San£l Jago lonne
Velgierningen i fierde Léa:
Imens fra Hiertets Lonkrog til den Ikionnc
Madonna i Atocha fagre gled
Et Takke-Suk, ved Tanken om at fmage
Endnu engang i gamle Dage
Saa rrofteriig en Siele-Frcd,
Der fattedes da kuns at bede
Hans Højærværdighed, den kiære Her Prior:
En kion, rundladen Mand, der i fin Vrede
Mod Kiætterie af Angest kunde fvede ;
Og folgelig med tienlig Lédske-Taar
Nodfaget blev at kiole Aandens Hede*
ForReften temmelig belæft
I Auguftin; gad gierne have
Ord for i Herrens Viingaard tæt at grave >
M e n
M,n ellers ganlke' grudig opblæft
Ar maadelige Præke-Gave.
Skrev nu og da en hverdags Bog,
Som Landsbye-Prælter for et Syns Skyld kiobte
At fætte hen paa Hylden i en Krog;
Men andre Folk omkring Roliner fvdbte,
Og alle for andægtigt Vaas antog.
At Manden endnu var beliorig myndig,
Og kroede lig lom en Cardinal;
I Hartkorn og Polteier faare kyndig;
Samt Ikrivtede lærdeles yndig;
Ja viille klart at denne jammerdal,
Er nu omllundcr fplittergal:
Det flutter man nok lelv af foranfdrte.
Jeg melder altfaa bare, at han hbrte
Med Velbehag Indbydellen, og fad
Til rette Tiid ved Oliersfyldte Fad;
Smaapiliede, nod Draaben, Ordet forte,
Og var ret grumme hierteglad.
Der tænker jeg vi lade Manden fidde
Og gotte lig en foie Stund;
Imedens vi et Blik til Gellen fmiude,
Og
O? fee hvordan med Gine, Næfe, Mund, ( J *
Faer Baflian opfiirrer — ihufrer — Iluger
Den meer end himmeiflcc Billet,
Hvorledes han med lange Drag indiuger
Den fode Gist i hvert ec Aandedræt:
Til Sielen reent i Vellyd: fvemmer;
Pligt, Lovte, Helved’, Helgener han glemmer:
Taér Pennen, laer fin Hede vælde ud,
Og fværgcr Elikovs allerbedfie Gud,
Hans Almagt ene at tilbede;
Hvis fikkert til beftemte Samlings-Sred,
Han vil ham med fin Engelinde lede,
Og lyfe over begge kiont fin Fred.
Hvad fynes kiære Venner? var Perionen
Dog ikke ret et Morkheds Barn?
Men bie kuns bare lidt, du flemme Skarn,
Saa faaer man dig nok til at ændre Tonen«
jeg længes efter Tingeitcn at fee ‘
I Muiefæiden artig fangen ;
Flvorledes han med Suk og Bangen,
Vil underlig ved Spafen fig betee.
Men naar fom Egenkierligheden leger
Forlyftig med Forltanden Blindebuk;
I Saa
Saa gior man flige dumme Streger,
Og staaer omfider der en fmuk.
Mon ikke Piecen havde burder rænke,
Hvis ellers han ei var i Hierne reent renons?
At flig en Lekkerbidficen af en Enke
Var langt fra ikke Mad for Mons.
Hun maarte felv til Brudefengen friftet
Hans trefold kronte Hellighed;
Ja havde Zeus endnu engang lig liftet
Saa lumfk blandt vore frnaa Pauluner ned,
Jeg ikke bander for Belinde
Jo længst var ægteviet Frue Zeusinde;
Og Tordneren i jordifk Hylfel fvobt,
Olympen ville glat af Tanken flaget;
Et Slot ved Tågus havde kiobt;
Legt Kierlighed, trakteret, danfet, jaget,
Spilr L’hombre, læftAvifer, taget
Sig Verden let; og frie for Junos Kiv,
Fort ret et Matadorifkt Liv.
Thi fromme Læfer, vær beskeden,
% Stæk Vingerne paa Lyftens Orne-Flugt;
Du hulker hvor det med Ixion gik forleden,
Han hofter endnu Syndfens Frugt.
Nei,
Nei, staaer din Hu til Jorderiges Piger,
Da Aedle mærk hvad Reoe len feoer:
At lige Born de lege immer beft.
For dette Ordfprog aldrig fviger,
Det være laa med eller uden Præft.
Men tys, nu flaaer den fene Klokke;
Vips, trasker Broder Baftian affted;
Dog hoppe i hans Hæle nogle Skokke
Af Irnaa Miltonianer med.
Tvivl, Uro, Frygt, Mistanke krob bag eftefy
Og nappede imellem i hans Been;
Dog dette Toi kuns ^iorde rinee Meen,
Tre, fire Spark berog dem Kræfter:
4
Begierlighedens Gardervoxne Aand
Befoel dem flux at holde vife Kiæfter:
Og rækkende venskabelige Haand,
Sin Folgere forfigtig bragte
Ind i Belindes Sove-Kabinet *
Ham bad indflændigst fare lagte, '
Og grinende anvifte ham den Ret,
Som Baflian alt i Indbildning fmagte,
Og Ivor fin Forer til at fkulle nyde tæt,
I 2 T h i
Thi stormer han til ni orke Yndigheder,
Med ægte Munke-Appetit:
Oe Sandferne et Giedebud bereder,
Som overgik i Nydeiighed vidt
Alt hvad Poeter kan optænke:
Alt hvad Olympens Pige-Chor kan (kiænke,
Kort fagt Naturens Qvinteffents.
Forftokket, blindet, fværmende han foler
Sig ret i Udyds Gadekiær og foler
Ufattelig Lykfalighed, imens
Moer Keften, (thi jeg faaer vel melde,
Det denne grove Synderinde var,
Som maatte lians Forvorpenhed undgielde,
Taalmodigen fin tunge Skiæbne bar.
Et værdigt Par! Fy ! (lemme Kroppe;
]o, jo, I fikkert faae al Landfens Skam og Laft,
Naar Hovedbogen aabnes hiflet oppe,
Og lyder; Debet til den forte Gafl.
Men fynder væk, I Svincpeffe
Til Lege-Tankerne forgaaer;
Hvis Læfer Du, imidlertid vil helfe
Paa Herrerne, og iee hvor til i Salen (faaer;
Saa trin med mig, og Du skal (kue
- ChainChampagnens
øg Nidkiærhedcns Lue,
Omkaps opflamme Helgenmandens Bryft;
Der med en fand Omvender-Roft,
Gav Pidfk paa Adams vimfe Frue:
Slog Knæp for Næfen af hver Kiodets Ly st:
Lod haant om hele Verdens Eveliner:
Ja uden al Barmhierrighed,
For evig paa Gehennas Gioder fmed
Hver Siel, der ei Naturen nok tilkliner.
Hvorpaa han tommede fit Glas,
Og folte ved dets Krast fin Iver flige*
Sær da man brugte Paulen til at fige
At faare faa kuns fik paa faadan Klinmg has :
For hvordan man end fpæn ede hver Pas,
Saa krob dog Arten immer giennem;
Ja for een Cherub af Robcrtifk *) Slags
Der vrimlede i hundredviis af dennem>
Som trængte ril Origenefies Sax.
Behager for Exempel, Her Prioren
At folges med, laa vi! De lee
Hvad Spilleværk Natur og Dr aaren,
Kan faae i denne Verden til at ske.
I 3 Ske!
Hvad der berettes om di degode Mænd, er alt for stiblimt
ril at staae i faa ubetydelig en Piece fom denne.
Skee! raabte Hoiærværdigheden,
Hvordan Medieurs, hvad er der da velskeet?
Og krympende i Vrede fin Salver,
Sprang op, gik med, forglemte Beden,
Og faridt, man husker hvor, fin kiære Catheketv
En faadan Scene {kildrer ingen;
Tænk Læfer, blot det narrilke i Tingen,
Saa flutter Du Dig let til hvad der foregik,
Nok, store Oine, lange Kiæver,
Skarlagens Næfe, angerfulde Blik,
Dodfvangre Trudfler, fammenlagte Næver,
Griin, Skelen, Haanheds Dolke-Stik;
Moér Redens halv uridfelige Gebærder,'
Der ikulle foredille Graad;
Prælatens Siel, der immer meer fig hærder
Imod faa reen en fatanaflifk Daad;
Alt dette famlet i en Sum udgiorde
Saa yderlig fpashaftig en Figur;
At Cerberus, jeg bande torde,
Ved digt et Syn faae ikke længer fuur.
Langt mindre fig de flemme Skielmer,
Som Mediere for Pudfet vare, tvang*
Een ikke for med Skolen helmer,
Den
Den anden jo gior Omqvæd til hans Sang.
Thi fved tilfidh Priorens Fader-Hierte-
Af Omhed for fin Fofier-Son;
Og rynkende fin Pande, han begiæite
Lov, felv at give Synderen fin Lon :
Befoét ham strax til Cellen fig at pakke:
Lod lom han ville for Beværtning takke:
Tog kiærligst Aflked, kiorte hiem;
Men fvor i Skægget ved Jerufalem,
At spille Grinerne ved Leilighed en Dito,
Og fee hvor godt en Sanbenito *)
Eehorig Ikildret klædte dem.
Hvad liden blev af Mefter Fixen,
Det kan jeg ikke melde noget om ;
Formodenlig han ikke Imagte Brixen,
Men angerlos derfra rned Skammen kom»
Dog denne tog desværre intet,
Paa fligt et ærke Gergafenilkt Sviin, .
I 4 H v i s
t
At herved forstaaes en Vapiirs Sloprok, bemalet nied
Luer famt Smaa- Diævle, stundom med, stnndom
uden Stiærter og Kloer, fom Inquifitionens Hoitids
Liberie, det veed al Verden; ikke desmindre »nfij
res dec her for Curiofitetens Skyld.
Hvis Si el af allerværfte Lyder tintet,
Var ret et Fuulheds Giemme-Skriin.
Betreffende den lamme fode Enke,
Da kan nok felv den fromme Læfer tænke,
Hun blev i Forfiningen fmekvred;
Paa kiære Brodre dygtig fkiendte ♦ . 0 0,
Flux gamle Keften væk fra Retterbænken giente
Men fnart fig dog i Læben beed,
Og med en ret velfigner Latter endte
Sin nydelige Hæftighed.
Ja faafom Lykken ville fpare,
De godt Folk hver inquifitorifk Fare,
Den lavede en Aftenfiund,
For hans Priorskabs egen lille Mund,
Saa reent Ambrofialske Fricadeller:
At med en umodstaaelig Behag,
En efter en han alle tretten tæller
Ned i fin Mave ret i bedste Mae;
Men just fom sidste Bid paa fede Læbe fmiilte,
Nidfk Softer Atropos tiliilte,
Vips Traaden fmak i en Apoplexie;
Omlonst endda han matte Strube spiilte,
Den gamle Aand stod ikke mere bi*
Thi
V •
Thifov Prælaten hen, og hviilte
Blandt Fædres Skrog fra alskens Mode frie.
Her er Hiftorien til Ende;
Og gierne vil jeg Læfer, Dig, betalende,
Den er kuns maadelig fortalt;
Fontainifk Evne faare faa tilfaldt.
At vælge Riim og paffe Harmonien,
Kort, fuske lidt paa Poefien,
Det blev min ringe Lod, og det er alt.
Desuden hvor om Hyklcrie det gal dr,
Der har jeg aldrig kunnet holde Tonen,
Men bar mig immer toilet ad:
For fpendte man mig endog for Kanonen,
Saa vist nok med min Aria jeg qvad;
(Thi nu omftunder Martyr-Kronen
En Subftitut felv neppe bære gad;)
Dog gid jeg maae en Varulv blive,
Om ei Naturen i min Pande ville Ikrive,
At Mennesket gedigent loi;
Saa Enden minier blev dog noget fiantet Toi.
Imidlertid heroppe lykkes
De famme Pietifter ei faa galt;
I 5 Men
Men hillemænd ! hvor vil der Tanger tykkes
For gammel Gieid blicr hillet af betalt!
Jeg feer dem alt, fom Dante fleriver #)
Korte den blyeskaarne Kafleking;
I~Ivor ThiGphonc med Krabasken driver X.
De fode Siele underlig omkring.
Bagvendte staae de forhen krumme Halfej
De rraike den evindelige Kreds;
Men liig bevægelige Valfe,
Bestandig gaae og komme ingenfteds.
Skinhelligt Kram! jo davil bringes
For Lyfet mangt et skiönne Spilleværk J
Naar fordums glatte Læbes Dæmning tvinges
At give Luft; og Sandheds Srrom, for stærk
Til længere i hule Bryst at fpærres,
Fremvælder med ustandfet Fart;
Udtordnendc hvortit vor Herres
Mis«
La*gin trovammo una gente dipinta
Cbe g i v a intorno affat con lenti pafji
Tiangendoy e nel fembiante stanca c v in t a .
Egi l a v e va zappe con cappucci bafji
D in a n z i uglt occbi-, fa t t e della taglia
Cbe per li monachi in Cologna fajji•
D i fuo r doratCi 7na dentro tut te piomb
Misbrugte Navn har verdflig Regning fvart:
Naar Svien endnu vil forværres
Ved Braaddene af egen Snoge Art: *
Ja naar en Mammeluk-Monfrere
Vil fny fe til lin Kamerat et Tvi!
Vil af indbyrdes Harme Tænder fkiære,
Og bande (in og Slægtens Fallknerie. —
For at Spiloppet faa omtrent vil endes,
Derfor er Fenelon min Mand;
En Erkebifkops Dom kan dog ei underkiendes*
Thi holder Satfen rigtig Stand :
At meerbemeldte flemme Knegte,
Ved fenefte Afregning og-Besked,
Kan ei undgaae at vorde lidet stegte,
For lede Pharifæifkhed.
Til da, vi andre Stakler maae undgielde,
Der ikke lære kan med Hovedet at hælde;
Men bede kuns i Smug, gior Nælden Ret og Skid,
Og leve os blot fkikkelig ihiel.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120317">
<head>
    <title>Et melankolskt Öieblik</title>
    <firstline>Du vor Farces allersidste Scene</firstline>
    <source pages="140-141"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du vor Farces allersidste Scene,
    Punkt, som al Naturens Herre böd;
Hvert besieler Stöv igien forene,
    I sit förste moderlige Skiöd:

Död! den riges Skræk, Tyrannens Svöbe,
    Hvad er vel dit Rædsels Bud for mig?
Flygtig Reisens faa Minuter löbe,
    Saa er jeg for evig lykkelig.
    
Ude da fra hver en jordisk Kummer,
    Tryg mod hvert usladig Lykkes Slag,
Synker jeg i Nattens stille Slummer,
    Vognende engang til bedre Dag.

Kun eet Sted din Braad emfindtlig faarer;
    Ah! men der er din Erindring haard:
Blot ved Tanken bange Vemods Taarer
    Glindsende i fulde Öie staaer.

Livets Tab er kuns en ringe Skade;
    Sielden jeg dets snelle Giæder nöd:
Men Sophie! Dig med Smaa forlade,
    Det er bittert meer end tifold Död.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120318">
<head>
    <title>Undskyldningen</title>
    <firstline>Bacchus! muntre Glæders Fader</firstline>
    <source pages="141-142"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Bacchus! muntre Glæders Fader,
    Vredes ikke paa Din Sön;
Han Lycurg af Hiertet hader,
    Under Pentheus<note>* Da maaskee ikke enhver kiender disse forældede Personer, saa kunne det ikke være af Veien at melde: at den ene hug sig i Benet, da han til Bacchi Foragt vilde udrydde Viinranken; og den anden fik Skam for han giorde Nar af Gudens Dyrkelse.</note> sin Lön.

Men tilgiv, om ei han hylder
    Dig paa sande Digter-Viis;
Og med unge Venner fylder
    Bægret til Din Guddoms Priis.

Milde Evan! Venus ene
    Skyld i tvungne Bröde har;
Hendes Tieneste allene
    Viet jeg i Vuggen var.

Dog, skiöndt hendes Lue brænder
    Evig i mit Bryst, jeg ei
Din Indflydelse miskiender.
    Eller vandrer Nidings Vei;

Ja naar Brödrene Du vinker,
    Til Din Fest; naar Druens Blod
Venlig i Krystaller blinker,
    Muntrer, hæver Aand og Mod:

Da kan fremmed Lyd forynge
    Selv mit Sind; og Du skal see
Mig Din Roes, Din Ære synge,
    Lykkelig og glad som de.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120319">
<head>
    <title>Vielsen</title>
    <firstline>At alle Pigebörn har Lyst at pröve</firstline>
    <source pages="143-164"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
At alle Pigebörn har Lyst at pröve,
Hvordan det gaaer i Brndefengen ril>
Det heel naturligt er; naar kuns de tove
En Smule for Formaliteten vil.
Vor Herre dem i Verden farte.
Os Stakler til Hufvalelfe og Troft;
Og kiælne i vor Arm de ogfaa dratte,
Adlydende hengivne Himlens Rofh
Men fode Glutter! vi skal og erkiende
Jer yderlige Godhed fom fig bor;
Og Elfkovs Fakkel skal med Livets brænde,
Til begges fidfle Funke hammen doer.
Kuns dette er det værffe; fommetider
Papaerne faa flemme Indfald har:
De ikke for den bittre Satan lider,
At Dottrene fig lelv den Friehed taér.
En
En vever Hielpere at vælge,
Til kiont at bære Ægrestandens Vægt;
Men ofre lynes bedre om at fælge
Dem til en heflig, riig, fortorret Knegt.
Vist nok, man ikke Sandheds Sprog bor dolge,
Elvis hver en færdig Moe kuns maatte frit,
Sit eget kloge Hoved folge
Det ville give fkiære Loier tit.
Men paa den anden Kandt igien at fige,
I myndig Tone til et faadant Noer:
See her, mit Barn, vær nu en artig Pige,
Og muk mig éi det allermindste Ord ;
Der er den Mand din Fader dig beftemmer,
Han veed nok hvad der paller for dig beft;
Jeg haabe vil du eidin Pligt forglemmer,
Her lyftres skal, du ellers faaer din Reft,^
Sligt kan dog virkeligen krænke
En uerfaren, ung, ufkyldig Glut,
Der har maaikee alt, eller dog gad fkiænke
Sit Hierte felv bort til en vakker Gut.
Hvis Rost skal nu det arme Barn vel lyde,
Naturens, eller kiærc Her Papas ?
Siig frem, godtFolk; Her, handles om at nyde
Den fyrigfte, den bedste Livets Spas;
Hist ode Ud«igt hele Banen truer,
Ei mindste Glimt af Glæde pipper frem;
Men Kiedfomhed og alt hvad ikke duer,
Omfvæver taus Bekymrings morke Hiem*
Forældre da, fom vil anbringe
Fuldmodne Dottre i Madam .-Stand,
I ikke maae de arme Piger tvinge
Til Parring med for beftialfk en Mand*
Elufk paa i eders egne Frierdage,
Hvor nodig I Jer felv correxe lod;
Naar Skridtet forst er giort, man ei tilbage
Kan hoppe mee-r, men fmukt maae holde Fod*
Sog hellere med kiærlig Haand at lede
De Stakler vaerfomr frem paa flibrig Vei;
Og bliver ikk: alt for grumme vrede,
Ifald i denne Verdens Hurlumhci,
De fommetid en lille Smule tripper
Ud fra bedagct Klogskabs Spoer:
Naar ellers de honnet til Maalet flipper,
Er Feilen dog jo ei faa grumme stoer.
Men vil I ganske egenmægtig raade,
Og gaaer det ud allene paa Fornuft:
K Er
Er ei for Elfkov allermindste Naade*
Maae Onsket fclv ei faae en Smule Luft;
Saa — (Herren mig bevare fra ar give
Opmuntring til Ulydighed, (men pas
Kuns Enden ; og hvis ei I pudfet blive
Engang iblandt, faa vil jeg hede Mads«
Men mueligt I endnu lidt vantro ere,
En gammel Vane ændres ei faa let:
Exempler er den allerbedste Lære,
Vel an, Meflieurs ! jeg skal fortælle e t;
Der levede for noget fiden,
To Ægtefolk, der brav ved Muffen var;
Og mellem andre skiönne Ting, cn liden
Sortoiet Glut dem Lykkens Gunst beskar.
Nu, naar man faadan gaaer omkring og nyfler,
Saa lifter der fig hurtigt væk et Aar;
Og halv igiennem Borne-Leg og Syller,
Man uformærkt de femten, feyften naaer.
Har nu et Pigebarn forst dem paa Bagen,
Saa er hun heller ingen Giesling rneer;
Men har fom mindst et lille Nys om Sagen,
Og gietter hvad i Ægtestanden Ikeer.
Det netop Cafus var med lille Grethe,
Den
( L
Den vittigfte, den nyfleligfte Tos,
Naturen op til Amors Tempel ledte,
Og flap i Spogs og Latters Selskab los.
I A 1 h i
Nu veed enhver, at naar man hitter
Just lige paa lin Vei faa rar en Skat;
Vor Arvelynd den gierneIkarp betitter,
Ja onlker mueligt vel at faae den fat:
Men hvis foruden forberorre, hænger
Endnu en halv Snes tu find* Daler ud;
Saa kan man fig umuelig hytte længer.
Men flux maae hylde Eilkovs lille Gud.
Hvad flcal man lige? vel var fligt ei Ikrevet
Fra forlte Færd i Skiæbnens Foliant;
Flen nu desværre Brug det laa er blevet,
For Verden kommen er i den forkeerte Trant.
Blandt andre da, fom Grethes Yndigheder
Forfærdelig i Oine liak:
Var og hans Velærværdighed Fler Peder,
En Mand, grosmægtig fom en perlilk Schak.
Var ellers Sogneprælt ved Stedet,
Og prækede faa deilig reent og purt:
At mangen fkrantea Siel han havde glædet,
o
Der fordum faae ved Kors og Modgang fuurt.
Det altlaa ingen Under er, han finder
Et mægtigt Indpas hos Mama,
Der ikke mange Timer hg befinder,
Men figer til hans Tilbud villig Ja,
Papa vil ligelom hans kiære Kone,
Et eiegodr, tienilfærdigt fælle Skind,
Der var faavel bekiendt med Mutters Tone,
At aldrig noget Gienfvar faldt ham ind.
Vor Frier var da oven paa. Vel vidfie
Han ei endnu, hvad Brudens Tanke var;
Men Bagatel! den Skrupel er den sidste,
Han Vished nok jo allerede har.
Tilfidfl han dog et Ord laer falde:
Hvorlunde han fig havde fmukt beraadt
Med Himlen, og fit Hierte, om at kalde
En Mage til den Lykke ham var fpaaet:
„Den skal just hun, min Hierte, med mig dele,
Skal være ret mit lille Gimme-Lam,
Sqrii Dag og Nat jeg stedl’e for skal kiæle,
Og vogte trygt fra alskens Ulve-Kram.
Saa leve vi ret lom to Turtelduer,
Og kurre i Ufkyldighedens Skiod;
/

O g k y d f lc e E l fk o v s h im m e l tæ n d r e L u e r,
I b e g g e s Bry f l Ikal brænde til v o r D o d,
E r det ei fod t min P u t t e ? h e n d e s k iær e
F o ræ ld r e alt mi t O n f k c fd ie t h a r ;
O g e f te r de t j e g in g e n T v i v l kan bære,
H u n g u n f t ig jo mi t T i lb u d ficlv antaé r ."
D e n arme G r e th e r o dme r, b l e g n e r, famle r,
V e d d e n n e F r i e r -K om p l im e n t ;
O g k n ap t la ame g e t O v e r læ g hun lamle r,
A t ik k e flux han b l iv e r h e d e n lendt .
D o g e n d e l ig h u n g io r fit Knix o g f lamme r
T r e, fire Ord fk io n t u d en M e n in g f r em ;
M e n M u t t e r flrax fin T a l e k u n f t u d k r amme r,
O g m e ld e r med en h e n d e e g e n K lem ;
H v o r lu n d e det var aldr ig om at fp o r g e,
H v a d Ma n d en ly d ig Da t te r væ lg e v i l ;
F o r faadant huri F o ræ ld r e n e laer lo r g e,
D e n O m h u e h o r e r dem allene til.
„ J e g ik k e m i g a f B o r n c -T u g t vil r o f e,
M e n det j e g u d en Pral d o g l ig e to r :
A t m in e ei Ikal y t tr e rnindfle G l o l e
O m h v a d i H u f e t F a e r o g M o d e r g io r .“
Nu der var Dommen * altlaa man bereder
Sig ufortovet paa den glade Dag,
Da Jomfrue Grethe skal til Madam Peder
Forvandles, og paa Sukkergodt faae Smag*
Til Lykke, Gluttens lille bitte Hierte,
Endnu ei havde anderledes kiendt
TilEllkovs bittre, fode Smerte,
End hvad hun derom havde feet paa Prent*
Thi kofter det kuns hende halve Mc-ie,
(Ukiendre Lykkes Savn ei mærket bliér)
At taalig alles Onsker foie,
Saa endelig det fene Ja hun gier.
Dog Menneskerne fpaae, men Herren raaderj
Det var ei laa her oven til beftemt;
Og Himlen aldrig mangler Maader,
At unde hver, hvad Godt den ham har giemt.
Dens Vink en ung Captain, en Slægtning fender
Ud til Papas i en Vifit;
Og Inart lidt Goglerie i Hufet hænder:
Blandt unge Folk, det gaaer laaledes tit.
De Krigs-Folk har i fær den Nykke,
At gierne giore Fangfter hvor de kan;
Naar man dem vil paa Bylden trykke,
De
!(
I
I
De fvare : faadant hore til vor Stand.
De derom. Nok vor unge Helt begynder
*
Sit Feldtog med et grumme fyrigt Mod;
Ham Lyst og Drist utrættet frem ad fkynder,
Saa Inart paa fiendtlig Grund han fætter Fod.
Dog ikke fiendtlig: nei men var det ikke;
Den væne Grethe er for fromt et Noer,
En torftig Siel uledsket at bortfkikke,
Naar Slukning hende kofter blot et Ord.
Dog ingen troe, jeg Fyndter mener;
Jo pyti nei der forftod ei Glutten Skiemt.
Ja bie til Knuden forst dem ret forener,
Hun ikke har fin Morten Luther glemt.
Om ellers der imellemftunder vanker
EtSofter-Kys, et Tryk, lidt Plukkeric:
Alt inden Hovilkhedens Skranker,
Saa er jo dog al Verden ei deri.
Ja rigtigt nok, deslige Bagateller
Begyndelfen til Galskab ofte er;
Sinaa hver for fig, de dog i Længden tæller,
Og uformærkt man kommer Maalet nær.
Im id l e r t id i diffe Puflerier
Min Hovedsmand fordyber fig faa reent;
At Elfk'eren omfider bliver Frier,
Og Alvor hvad kuns forst for Spog var meent.
Hvad skal den fromme Grethe giore?
Vel var hun meer end halvveis lovet bort;
Men ei Captainens omme Suk at hore,
Det var dog ogfaa grumme haardt.
Kort, efter hum! og ba! og dette herfens,
De endelig om een Ting enig bliér,
Som er naturligviis: ar blandt al Verdfens
Fornoielfer dog Elflcov bedste gier.
Fra denne Sats der endnu var tilbage
Et Kiempe-Skridt til fuld Lykfalighcd J
Men her vil reent Forstand og Vittighed forfage,
Og Pokker felv ei mindste Redning veed.
Saa mangt et Suk imidlertid fig lister
Op fra den kielne Rollings Barm;
Ja felv i Sovne Tanken stundom frister
Om dit og dat i fyrig Elikers Arm.
Captainen kloer fin grillefulde Pande,
Betænkt paa alflcens underlige Raad ;
O g g l em m e r alt im e l l em e i at bande,
For
For Tingen ikke falde vil i Traad.
Omfider dog den lille Svend ham giver
Et venligr Vink, og staaer ham troelig bi.
Hvad Hindring vel, fom han paa Dor ei driver?
Han Mefter er i Pudfenmagerie.
Thi, fim tus! strax en Reile forevendes;
Her Høvedsmand maae ufortovet bort;
Hvad det er flemt! Dog Tingen fnarr kanendes,
FraværeHen skal være ganske kort.
Han feier af. Den fkiælmfkc Pige fmiler,
Skiont bange Tvivl et lidet Suk udrev:
Dog fee hvor han paa Længfels Vinger iler j
Der er han alt igien og med ham Kongebrev.
Saa vidt de kom; skiönt Giet neppe fkimter
Endnu den Piavn, hvorhen de agte fig;
Og faare fvagt (elv PIaabets Straale glimter,
Om dog engang at naae den lykkelig. —
Frilk Mod, Captain, et Oieblik kan giore
Hvad ei tor ventes i et Aar;
Pas bare paa Minuttet ret at fore
Til Nytte, faa maaskee nok Tingen gaaer.
Jo, jo, man har ei nodig ham at bede;
Den vifc felv et Vink er nok:
K S Kuns
Ku n s L e d i g h e d e n s S p o c r h a n k a n 'o p led e,
S n u p, har P e r f o n e n F in g r e p'aa d en s L o k .
Im id l e r t id hans F o i c l ig h e d ik ik k e r
S ig e f te r M u t t e r s Sind faavel, a t fn a r t
H a n d y b t i h e n d e s Ivridthuus f l ik k e r,
O g h v ad h an g io r er altid g r um m e rart.
Saa S a g en f l o d, da S k iæb n cn e l le r P o k k e r,
(S om luær e V e n n e r f e l v, I Ba rne t næ v n e v i l ; )
E n Afr en f tu n d M a g i f l e r P e d e r lo k k e r
T i l k io n t at lu k k e i f ln F l o i e l s Huuspof t il,*
F o r e f te r A a n d en s M æ t t e l f e at mad e
D e arme S a n d le r o g et lille G r a n ;
F l i in k om m e r le t t e l ig til S k ad e
N a a r di lle h o ld e s alt f o r flet i Stand.
F lu x V e læ r væ r d ig h e d e n tr ine r
S v o b t i lin V ig t ig h e d i S tu en ind J
T h i g io r Captainen f k i x v c M in e r,
O g f r i lk e R o f e d o e r paa G r e th e s Kind.
L e g, . La t te r, L y f t o g alle E l lk o v s Glu t te r,
Strax p a k k e l ig f o r fk r e k k e d ’ i en K r o g ;
C u p id o f e lv l ig ba g en S lo i f e p ut te r,
H v o r n e p p e han f o r A n g e f t A a n d e d r o g .
Pas
Fas paa, Het Peer, jeg frygter for han pudfer
Magisteren ved Leiiighed igien.
Krabaten vel engang imellem fludfer,
Men troe ham ei, det er en liflig Svend.
Imidlertid mangaaer til Bords, og fiden
Gaaer fyldte Glas fornoielig omkring;
Og Svigerfider for at korte Tiden,
Paa Bane forer mange ikionne Ting.
Men hvad man i det gamle Ordfprog iigcr:
To flore ei kan rummes i en Sæk;
Ei heller her ved denne Provc fviger.
Snart flippes et og andet kritifkt Træk,
Det fnurrigt er, blandt dille Farver
Der hersker tidt er Slags Anripathie,
Som Slægt fra Slægt og Son af Fader arver;
Vor Herre veed hvad Fcilen flikker i.
Naturligt nok, at Kirkens fromme Hyrder,
Der pleie felv en flakkels Huusmands Siel,
Ei fynes flort om Folk, fom bare myrder,
Og Brodre efter Takten flaaer ihiel.
Men hvad delyfe, morkerode Helte,
Kan have at befmykke Sagen med;
For Skylden af fra fig paa dem at vælts
D e t
i 5 6
Der gad jeg feet paa Prent et Sted.
Vel gives onde Mennesker fom fnakker
Om Myndighed, og (ligt og dette her:
Men naar man ikke heller er en Prakker,
Man jo vel fole maae fit eget Værd.
Det være hvad det vil; nok begge Parter
Begynde Inart at give dygtig Fyr J
Skiont Spogen dog til Alvor ei udarter,
Thi Skam paa Lyften holder Styr.
De længe med hinanden laadan qvitter,
Til endelig Captainen leer fit Sving,
At bande paa, de Herrer Aroniter
Kr uden Ritualen ingen Tino;:
Og herpaa vil han ti Ducater holde,
Ja ti endnu med hvem der vedde tor;
De længe nok maae kunne mane Trolde,
Det bryder ikke ham, han veed nok hvad han gior.
Hvor vil han hen min kiære Ven? Det raaber
Jo himmelhoit om Hævn, om Dcid, om Mord.
Jeg undrer, han med PIonfe-Foden maaber,
At {nuppe Karlen væk for (lige Ord. —
Men Verdens Ulve er ei anderledes;
De
L
De vil faa gierne plukke Kirkens Lam.
Dog bie kuns; ei omfonst Her Peder vredes,.
Perfonen faaerdog vist om fid er Skam,
Som mindst de fyndige Ducater
I Lobet gaae; Jo rigtig nok. Her Peer,
Vil evig lade kalde fig en Tarer,
Om een af dem han faaer at fkue meer.
„Et Ord, etOrd,kunsfrem.a— Ret, Her MagisterJ
See faadant kan jeg lide, raaber Faer:
Kuns lyfiig; han de rode Fuxer mister,
Gid jeg (aa vis paa Himmerige var.
Vel, Guldet flaaer; og videre beftemmes,
Her Peder skal oplæfe uden ad:
Men faa, at felv ei mindste Todel glemmes,
De Ord der gior faa mangen Pige glad.
Naar det han kan, faa vil Captainen fige
Ydmygelig: peccavi Domine; .
Hvis éi, faa maae Her Paltor Marken vige,
Fortrydende ei paa om man tor lee,
Ja pytMonfieur! mennuallons;  dog Fatter
For ret at giore Sagen nemt,
Slaaer op en hierteglad, velfignet Latter,
Og
Og fkriger vi det bedste har forglemt:
Mufikken kofter Penge; Hovedsmanden
Por have for fin Skilling nogen Dans,
Kom Grethe her, i Mangel af en anden,
Faaer du i Aften bære Brudekrands.
Saa, faa alart! jeg felv og Naboe Gioffen
Ved Vielfen fom Vidner riene vil j
Og skal han da ei biæfe fmukt i Boden,
Saa gaaerdet ogfaareent med Fandens Kunfter til.
Som fagt faa fk-eet. Den Mand maae kunne hexe;
Hvor vidste han faa lige digt?
Magister Peder læfer op fin Lexe
Som ingen Ting; det gik fortreffeligt. —
„Hans Tiener, Her Captain, jo kom kuns atter,
Og gior dem mod vor Geiftlighed til Knud :
Nu vedder jeg De barer Dem for Latter,
Og byder ei faa In art Ducater ud.
Saa, Deres Velærværdighed! skaan ikkej
Feliciter i Lommen med dem: — Ret.
See nu vi Bruds og Brudgoms Skaai vil drikke J
•«. Held for det unge Par og deres Æt \c
CapCaptaincn
fig bag Oret kloer og takker,
Bekiendende ydmygelig fin Fei! 5
Imidlertid Her Peder kraftig fnakker
Om Vantroe, og at fee fig lmukt i SpeiL
Dog varme Iver fiigtnes, man forfoner
Sig broderlig med vennebuden Haand;
Fra fyldte Glas gienfkingre Glædens Toner
Og evig stærkr er nu det fælleds Baand,
Men Natten Laugets Lyst omfider brækker;
(Alt jordilkt Gode varer kuns faa kort;)
Hvorpaa enhver fornoiet fig fortrækker,
Og gaaer med fine egne Tanker bort.
Nu, har jeg vel behov at fige
Hvad feiv man uden Mbie giette kan?
At Manden med Plumafen beer fin Pige,
Snart Smutte ind i nye beftemte Stand;
At Ledigheden Grethe lykkes :
At alt hun cr i Brudefengen varm:
At Ellkovs Segl paa Ægtepakten trykkes:
At flyngct i fin flinke Krigsmands Arm,
Hun glemmer hele Jorderiges Qvide,
Hvert Au, hvert Ak af denne Jammer-Boe;
Henrykt langt henne paa den anden Side,
16o
Af Vardens Stoi i Elyfæ’flc Roe. —
Ti! Lykke, Skiæbnens Yndlinger, leent fvinde,
Den gyldne Drom, der tryller eders Sands!
Et Qieblik faa fodt er rart at finde,
Det veier op mod tufind’ Kroners Giands.
Dog nu den milde Morgen iler
Paa Lyfets Vinger frem fra Oliens Kyftj
Mens rødmende den kielne Grethe {miler,
Nedputtet ved fin omme Elskers Bryft.
Der lover hun fig Tryghed, der hun haaber
Mod briftefærdig Storm en fikker Havn;
Der fnart hun Himlen, fnart hun ham anraaber,
Om Skyts, for nyelig vundne Frue Navn. —
Saa fnurrigt er der med os Adamiter,
At felv paa Livets befte Blad,
Man hist og her en Plet dog immer hitter,
Og Fryd og Pib bestandig folges ad.
Der allerede Ugler .er i Mofen :
Snart vil det grumme Uveir bryde los;
Hor kuns Papa, han aabner alt for Polen,
Ud vælder Taske, Skarn, Carnalli-Tos.
Hoiroftet, fom naar tretten Tydske fkiændes,
Han river bilder Kammerdøren op:
Og
Og mens tilveirs et tufind* Dicvle fendes,
Sig dreier om paa Gulver fom en Top.
Mama er hurtig hos fin Ægtefælle,
Iftemmende en fkingrende Difcant;
Og begge to ei glemme at fortælle
De unge Folk en skiönne Hoben fandt.
Ifær den arme Grethe ret skal pilles:
Jo bie ku ns Toite, du skal fa ae at fee,
Vi ei faa ganske roelig drilles *
Kuns op, faa vil vi lære dig at lee.
Men Frue Cnpteins er ingen Giesling mere
Man hurtig faaer i Brudefng Forhånd j
Hun flikker dybt i Edderdunen nere,
Tæt klynget til fin lille fode Mand :
Der for fem, lex Minuter horer
Sagtmodig paa den græfielige Larm;
Men da han feer dem ingen Bonner rorer;
Saa bliver ogfaa han omfider varm:
Og fporger, om De nægte tor han ikke
Er ægteviet til fin Brud?
Om Vielfen ei blev til Punkt og Prikke
Forrettet efter Kirkens Skik os Bud?
»De har jo deres vakkre Datter ledet
L
Til Brudeskamlen felv med egen Haand;
Langt fra hun ogfaa fig derved har vredet,
Hun villig hialp at knytte onlkte Baand :
Dog hvis man desuagtet kræver
End videre Forfikkring og Beviis,
Saa troer jeg dette Document nok hæver
Hver Skrupcl og erstatter mit Forliis,
I ovrigt jeg mig flecHe flcal opfore
Som det fig bor en lydig Svigerion:•
• Og haaber derfor man et gunftigt Ore,
Vil laane min ydmygdige Bon.“
Hvem der gior store Oine det er Fatter;
Det Segl forplumrer reent hans Pandebrafk.
Han st irren de fig i Parykken kratter,
Og mumler fmaat om Knegte og Krabafk,
Mama ei rynker heller lidt fin Næfe,
Men da ei Tingen til at ændre staaer,
Saa ligefom O hun bliver ved at læfe,
Alt Vreden meer og meer forgaaer.
Ja enten laa Captainens Bafiemaner
Var liftet fig i hendes Yndest ind *
Hvad heller Konen ændrer fine Planer,
Og pludfeligen faaer et andet Sind:
Nok
/
Nok Brud og Brudgom (mukt liuntaer tilNaade,
Hvorpaa der Fryd og lutter Gammen blev*
Tbi faalom Moér forftod den Kunst at raade,
Saa Faer taalmodig alting undcrfkrev.
Dog meldte han et ringe Ord om Præften,
Men Konen ham i Talen hurtig faldt-:
Den gode Mand han kommer efter Feften,
I Spil og Giften Forhaana stedfie galdt.
Thi glemte og Her Peder ei at tage
I næfte Præken til lit Sprog :
Og kom San£t Lucas Oxe til at knage,
Saa ivrig han ril Feldts mod Falfkhed drog.
Ja hele tolv lamfælde Uger efter,
Fik Verdens Born al Landfens Skam og Lad*
Til lykkciig igien Cupido kom til Kræfter,
Og bandt Her Paftor ret for ramme Alvor falL
i
Hermed har Eventyret Ende,
Thi Reften er ei stort at tale om;
Naturens Orden laer lig ei forvende,
For evig staaer ved Magt den fældte Dom.
Den lyder paa vort Liv skal være,
Af fort og hvidt en fnurrig bundtet Rad;
Hver Dodelig fin Pofe faaer at bære,
L a Hvor
164
Hvor fuurt og fodt vil aldrig ikilles ad.
Thi leved’ Pier Captainen med fin Frue
Saa godt fom man i denne Verden kan;
Vel biiillede ei altid forfte Lue,
• » Dog fluktes heller aldrig Omheds Brand,
Ja korn der og en lille Knude
Paa Traaden, lom traf grumme fielden ind
Saa var den paa en Formiddag dog ude,
Og lod ei mindlle'Ar i kierligt Sind.
Omfider efter flygtig fvundne Dage,
I aldrig angret Stand een Soel dem faae
Med freidigt Haab fra Jorden Afsked tage,
Og ind til stille Hvile gaae,
Eliza! det vor Skiæbne blive.
Og maae kun, hvis dig Himlen fra mig taer,
Dens milde Vink, mig fnart igien dig give,
Saa ligne vi i nteer hiint lykkelige Par.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120320">
<head>
    <title>En Tanke ved den 28 og 29 Januarius</title>
    <firstline>Iil gyldne Soel! fra fierne Egn tilbage</firstline>
    <source pages="165-166"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Iil gyldne Soel! fra fierne Egn tilbage,
Hert ()ie dig henrykt i Mode feer *
Straai i din Giands paa Aarets bedste Dage,
Blid, fom naar al Naturen feirest leer. —
Hist lysner den; og Nordens Myriader
Ved forfte Glimt med omhedsfulde Siel,
Anraaber for fin Konge og fin Fader,
Hans Mildheds Lon, hvert Himlens bedste
Held.
Den CHRISTIAN ublandet du skal nyde!
Bekymring ei forftyrre skal din Roe,
Sodt skal dit Liv til Seclets Aar henflyde,
Mens Glæder i din Thrones Skygge g r o e .
Og Du, fom er Din Stammes Ziir og Ære,
Du FRIDERICH, to Rigers Haab og Lyft;
Du, fom faa stolt engang (kal Kronen bære,
Oh! læfte du i Dag i Folkets Bryft!
Da fkued’ Du hvad Folelfer det fyldej
Hvert Suk, hver Bon til Kongers Gud for
Da faae Du hvor Dig alle Hierter hylde,
Og onske varmt: Du blive lykkelig!
Ved Huldheds Smiil Du evig dem kan vinde;
Den ene i hver Barm oprette skal
Fra Slægt til Slægt, et Tempel for Dit Minde,
Lyst glindfende i Yndlings Fyrfters Tal*
Og naar Du da at vandre ei aflader
Med stadigt Skridt i Fierde Friderichs Spoer,
Skal ogfaa Du faae Navn af Landets Fader:
Liig Ham, tilbedt, navnkundig, æret, stor*
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120321">
<head>
    <title>I et Sælskab den 28 Januarius</title>
    <firstline>Ædle Venner! Glæden sanker</firstline>
    <source pages="167-168"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ædle Venner! Glæden sanker
Samrlig os i Dag;
Laust med alle ni orke Tanker
Fra vort muntre Lag.
Freidig, Brodre, lad os hylde
Felten, til hvis Held,
Tvende .Rigers Born skal (kylde
Mange Slægters Vel,
Elikte Prins! fom engang bære
Arve - Septret ikal:
Som ikal ilaae til Nordens Ære,
Fbrst i Kongers Tal:
L 4 HimHimlen
Dig hvert Gode give
Som den fkienke kan!
Læng.e Du en Lyst maae blive
For Dit Folk og Land!
Midlertid i Ungdoms Dage i o o
Livets Sodhed nyd;
Kuns hos Kionnet kan du fmage
Bedste jordiHc Fryd*
Kommer Brodre, herpaa klinker,
Folger Fædres Skikj
Sec hvor venlig Druen vinker;
Leve FRIDERICH!
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120322">
<head>
    <title>Mislingensen</title>
    <firstline>Det er et gammelt Ord, at hvo der graver</firstline>
    <source pages="169-195"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Det er et gammelt Ord, at hvo der graver
Til andre Grav, tit plumper fdv deri/
Men Lykken mangen Gang det faadan laver,
At Ærke-Mammelukkerie
Gaaer reent for allermindste Sdc frie,
Naar derimod Troefkyldighed forgnaver
Gudsjammerlig fit Skindeheen. —
Sandt nok, at Skiælmen faaer en Dag fortiente
Meen;
Ja dobbelt da den famme Haand ham aver,
Der forhen var til Rifets Brug faa feen.
Men ellers, hvis det ikke reent er Sludder,
Hvad Plato og laa mangen lærd Perfon,
Fortæller om Ifnaa, hvide, forte Guder;
Der fnart Hugaf og fnart Kujon,
Bestandig om os arme Stakler kegles:
L 5 J*
Ja ligefom nu eens nu andens Lokker hegles,.
Vil immer den der kommer oven paa,
Os Uslinger omkring ved Næfen lede;
Vil faae os fra at bande til at bede,
Kort vexelviis til Roers pra Livets Reife staae: —
Saa paa min Ære, (kulle man ei tænke,
At Tingellen couleur de Sod,
Han, Kncgten der forleden var faa god,
Her Brutus fin Nærværelle at fkiænkc,
Som allerofrest Slaget vandt.
Thi Kiære, hvordan fkul le ellers Jorden
Saa ganske kommet ud af al fin Orden?
At hvis min Iluuspoflils Forfatter figer fandt:
Saa vrimler her af Slyngelagtigheder,
Og Verden er et Hundehul,
Hvor Laflen fig i Kanapeen breder,
Mens Dyden staaer ved Doren fom et Nul.
Dog Snik om Snak; jeg er faa lidt en Manichæer,
Som da jeg blev Student jeg var Ebræer,
Og er endnu. — Jeg hader begge to.
Lad hvo der lyder længe nok kuns troe,
At Genier, Dæmoner, Diævle, Trolde,
Planeter, Lykke, Skiæbne og faa fort,
DesDeslige
Hocuspocus kan forvolde,
Og giore efter Tykke hvidt til fort.
Jeg bander paa altiligt er blot en Fynte,
Forblommet Fund og Tanr,
Hvormed det Fledning Utoi forst begyndte,
Og hvorved Overtroe fin Regning fiden fandt.
Vist nok, jeg ikke ganske Sagen fatter;
Men hvo mon kunne bare fig for Latter,
Ifald en krirific Flue-Siel,
Hvis Syn et Skridt i Viden neppe strækker,
Og ei engang med Ikiæve Hæl,
En milliondcel Plads af Chriftiansborgbedækker,
Alligevel paa Næ len Rynker trækker
Og raaber dit og dat er galt? —■
Men for vor Flerre er vi alle Fluer;
Ja Leibnirz felv, hvor dybt han oglaa ficuer,
Har med den hele Rest kuns hen i Taaget talt.
En Ting er vis; Skiondt man ei feer de fine
T raade.
Der krydfe fig paa langs og tvers;
Saa veed man dog, at han der kan det hele raade,
Udvælger fikkert bedste Maade:
Thi
Thi mukker jeg ei heller mindste Vers,
Ved hvad for Lod mig end tilfalder;
Men felv naar Inqvifitor Stemmen kalder,
Til Takke taér med en Auto da Fé,
Og beer allene fligt for tit maae ikke flkee.
Gidr Læfer Du, paa mine Ord det famme,
Du fikkertDig befinder vel derved;
Hvis ei, faa band hver Lykkens Katte-Skramme,
Og bliv paa Skiæbnens Nykker fnyde vred.
Det bryder ikke mig; vi ligegode Venner
Ifald Du fy nes være kan endda.
Al denne Snak til Indgang.bare tiener,
Spring over den laa er vi begge to derfra;
Og kommer uformærkt til Texten,
Der bedre Dig maalkec behage tor;
Dog hindrer Madam Atropqs eiVextcn,
Jeg nok en Stumpe Epilog Dig gior. >
Thi maae man for det forfte mærke,
Der var engang en Handelsmand •
Men ikke just af hiin Naboblke Stand,
Som medens egne fine Maver værke
A f
/
Af Calipash og Calipee, *
Laer tynde Cargadeur til Takke tage,
Med Grod og Bcrrcfifk laa godt lom fligt kan
Image;
Kort, fom for allc-rmindste Mode frie,
I Rigdoms Skiod paa Nydelfen kuns tænke;
Og vuggede i engelllce Karet,
Med naadig Mine overftænke,
En ydmyg fattig Dievel af Poet.
Perfonen fom jeg her omtaler,
Var ikke flet faa bandfat h5it paa Straae;
Thi maae han naar Mercurius befaler,
Snart til Cap Horn og fnarr til Vardoe gaae.
Men flige Tourer Læferen begriber,
Er ingen Springe- Vei \
For hvor gevaltig Æolusend piber,
Forflaaer vel fommetid en Maaned ei.
Nu gior fom mindst en Maaned tred’ve Nætter,
«
Og det er dog en grumme Tiid
Langt
* De Herrer fom ere indviede til Skildpade Gieftebudene,
kiende di(Te Navne vel nok; de Vanhellige behøve
ikke Udtydningen.
Langt mindre mangen gang Taalmodighcdea
trætter,
Ei torde jeg forfomme faa min Jid.
Imedens altfaa Staklen tripper,
Snart hist lhart her blandt Antipoder om ;
Jeg huiker ikke rigtig, hvor det kom,
Men nok er det, en vever Herre llipper
Ind i Madamens Kridthuus; hvor han ret
Ved Foielighed, Fliid, belevent Væfen,
Befæfter fig faa ganlke op til Næfen,
At, faae ham væk igien var ikke let.
Nu er det fnurrigt nok hvad tit jeg har bemærket
1 contrebande Ægtestand :
At gierne er man faare langt med Værket,
For Ægtefællen blot formode kan
En Mudighed af mindste Mufereder;
Ja medens Nabo/ Gienbo lveder
Af Nidkierhed, er han fom Tingen meefi-gaaer an,
Saa roelig i fin Siel; og Himlen beder,
Omhegne trygt den Skat af Dyder, Yndigheder,
Der gior ham til den lykkeligfte Mand.
HvorHvorfra
en faadan Stærblindhed % deriver,
Derom man kunne fige flcionne Ting;
For Egen-Kierligheden giver
Vor Tanke tit et ganske nar riflet Sving.
Men ellers er vi Lutheraner
Et fpagt, lemfældigt, eiegodt Slags Folk;
Der om endog lidt Puflerie 03 aner,
Ei gribe derfor strax til Gist og Dolk.
Sligt bruges kuns hos Tyrker og Papister,
Og andet vantro, hidfigt Pak.
Her Fanden ikke Folk faa portugififk frister;
For bliver end en Hanrei stundom bister,
Saa myrder han allene dog i Snak,
Der gives midlertid tienftfærdige Gemytter,
Hvis Iver er for Næftens Sag faa varm,
At uombedt hver Leilighed den nytter,
Til Kummers Sæd at faae i Roalighedens Barm,
En faadan Ven omfider letter
Sin gnavende Samvittighed;
Og med vemodig Folelfe beretten,
Alt hvad han om Perfonens Kone veed:
At nemlig denne fleammelige Qvinde,
Der ei fortierne flig en værdig Mand,
Var ret en Ærke-Syn derinde,
Som uden Skaanfel i en Sæk man burde binde,
Og fmidde ud i gammel Strand,*
„For al den Stund at de har været borte,
Hun hver en Nat har holdt fit Rantevu;
Ja men! maaskee for Tiden lidt at korte,
Og prove om hun kom fin Pligt ihu.
Men veed de hvad ? — var hun min Kone,
Hun fkuile ikke giore det omfonft;
Jeg taler i oprigtig Venne-Tonc,
Og gior det ei for Gaver eller Gunfi:
Pas paa en Aftenfhmd at fange
Saa lifielig min gode Monficur Slunk;
Og (kil ham ved de Ting han har for mange,
Saa fpankcr Knægten ikke meer faa firunk.cc
Nu bliver ved en faadan Tale,
Naturligviis en Mand forbandet flau;
Thi vil jeg heller ei hans Contrafei afmale:
Nok fagt, hans hele Siel fkreg au!
Saa efter Tryk og Tak for Venskabs Prove,
Og dybe Speculaz om Hævnen at udbve,
Con-
***
Cdnfratérén gik halv fortumlet hierii,
Sin ralke Kiælling laae, og mumlede God dem,
Imidlertid forlob der nogle Dage,
Til Farter ret fik forlker Tingen ud* 7
Men skiönt han Ikeied’ ilemt til dyre Ægtemage
Og Munden fiog i Folder lom en Tud:
Saa gienncde han dog for hver en Finte,
• * Der ville alle Oieblik herfrem ;
Til endelig han paa en Snare fig befindte*
Der ikke var faa ganuske ubeqvem ;
Han maatte nemlig, hed det, giore
En liiie Reife paa en Uges Tiid3
Thi faae man ham den næfte Morgen kiord
Sin Vei ret ulædvanlig blid.
Men Skielmen bare tog en Vending ud paa Landet*
Og ei laa fnart det hen mod Aften leed,
For Hovedet fuldproppet af det andet,
Han fporenllregs tilbage ene reed*
Og i en Krog paa Luur fig nær ved Hulet gled.
Vel ! staae du der Krabat, imedens jeg belogei?
Din appetitdige Viv,
Der indtil bedre Tidsfordriv,
M t Tanh
I Tanken med fit Hiertes Yndling fpoger;
Og længfelfuld paa fene Klokke feer,
Hvor eviglange Timerne de krybe,
For fra fin lyfe Bane i det Dybe
Sig Dagens Gud faa lagte lifier neer, —
Dog nu lians sidste gyldne Straale
I Veftens dunkle Skye forfvandt;
Thi har Monfieuren Moie ved at taale
En længere Opfættelfej men blandt
Begierligheders viltre Folge
Til Glædens Scene iler fluxafftedj
Og beer den lille Fyhr omhyggelig fordolge
Enhver vanhellig Tittere hansFied.
Oh Daare bliv! Du ubefindig halter
Til egen Undergang.
Den Spas er kort fom yngles kun af Lalter,
Men Svien gierne er faa lang.
Dog, prov at bede Norden-Vinden standfe
Paa Fiældets Ryg fin Lynildlnelle Fart *
Just netop, Venner, ligdnart
I faaer en hidfig Ellker til at anfe
Fornuftens Roft. Vel an, faa lad ham danfe
Til Hekkenfeldt, — Desværre! det er klart;
Kuns
/
Kuns eet hans Lidenskab kan {andfe:
Jeg kunde min Formaning have {part.
Men derfom nu godt Folk I gider,
Saa lad os lide os faa ganske digte hen,
Hvor Lureren i Læberne fig bider,
Da endelig han feer fin Hiertens Ven,
Vips ind ad Gaaedoren fmutter.
Gefvindthan Næfen dybt i Kappen putter,
Og efter Knegten for med fremmed Roft,
Ham paa Madamens Vegne at berette;
Der var til Uheld Sælskab; men fra dette
Saafnart hu•n • blev forloft,
Han. intet Oieblik forgiæves fkulle vente;
„Thi maatte Herren bare Jente,
En foie Stund herhenne paa et Sted,
Hvor ingen kom.“ Og derpaa fokker
Han f agte af foran, og rigtig lokker
Den dumme Dreng i Haveftuen med.
Ja ikke dermed nok, men faaer ham til at fkiulc
Sig i ct Skab for storre Sikkerhed.
„Det ville kuns beroe en lille Smule
Madamen vidste alt Besked.“
Jo men, der flikker bah i ret én flcio'nrre Fælde,
Og drommer lidt om livad f*om forefiaaer*
Snart vil hans arme Skind undgielde,
Jeg frygter for det flemme Rivter faaer.
Men muelig gior ei Du, min Læfer,
Du haanlig afen faadan Medynk blæfer;
Jaraaber i Din Iver, giv ham tæt:
Et fligt uteerligt Skarn bekommer kuns fin Ret*
Nu det forstaaerfig felv, jeg fonder
Aldeles hvert et Ord;
Og gierne om man vil for Seifkåb bander,
Alt hvad Ger bare Lugten har af Huer*
Men, Kiære, paa den anden Side,
Saa har jeg fligt et kiællinge Gemyt,
At aldrig til min Kæftes Qvide
Jeg kunde uemfindtlig fige, Pyt!
]a fa aer nu Pareen felv en Finger ined i Fadder*
Saa er min Skyld en Bagatel;
Og hakker man ei Fyhren reent ihiel,
Tilkommer Froken Lachefis med Skiæl
Som allermindfl fyvottendeel af Haddet.
Thi vover jeg at lade Fangen los :
Men hvo der fkiotter om at vide,
Hvor«*
Hvorledes der gik til, han dcride
Lidt længer frem i Talen om min Knos,
Vel, neppe havde Herren kukuluret
Et lille halvt Qvarteer i Buret,
For pludielig* der i hans Pandebrafk opftoå
En Grille: om det var jud faa forfigtigt,
Han i et Hul fig faadan fpærre lod. —
Paa Timen dog den bange Tanke Rod;
Stiax lyn tes ham at Spillet var urigtigt;
Ja. da der forst en Skræk var kommet i hans Blød*
Saa pikkule det fvolne Hierte heftig,
Or- Sveden brast af hver en Pore frem;
Imedens Hierne-n var forfærdelig gefkieftigj
For vel at dippe hicni.
Tilfidst han alt for heed i Skabet bliver:
Det taer for grovt paa Mennesket at daae
I dig en Qvalm; og altfaa giver
Ren arme Skielm fig til at banke paa.
Nu, midlsrtid at han var net til Side pakket*
Madamen havde tit faa fmaati Eenrum fnakket*
Om Lovte, Ord, og det var Skam og Spot*
„Men nu hun havde det faa godt:
M 3 Han
Han var kuns alt for fikker paa fin Seier,
Og derfor brod fig ikke om,
Hvor leent han til beftemte Mode kom:
Naar bare forst de gode Herrer eier
En toffet Kones Hierte, faa god Nat!
Paa Timen de fra Pagten skeier;
Den Smule Friched er dem vel tilladt/*
Dog nu er Klokken Syv paa Slaget,
Det er jo reent utaaleligt.
0 Carl! ifald du har din Julie bedraget,
Og troelos glemt faa dyrtbefvorne Pligt— —
Umueligt! Dog — Nei denne Tanke
Var alt for haard; thi har hun ingen Roe;
Men i Vankundighed begynder flux at vanke
1 Hufer om, og kalder paa fin tro
Pernille ; fom for dog et lille Korn at lette
Beklemte Sind, rnaae nok engang berette
Omftændelig, hvordan hun Sedlen havde bragt,
Samt hvert et Ord dertil Her Willig havde lagt.
Mens da Madamen faadan tianter
Omkring i mangen Krog;
Saa enten Tingen flod, fom meldt i Skiæbnens
Bog:
Hvad
J83
Hvad heller Sielen paa det fianter,
Der mindes end (Ira frifkt det kiere Sted,
Hvor, under Flores milde Skygge
Hun kronede fin da {aa omme Elskers Lykke;
Og l'elv lykfalig med
Henlmeltedc i Kiclenhedens Glæder :
Nok fagt, hun ind i Haveftuen træder,
Just fom den {yndige Perfon
5 in Jammer-Sang i Vemods Tone qvæder,
Og beer vor Herre ydmygst om Pardon.
i,
Hvorledes Konen blev ved flig Milfik tilmode,
Det flutter nok enhver.
Hun blegner, lytter til bekiendte Node ; —
Ja fandt for Himlen rigtig ham det er:
Carl! bed ste Carl! ah! kan Du mig tilgive
Jeg har Dit Navn misbrugt?
Kom; tufindfold det skal oprettet blive,
Flyv i min Arm: — Men Skabet er jo lukt.
Ja det forflaaer fig, fleynd Dem bare,
Og lad mig flippe ud gelvindt herfra;
.De loved’ jo, det (kulle ikkun vare
Et ('jieblik. - Jeg lovet! — Ja. — Naar da?
— Nu nyllens; Og herpaa fortalte
M 4 Han
Han hvad godr Folk, I allerede veed.
Thi korfede Madamen fig cg kaldte
Sin Mand en Knægt; hvorved den Fangne vreed
Sig gruelig, og ville Iprænge
Paa Timen Doren o p ;
Men lod for Konens Bon det dog beroe faa længe,
Indtil kun fik i Stuen giort et Hop,
Og rapfet alle Nogler fiunmcn ;
Vips, fioihunind; og ud iglen; og Kammen '
Var af den fierde knap i Laafen, for
Den ubarmhiertig bandte Dur
Sprang-op, — Thi Læfer, troe der blev en
Gammen:
Og arme Carl for lidte Vaande fik
Saa lange Kys: og Konens Godhed gik
Saa yderlig, at reent hun glemte,
Man ikke Mefter Fix med faadan Omhu giemte,
p'or flige fode Oieblik,
Dog mange Ridderspil der var ei Tiid at ove,
Thi beer Kompanen Ikyndelig god Nat;
Men Glutten faaer ham til at tove
Endnu et Gran, ved den Anmærkning: at
Hun fætte maae i Sikkerhed fin Ære:
Der
/
m
Der altfaa bor i Skabet noget ind;
Og dette Noget herligst kunne være
Den rode Kalv nært ved. — Thi Tom en Vind
Hun feier af, og han bag efter;
Og begge hielpe tii afalle Kræfter;
Og Kippefen fpaferer fra fin Baas;
Og Doren fmækkes flux i Laas;
Og man lig ud af Ravelinen Ikrupper j
Og Carl endnu et Kys til Afsked fnupper;
Og Julie faaer Srrikkepinden far,
Og venter tankefuld fin dyre Ægte-Skat.
Nu, fiden fklii vi flap Perfonen,
Han havde faret ganske artig om;
Og forli fin Ven, og derpaa hvor han kom.
Fortalt enhver, fom var i Slægt med Konen,
Hvorledes Tingen hiemme flod,
Samt hvad der var for en dydziret Qvindc;
„Thi haabede han dog, man var faa god,
Siv ufortøvet O hos ham at indfinde!/
Han ville gierne unde dem den Spog
At jage Katten ud af Tomlen.
De maatte bare palle den ei rog
Af alt for stor Forfippelfei Bronden J
M 5 For
F o r faa b l e v L e g e n n o g e t k o r t :
V i Kis a l len e v i l i S k in d e t rifte
E n Sm u l e hist o g h e r ; o g lad faa Stak len l i f te
S ig u b eh in d r e t b o r t#cc
E i ja ! h v ad b l e v d e r f o r en S n a k k e n,
M a n k u n d e ik k e h o r e Q r e n ly d .
H e r bandte F a l l e r M e t t e Kak k c lak k en *
D e r M o l l e r Bir th e h e g l e d e om D y d J
H i f t k im f e d e M a fo e u r med N a k k e n,
Q y tænkte n o k, de O t v i l l e laadan g a a e j
F lu x b e g g e B r o d r e I k y n d t e l ig i f r a k k e n,
O 0, I v o r e han fit L iv s b r o d flculle faae.
M am a f ig fatte h en at g ræ d e ;
F a e r r y f t e d e paa H o v e d e t o g tav*
Ko r t lagt, e n h v e r de r var t ilf tæde,
Paa ep en V i i s (in H a rm t i lk i e n d e g a v .
A l l e n e g am le B e f t em o e r i K r o g e n,
F o r f v a r e d e fit F o l i e r - B a r n :
H u n k i e n d t e h e n d e n o k laa g o d t f om n o g e n ;
D e t var k u n s Snak, o g K ræm m e r e n et Ska rn,
D e r f ik k e r t h a v d e f e lv b e f tu k k e t
E n S p id sb u b ; o g ham faadan in d e lu k k e t
A l l e n e f o r at b l iv e K o n e n q v i t :
Jo, jo! jeg fagde Julie faa tit:
Hor Barn, vælg dig en anden Makker.
Men om det og var fandt, vel! hvorfor flakker
• • Han Verden om hvert Oieblik?
Det nok et Under var ifald han lange Takker,
Paa flig en Maade fik.
Den.héle Stue loe ad Mutters Præken;
Men Stymperen blev hvid fom Væggen,
Og brummede i Skiægget nogle Ord,
At fnart man fkulle fee han ei med Sludder foer.
Thi trafiker alt Gefatterflcabet fammen
Affied til kiære Svogers Hiem;
Hvor, hvem der blev fornoiet var Madamen,
Som ventede nu ingenlunde Dem;
Og inindfl: fin hefte Ven. — Vi veed det, raabte
Manden,
Den kydske Siel har biet paa en anden,
Det ret uartigt var han ikke kom;
Men mueligt har han pludfeligt vendt om;
Og kanskee tor vi endnu hitte
Ham i en lille Krog. Enfin Madam,
Jeg biender deres Levnet og min Skam:
Det hielper ikke her at (trine.
Folgtned; faa, f f rax.Gi or ingen Sværighed,
Naar fbrd jeg hævnet er, vi tales ilden ved,
Hvorpaa han af med Staklen flæber,
Der dirrer, raaber Manden er forrykt;
Og lader fom imod hun dræber,
Med ganske herlig efterabet Frygt;
Endskiöndt omfond. Hun maae i Ha ve du en,
Hvor Lexen Jtord gik rigtig an ;
Og hvor med Skiændlel, Spot og Truen,
Man meldte hende velbetænkte Plan,
Som, skiöndt hun kunde knapt lig bare for at
grine,
Hun borte dog med iande Jammers Mine,
Bevidnende fin Ubefmittethcd.
Thi blev Her Urian ford ret i Huen vred,
Og raabte, vel! jeg fnart skal overtyde
Enhver, om jeg i Taaget gaaerJ
Pidolen frem Medieurs, og lad os fkyde
Den Hund ihiel, hvis ei han dille staaer:
Pas paa. — Herud! ~~ Og Doren farer
I Oieblikket op;
Og Kippes med et Bo' Perlonen fvarer,
Og hurtig ud af Skabet gior et Hop ;■
Og
Og Damerne flux flikker i at fkrige j
Og Svogrene lee vildt omkring;
Og Smderen et Ord kan ikke fige;
Og Kalven gior paa Gulvet fine Spring!
Og Konen fine iaite Taarc græder,
Der fkulde lkyldes for laa Ikammelig en Sag$
Langt heller var hun lagt i fire Bræder
End nogen Tid opleve flig en Dag*
Thi taler man min gode Kræmmer
Særdeles aabenhienig til;
Og temmelig paatrængende fornemmer,
Hvad det betyde ska!, om Herren giækkes v il:
For tænkte han de lod dem binde
Paa Ærmet nogen Sladder, tog han feil j
Det ellers kunde komme ham i Sinde
At nok engang agere Uglenfpeil.
Men havde han end Sviin paa Skoven,
Og efter Næ len lob ;
Saa kiendte de til hvad der flod i Lovem
Den fik faa mangen til at give Kiob.
Thi had man ham, for ei at fore
Sig felv og dem i videre Labefc,
•jr o
Ar finugt fin Kone Afbigt giore,
Saa ville hun og de forglemme hvad var Ikeet.
Den arme Mand, fom denne (ære Tale
Sank endnu dybere i Dvale,
Forftenet iotn en livlos Stotte stod.
Thi var hans halve Siel laa god,
Sin Fordring ei allene at frafalde;
Men ret fom Turtelduen uden Galde,
Op til hansKrylt fig kiælent fegne lod:
O2 loved’, hun ham evig Ikulle kalde
Sin egen lille Hanfemand.
Thi flap Mama af Glæde atter Vand,
Omfavnede fin eilkte Datter,
Og med et Nik paamindte gamle 1H atter.
At unde dem Forfonings lode Roe:
Hvorpaa enhver gik bort og lod dem ene to,
I ovrigt ellers at berette,
Omflændelig hvad liden fulgte paa,
Det blev for langt. Allene dette
Jeg ikke kan med Taushed forbigaae:
At fomme af Tillkuerne ved Stykket,
Endskiöndt de ei Oplosningen begreb,
Forig
i
Formodede dog noget var forrykker,
Og mumlede om ret et Pokkers Kneb,
At Manden Kikkende befalte
Sin Sag i Himlens Voldj
At aldrig han om Skab og Kippes talte,
Men væbnet med Philofophiens Skiold,
Tilbagedrev hver ubeleilig Tanke;
Beloe den dumme Snak om Fiær øg Horn ;
Kuns tænkte paa at Grunker fanke,
Og reifte meget mere end tilforn.
At endelig den Ikielmlke Kone,
Omfider blev en grumme from Matrone^
Og inden fine Tredfindstyve Aar
Indfaae med Salomon, al Verdens Lyst forgaaer.
Men nu MeflTeurs, ifald De finder,
For godt at fee Dem andenfteds omkring,
Saa tving Dem ei; Jeg har endnu en Ting
At melde mine fmukke Lælerinder. —
Dog tænker man det er af Frygt, jeg tor
Saalænge gode Herrer er tilftæde,
Ei rigtig frem med Sproget træde,
Saa bliver længe nok. Jeg aldrig gior
Mir Hierte til en Rover-Kule;
Men fnerter da et Oret en lille Smule*
Behage man at hulke paa,
jeg allerydmygll bad de kiære Venner gaae.
Til Dig allene Author fig henvender*
Tilbedelige Kion!
Og vel i Underdanighed bekiender,
At Konens Gameter er ikke engldkion $
Ei heller agter han at nægte,
Der har jo fommetider i hans \ ers,
indliftet lig en flygtig Skiers:
Thi ellers mase enhver Fortællings Liv hetvfmægte
*
Men eet hatt er lig felv bevidft,
Eet tor han med oploftet Panoe liget
At findes der paa hele Jorderige
En Dodelig, hvad enten faa paa Ift,
Hans Navn lig ender eller Aner*
Der har for Kionnet landere Refpefl:,
Der heller fulgte fammes Faner:
Der folte rneer dets Gavers Overvægt:
Der bedre Ikionned’ paa den Lykke,
Som ene det fuldkommen Ikiænke kart:
Der mindre fogte at nedtrykke
Det Værd vi ei at opnaae er i Stand:
Saa gid den Haand endnu ved Pennen visne
Der maler difle Træk:
Og fra det Oieblik hans falske Hierte isne,
Et evigt Rov for Eumeniders Skræk]
Nei fode Born, Naturens Mekerkykker,
Varmt talede jeg kedie Eders Sag,
Naar Indbildlkhed befkyldte Jer for Nykker,
Og Dosmeren bedomte Eders Smag.
Tit glodede min Kind, naar Frækhed pralte
Af Seiere den aldrig vandt j
Og haanende det hele Kidn afmalte,
Som Offere, den altid rede fandt. ■—
Ja, forte Side, I i o mlkan udfætte
For Livets værke Ve, et kakkels Pigebarn,
Hvis ganflce Brode var at ikke kunne giette,
Hun eikcede et nederdrægtigt Skarn:
Tifold tilbage paa Jer Ifie falde
Den Jammers Vægt I dynge andre paa!
For Eder Amor blande lutter Galde,
Hans Sbdhed gid I aldrig nyde maae!
Oh! iaae jeg dog den Dag fremftraalte,
Da brændemærkede med offentlig Foragt,
N Hvert
Hvert Selskab Jer igien tilmaalte
Den Skiændfel uforfkyldt I har paa Klonnet lagt.
CATHRINA, Du en Verdens Herskerinde,
Hvis stalte Septers Giands,
Skal giennemfkinne tufind’ Se kiers Minde:
Hvis Navn hver Mule felv skal binde
Udødeligheds glimrendefte Krands :
CATHRINA! Du fom mere værdig bærer
Din store Formands Krone : Du fom lærer
Europas Fyrfter Konge Pligt og -Dyd:
Dit Vink, og ene Dit, kan fplitte hine Lænker,
Hvormed indgroet Fordom krænker
Hver Eva Datters Rettighed. Thi byd
Indbildt Fortrinlighed for Overtydning vige;
Boi Tyrannie i Støvet ned;
Ja lad det ædlefte blandt alle Væsner flige
Igien op til fin forst befiemte Værdighed.
Tilgiver altfaa væne Glutter,
Om og et lille Puds imellem knutter
Ind i min ringe Bog. Der immer er
En Klogt deri, en Fiinhed, Kidnnet egenj
Vi Mandfolk gaae laa ofte over Stregen,
Men bumrer det engang, laa llaae vi ogfaa der,
Som flittige Peer Erich len ner.
Og fee forbandet faaremcffig ud.
Allene dette er, ved Gud
Den lande Aariag, hvi jeg mig betiener
Saa tit til Stof for mine Eventyr,
Af Fruentimmer Spilleværkerier.
Thi derlom jeg i anden Henfigt tier,
Med være lig hvad Knebafnogen Verdfens Fvhr
Saa gid endnu et værre Onde,
End alle de, der i Pandoras Ælke laae,
Nedi’ynke mig i meer end Stvgilk Vaande:
Korr, gid hver Piges Had mig evig folge maae.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120323">
<head>
    <title>Til Ministeren</title>
    <firstline>Tillad jeg i Eenfoldighed maae tale</firstline>
    <source pages="195-197"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Tillad jeg i Eenfoldighed maae tale
Min Sag for denne Gang, og ilden aldrig meer:
Min Middags Soei har alt begyndt at dale,
Og vil jeg frygter, iaare inart gaae ncer:
XT o Naar
• *.
i $ 6
Naar derfor nu en Aftenftund jeg flirer
Fra Lys og Liv til Gravens morke Ro;
Saafaaer jeg strax omkring mig hele Skarer,
Af andre kionne Folk, font under Jorden boef
Og hver vil fritte mig og vide
Hvad Nyt jeg bringer med heroven fra;
Om alting gaaer endnu hen ved den ene Side:
Hvortil jeg maae naturlig fvare, Ja,
Og videre af Hoflighed berette
Dem lidt om Jolephs fenefle Bedrivt:
Om Catharinas Mululmanske Trætte,
Og Ralumowlkys Svendlke Skrivt:
Hvordan det er med Specierne gaaet:
Hvorledes det med Landbo-Sagen fiaaer:
Hvad Skrup vi alt har givet eller faaet,
Kortlagt, hvad jeg at ramle op formaaer.
Men fæt, en næsviis Fetter i det lamme
Det Indfald fik at l'porge : Hor Perfon,
Som kommer her din Klogskab at udkramme,
Hvad var du oven paa?—faaltod jeg der til Skamme
Rodnebbed lom en ærgerlig Kalkon.
Thi ville Deres Excellence,
For begges vores Skyld fna.rt tænke paa mif Vel ;
At
197
At ei jeg inden Morkheds Grændfe,
Optræde skal i'om reent en Uagatei,
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120324">
<head>
    <title>Sammenligningen</title>
    <firstline>Naar Verdens Fyrster oprette Hære</firstline>
    <source pages="197-200"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar Verdens Fyrster oprette Hære,
Og glædes ved at fee Helte lære
Den IkionneKunft, at ilaaeFolk ihiel;
For ved laa ædel en Flid at vinde,
Hos Efterflægten et flygtigt Minde
Af mægtig Omhue for Rigers Vel:
Saa mynftrer jeg udi Kongens Have,
I Tanken over hver Trøflens Gave,
Nedlagt af Himlen i Skionheds Skiod;
Og enig med hele Jorderige,
Indlaer mig aldrig i andre Krige,
End dem Naturen og Amar bod,
u
; *98
Naar Jordens Store udkafic Planer,
Og ved Cabaler fig Veien baner,
Blandt Nag og Sorger til Ærens Top*
For Trældoms Lænker i Pragt at bære,
Og Maal for Hobens Beundring være,
Til Scenen fkiftes yed Hoiheds Hop:
Saa feer jeg roelig hvor Lykken spiller,
Og uafhængig af Printers Griller,
Har kun eet Onfltej og dette er:
At aldrig Aflked fra Fan ny rage,
Men giennem forglofe Livets Dage
Forblive Hende i o ni Hun mig kiær,
Naar Rigdoms Slaver ophobe Dynger
Af Guld, fom vægtig paa Hiertet tynger,
Og efrer modige Dages Sveed,
Tor felv om Natten tit ikke vove
Af Frygt for Tyve at roelig fove,
Der ei engang deres Navne veed:
Saa frydes jeg ved at ikke trænge,
Og uden Angest for mine Penge,
Indilumrer fikker i Rofers Lye J
Hvor
Hvor jeg i Dromme feer Fanny fmile,
Og kiælen til mine Arme ile,
For fælleds Glæder at der fornye,
t
Naar Lærde bryde hoivife Hierne,
Med Vei at finde til næfte Stierne;
Og revne hen af Cometers Fart,
Blandt Spherers Irgange fig forvilde,
Og paa Syftemer ved Lampen spilde
Unydt den feirefte Livets Part:
Saa fidder jeg medens Solen daler
Ved Bækkens Side, og henrykt maler
Den bedste Verden i Fannys Favn;
Ja derfom Verfet et Kys mig nytter,
Jeg Bolt af Lonnen end ikke bytter
Min Lykke bort* imod Newtons Navn.
Naar gamle Fædre vemodig klage,
At alt desværre! gaaer nu tilbage,
At Synd og Lafter taer immer til;
At faa kun findes af fande Fromme,
At Naadens Time er fnarlig omme,
Da Straffens Rædfeler folge v il:
N 4
s o o
S ia læfer jeg i Horaz og finder,
Udlevne Knarke og fkranrne Qvinder,
Alt den gang forte der famme Sprog;
Hvoraf jeg flutter, naar Blodet fry fer,
Mod Ungdoms Lyder man gierne fnyfer,
Og bliver immer med Afmagt klog.
Naar muntre Venner i Sidens Glæde,
Beer Fader Evan at tage Sæde,
Med milde Sælskab om breden Bord;
Og ved det fulde, bekrandste Bæger,
Forglemmer Lykkens poliske Streger,
Og Donners Griller ogCreditor:
Saa fynger jeg medens Brodre drikke,
Thi der desværre! jeg ganske ikke,
(Saa Skiæbnen vilde) kan være med
Men derfor aldrig jeg Lauget lviger,
Og finder Jorden, hvad man end figer
Om Jammer-Dalen, et lydigt Sted,
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120325">
<head>
    <title>Stregen</title>
    <firstline>Betænksomhed er dog en skiönne Ting</firstline>
    <source pages="201-218"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Betænksomhed er dog en skiönne Ting;
For löd man uforhærdet bare
Dens stille Ryk, sligt ville Verden spare
Saa mangt et narriskt Bukke-Spring.
Men hvad! i visse Öieblikke,
Naar Lidenskaben gaaer for fulde Seil,
Fornuften löber stundom Sur, og ikke
Saa nöie taêr en lumpen lille Feil,
Der dog omsider lumskeligen leder
Til Uhelds steile Brink:
Hvor Sielen selv af Angest sveder,
Og angrer skiöndt lidt seent forsömte<note>forsömte] forsomte</note> Klogskabs Vink.

Men det er nu desværre! Mode,
Paa denne lunefulde Klode,
At skeie saa iblandt en Smule ud.
ForForgiæves tænker man en mere rigtig Orden,
En bedre Skik at give jorden,
Dens Folder er for gamle: og ved Gud
Om jeg ei troêr, at blandt den hele Vrimmel
Af Verdener heroven for vor Himmel,
(Man sige saa om vores hvad man vil;)
Der neppe findes een, hvor jo sit Abespil
En eller anden Nisse driver;
Alt efter Ynglens Art, forstaae mig vel:
Jeg ikke deres Narrerie beskriver,
Hvad Slags det er, giör ikke stor Forskiel.

Nok, stod end Hippogriffen ved min Trappe,
Ja naar det var kuns tre til fire Spring,
Saa kunne jeg vel Ledigheden snappe,
Og giöre op til Sirius et Sving:
Men blive der bestandig, og forlade
Min lille Flok i Grönnegade,
Det svær jeg paa min Siel jeg giorde ei;
Om og paa rosenströdte Vei,
Jeg kunne immer om blandt hvide Englespanke;
Ja uden mindste Nærings Tanke,
Mig gotte som en reen gedigen Prins.
En anden er maaskee ei faa tilfinds;
Vel, hver sin Lyst. Lad hvo der vil annamme
Sin Lod blandt slig Eensformighed;
Jeg hader det evindelige samme,
Og bliver snart af bare Viisdom kied.
===203===
Dog tænker J, godt Folk, jeg derfor Ordet fdrer
For allkens Daarligheds Spilop;
S aa taér I hellig feil. Jeg ikke horer
Til Belials fordærvelige Trop.
Saa langt fra lligr, jeg onlkede gar gierne,
At hver en Moders Sie! fin Smule Hierne
Anvendte blot til Dydens Tarv og Friis,
Og leved’ kiont i Fred paa Brodre Viis;
Ja trodler hver Kompan at fige
Med Sanden mig en Helved Gluffe paa:
Thi at man her paa Jorderige
Kan lyve beltiallk, vel ikke nægtes maae.
Min ringe Mening var allene,
At i den Trant fom Tingene nu gaae,
Hvor Bifpe lelv paa lumlke Anftods Stene,
Tit Tærene forgnavet faae;
Og folgelig en anden ulærd Synder
Vel stundom Ikraber hele Nælen væk:
Der
Der aldrig Dr aar en fattes kan paa Tynder*
Ja fommetid to Fluer med eet Smek
Desværre! Knegten flaaer. Just derfor pipper
Ny Galskab immer frem, og ny Fornuftens
Klipper;
Derfor faa mangen vel udtænkt Fallit
Omfætter daglig Dit og Mit:
Derfor den fidfie Vefterportske Feide:
Og Manden, fo ni det lære Indtald fik,
Haandgribelig fin Næite at bebreide,
Flan kierligen ham ielv til Haande g ik :
Samt Glutten, ioin i Gammen kunne levet.
Og cl (leet væk i Hiertens fode Ro;
Men blev nu fra fin Ægtefælle revet,
Oe m aat te hen i Gothenland at boe. #)
Ja tu find’ flige G ogi er i er,
Afallehaande underlige Slags,
Som meer end nok bekiendte jeg fortier,
Ocr foretaer mit o Thema heller strax.
For
O Ganlke umneligt er det vel ikke, at jo min Bog kunne
læfes om ti Aar. Noter vare maaikee alrfha ikke
af Vcicn. Dog, hvis nran er nysgierrig efter Oplysning,
kan man foge i Dagenes Chroniqvc feandalen
fe.
For forst af famme at: forklare*
Hvad ellers længst den hele Verden veed:
Ar Ledigheden er en Snare, \
Hori iaa mangen Stakkel plumper ned*
Dernæfi i Korrhed videre ar vife,
Hvorlunde man ei nokfom kan anprife
Den ædle Dyd, Forfigtighed.
Og endelig enfoldig at fremftille
Et Contrafeiaf hiin forkeerte Grille,
Hvorpaa jeg er ilær forbiftret vred :
At nemlig, Folk endnu Piqvet vil (pille,
Som dog Naturen alt har giort caput*
Og mod dens Bud formalier fig at pille
Ved Yndigheden af en femtenaarig Giut#
Thi vider hermed, eifkte Venner,
Der var engang en Advocat;
En gammel, tor, fvindfottig, fær Krabat,,
Og huul lom Skam * men dog jeg ikke nænner
At robe Mandens Navn,
Nok lagt, han ikke var fra Kongens Kiobenhavnj
For her, der ingen flige gives:
D e H e lle d e r im o d faa r e t v e lf ig n e t t r iv e s,
A t
At i Madame Themts Favn,
Man lielden kiende maae til Appetitens Savn.
Poo- dette mellem os. Men nu Perlonen
Vi talte dm, var oglaa falden paa
Det Daarekisteskab, at tænke Konen
Sin Mand ufcilbar jo af Hiertet ellke maae,
Om oglaa nogie Snele Aar dei Itciellcr
I Alderen: for ingen dydig Viv
Sin Ægtefælles Rynker tæller;
Men fbrer vill et kydlk og tugtigt Liv,
Naar bare Fatter Imukt kan palle,
Afholde Hulers Dont i rigtig Stand;
O or mimer er ulitrækkeiig per Kalle,
At Ikalfe hvert et Modens Stykke an.
See dette kunne nu desværre!
Min forberorte, Ikrobelige Herre
Langt lettere end mangen munter Fyhr;
Thi holder han ei heller længe Styr
Paa Sielens Idblke Drivt, men Plimlens Vink adlyder,
O Oo- lækkertfmilende tilbydeir
En herlig Tos fin Haand.
D e t
Det arme Barn ! der flaner hun i en Maade;
Hun hader ham. Ja! men Papa vil rande,
Som knytter fnart der frygtelige Baand;
UfoU'om ved fin Datters Taarer,
Forfikkret hendes Lykke nu er ttiort,"
Og leer ad difle fine Elfkovs Daarer,
Der tænke ret dens Sodhed noget flort.
Fy! skamme Jer, Forældre, I fom læ^e
Phq Hierterne laa iroertelio* en Tvanp**
Og Bdrn lom Offerdyr ril Alterfoden trække
For verdflig Baades Skyld. Erindrer I den Gang
I vandred’ lelv paa Frier-Veie,
Og valgte eders Gode uadfpurgt?
Tænk, havde I det ikke maartet eie,
Hvor viile I ei feet derved forbandet fuurt.
Hvad var at giore? Advocaten
Maae gribe til fin allerfidfie Reff
Men skiöndt, fom Staklen mæpO rer bedff.’
Han virker Random paa ny Extra-Skat for Staten,
Saa var det dog kun laare Jidt bevendt:
For alt hvad efter tre Aars Trællen Og rode9,
V a r b lo t e e n e n k e lt g u f t e n P o d e,
Og
Og Tiden Manden Tandt lig bedst med Hvile tient.
H c n h o i l e n d e d e lange dumme Nætter,
Ufriftct af hver Kiodets Lyil;
Ja Ikiont en venlig Hielp ham gierne Kampen -
letter,
Han vinkes dog omfonst til Ærens Dyit.
Thi Læler, bare tænk hvad Smerte
Hengnaver med hver Dag den gode Kones Hierte,
Som veed ret vel en Mands Tornemile Pligt,
Er ju il at g io r e Æ g t e tk a b e t r ig t
Paa fælleds Troil og fod uikyidig Glæde,
Thi maae hun tit i Stilhed Gine væete,
Oe lee med Kummer an:
At andre fom paa Rofer iledfe træde,
Og le v e i et C anaan,
Imedens hun omfonil om Brod i Orken leder.
Men faadan gaaer det paa vor Jord;
En Lykken med Makroner feder,
En anden knap har Skoften paa ilt Bord,
Dog, Tak ikee Dydens ilærke Rodder,
LTrokket itod hun mangt et Lumikheds Stod;
0 °' hidindtil ei allermindtle Boder
° SamSamvittighedens
Fifcus nod;
t
For Herre Gud! cn conrrehande Tanké
Kan fodes naar ni an tænker mindst derpaa;
Men derfor strax paa Mennesket at anke;
tE
r ogfaa ret Naturen hær at gaaé.
Dog lad enhver de dyre Ord betænke:
At ingen p ri fes bor lyldalig for han doer;
i
Den Sorte veed faa mangen Rænke,
Vips, er man i hans ilemme Honfekloer.
Det ingen anden var der paa Kontoret fætter
En vakker Gut, fom troelig letter
Hans Principals Forretning, og forstaaer
Sin Dont faa fix, at mindste Katte-Trætter;
Ved Hoiefte-Rets Dom forst sidste Salve faaer;
, - - y • * i See nåar et Uheld hu skal være;
Saa falder gierne alting ret i Traad ;
Thi traf det fig, Madamens Hierteriskiæré
En Morgenflund gik ud at holde Raad
Om noget Snavferie, foni ei er værdt at nævne;
>
Just efter han paa fvåge Evne,
Et nyt, bedroveligt Beviis
Sin arme Nicoline havde givet;
O Dér
Der dofer ret van fmægtig giennem Livet,
Og foler tungt den gyldne Tids Forliis.
End videre det maatte hænde.
At Konen brugte just et Stykke reent Papiir;
Og fom hun ingen strax ved Haanden har at fende,
Hun felv et lille Rend ind paa Kontoret gier,
Saavidt gik alting i fin Orden
Og uden mindste Hocuspocus til;
Men nu desværre! han her nere under Jorden,
Saae Leilighed at bruge gamle Spil,
Thi putter arme Kiælling neppe Næfen
I Stuen, for et giftigt Væfen,
En Tingefl: af en diævleblendt Natur,
Der immer laae ufeet nær Skriveren paa Luur,
Ret lom et Lyn imode hende zisker;
Og medens Giet spiller vildt omkring,
En fagte Rost faa lumfk til Hicrtet hvilker.
Om denne herfens Ting,
Hvorved fig over kydske Kind udbreder
En doppel purpur Giands *
Og Tanken fære Billeder fremleder
4
For egenraadig, lyftertryllet Sands*
s i r
Qh! havde hun dog lydt Forfigtighedens Stemme,
Og gaaet ved dens rorite Nik fin Veij
Men Klogikab felv var ikke den Gang hiemme3
Og stolte Sclvbevidithed raabte nei.
Thi triner Fruen uforfaerdet,
Trods hver Advarlel ind;
Forviflct om et Bryst faa vel mod Draaren hærdet3
At ingen Piil kan ridfe blot dets Skind.
Nu floi de forfte to og rigtig nok tilbage
I Splinter, uden allermindste Meen;
Men faa var Trolden heller ikke feen>
Den tredie af Koggeret at drage,
Der endnu aldrig fveg.
Gron drippede fra Spidfen Slange Ædder,
Og tufinder ned til Cocyti Bredder,
Elændig for dens Morder-Takker steg.
Den floi, og traf, og midt i Bryftet hviner
Det dybe Saar; og Blik og Miner
Forraade alt den fkrækkelige Givt.
Fiver Puls flaar hoit; Ild i hver Aare flyder;
Ja matte Afmagt felv indfkyder
En aldrig for fornummet Drivt.
Fornuften fvimler alt, enhver Bcflutning (melter*
O 2 Sam- *
2 ? i
Samvittigheden knyer knapt et Muk:
Fordærvelfen mod Hiertet fremad vælter,
Og Dyden döer i Blyheds sidste Suk*
1 flig en Stand, naar Sind og Sandfer
Forplumres, og man er fom ganftcc or,
Folk stundom ei fin Cathekismus anier,
Men falder paa hvad ingen Chriften bor.
Thi kommer i Vankundighed Madamen
Min gode Skriver noget nær,
Der undres paa, hvordan det hænger {ammeri;
At Konen laå forbandet venlig er.
Men da huri bliver ved at fpafe^
Og pufler fort Papirerne omkring,
Saa ahner det ham flux at Kiællingen vil fiafe^
Og derfor gior faa underlige Spring*
T il Uheld var endnu Perlonen
En Virtuos faa vel bevandt i Tonen,
At lelv ved allermindste Vink,
Han immer færdig var at flemme i ret flink.
I ovrigt rigelig begavet
Med hvad der horer til et velskabt Adams Barn*
K u n
Kun paa hans Pande tydelig stod gravet*
Det var et ærke-fyndigt Skarn,
Alligevel holdt Fyhren lidt tilbage,
O? fnakkede en Smule uden om,
For Sagen til en Crifis kom;
Men endelig han beer. Madamen tage
Sig vel i A g t: „for feer De denne Streg
Jeg trækker her omkring mit Sæde?
Vov nok engang kuns over den at træde,
Saa“ -P y t ! hvad faa? jo! hillemænd, hvor bleg
Jeg ved den strænge Herres Trudfel bliver '
Og vips! hun over Ende Stolen rev:
Og fnup! min gode drabelige Skriver
Fik kattet Pen og Brev;
Og Pokker loe og Fruen — Men faaledes
Vi Stakler, ak! i Vaande titbeftedes;
Skiondt meftendeels det er vor egen Skyld:
Dog, hvo vil rore ved faa fmertelig en Byld?
Nok, neppe var den store Orden
Foroget med en ny hoiftværdig Lem,
For Candidaren, fom var vorden
Særdeles tilig klar, kom uforventet hiern^
o 3 ° £
Og traadde ind i Skriverftuen.
Thi blev og rigtig Næfen rod paa Fruen;
Ja Tanken om et Par Minuter for.
Et Ikionne Indtryk men forfeent desværre! gior.
Imidlertid den liden treaars Unee
Lob hoppende imode fode Faer;
Og pludre laer laa virus den fpæde Tunge,
At Niflemand han op i Armen taer.
Og kryber mellem Kys og Ganten,
Saa lagte hen imod lin Sceretair;
Men pludlelig opftemmer Fianten:
Papa! Papa! kom ikke Kridtet nær*
For ellers faaer vi af Fler Trykker;
Han vill emende! nysklemtreent Mama i Stykker,
Du fkullebare været her lidt for:
Han er faa grumme stærk; vi rigtig ikke tor,"
Nu, hvordan staaer-det gamle Fatter,
Kan du endnu vel bare dig for Latter?
Jo men, det gaaer laa an ; men op han flaaer
e • To Qine hvori Mord og Brand stod fkrevet;
Saa nær der var Spektakel blevet;
For Skriveren ei mindite Lyd formaaer,
Men
MSMen
staaer ret fom et Kil vehoved:
Til Lykke har Cupido kiærligst lovet,
At unge Koner skal mod Hige Mænd,
Ei favne nogentid i ham en troefall Ven,
Thi fveg han heller ei i Nodens Time,
Men ret faa honningfodc Ord indfkiod:
At Rollingen blev anfeet for at prime.
Og Bcftefacr fin Hidfighed fortrod*
Saa halv vedSpog, og halv vedSkiændogTaar®*
Han bringes fnart til land Bodfærdighed;
Bekiender fig en Ærke-Daare,
Og til enhver Erstatning strax bered.
Ja for fin Brode dog en Smule at udfone*
Han gior et Greb i jernbeflagne Skriin,
Og inden Aften gier fin lille fromme Kone
Et deiligt Stel Berliner Pofielin.
Saa giorer nu, fom hver ifær behager,
Anvendelfen af dette Eventyr;
Mig Tingen ei i mindste Maade rager,
Jeg nok i mit Kabyrk skal holde Styr,
Dog hvis man gunfiig mig tillader,
At og et ringe Ord indflikket faae;
O 4 Som,
Som, gior det intet godt, dog heller ikke skader*
' /
Da mener jeg i al Refpecl fom faa:
Ufeilbar var det grumme flygt af Konen,
At faadan gantes rned fin Dyd;
Hun havde jo skiönclc tvungen, lovt Perfonenj,
År aldrig tænke paa forbuden Fryd*
Ja derfom ikke Blodets Varme,
Og Ungdoms Drivt og tunge Mangels Harme*
/
Og Asniodæus, Ledighed og fligt
Kan mindske Broden lidt af overtraadte Pligt:
Saa feer jeg intet kan undfkylde
Madamen; men hun fikkert maae deran
> Og i al Evighed opfylde
Sin Plads i Straffens beflialike Land. •». . • ;
Dog maae den arme Kiælling fvede,
Saa vil jeg ogfaa paa den anden Side bede.
Man fkrupper mig tilgavns den gamle Knegt;
For burde nogen blive flegt,
Saa var det ham. Hvad havde han at giore
Paa Ægteflpibs Gal le i ?
Han vidste jo, han Seil ei kunde fore.
Og uden dem man kommer ingen Vei*
Nægt da, han ikke felv var Grunden
TU
Til hvad der {iden efter fulgte paa;
Thi blev end hun i Dolus malus funden,
Saa bor dog mefte Skyld paa Herrens Regning
staae.
Jeg lover for, var Pigen falder,
I Hænderne paa Folk fom det fig bor,
Hun Næften ind til Hielp ei havde kaldet,
Men hyttet fig for alle Ulve-Kloer.
Ja maatte endelig Krabaten op at age,
Hvi tog han ikke da til Mage
En kion ærværdig brugelig Mama?
Han kunne faaet Læs endda at drage,
Og ikke fiuppet uden Knur derfra.
Men Pokker staae i diffe Uflelrykke,
Hvor jammerlige faa de end fee ud.
De immer har den gale N vuke,
At vælge mueligst unge, ralke Brud.
Sandt nok, de næften altid dyrt betaler,
Saa narrifk en Forfængeligheds Lyft;
Men deres Vé ei Konens Sorg hufivaler;
Een Angers Orm hentærer begges Bryft.
At ellers j?g fra Texten ikke viger,
Bevifcs kan med Fædrenes Atteft;
O 5 Som
Som, dyre Venner, I" vil finde klarlig figer:
At lige Born, de lege bedlh
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120326">
<head>
    <title>Underligheder</title>
    <firstline>At Tyrken kan ei endnu fordöie</firstline>
    <source pages="218-226"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
At Tyrken kan ei endnu fordöie
Han sidst bekom sig en banket Tröie,
    Det laêr man gaae:
Men at vor Nabo for vantro Penge,
Sig med i Trætten vil ogsaa mænge,
    Det kan jeg ei i mit Hoved faae.

At Joseph ikke kan Belgrad tage,
Ja maae Bannater endog forsage,
    Det faaer saa gaae:
Men at han laêr sig bestandig drille,
Og sidder immer bag Skandsen stille,
    Det kan jeg ei i mit Hoved faae.

At Ludvig stundom sig lidt forhaster,
Og smukke Folk i Bastillen kaster,
    Det kan saa gaae:
Men at den store Monark vil byde,
En Broder glat væk den anden skyde,
    Det kan -

At Paven endnu gad gierne spille
Bandfætter-Rollen og Konger pille,
    Det laêr jeg gaae:
Men at man ikke saasnart han skriger
Paa Skat, med Eftertryk: Sladder siger,
    Det kan —

At Carl forgieves Gibralter frister,
Og ved een Landgang Ti Tusind’ mister.
    Det faaer faa gaae:
Men Perus Guld til Algier at skikke,
For Fred af Söeröver-Pak at tigge,
    Det kan —

At Britten tit en Nabob bekriger,
Og slipper til et Par Kongeriger,
    Det laêr jeg gaae:
Men at man arme Prinsesser sulter
Ihiel for opdigtet Brödes Multer,
    Det kan —

At Danmarks Aand har saa længe sovet,
Og intet Skridt til dets Hæder vovet,
    Det faaer saa gaae:
Men at dens Slummer endnu udtrækkes,
Og man med Kraft ei omsider vækkes,
    Det kan -

At Preusen beder Mynheers sig holde
I Skindet, og ingen Ustyr volde,
    Det laêr jeg gaae:
Men at Regenten ved Straf vil kyse
Enhver fra Sandheden at oplyse,
    Det kan —

At Jordens Guder paalægge Skatter,
Og tit med Resten sig lidt befatter,
    Det faaer saa gaae:
Men at de Folk kun som Fluer agte;
Og Millioner for Indfald slagte.
    Det kan —

At Prinser sielden er hierteglade,
Og maae for Stadsen sig plage lade,
    Det kan saa gaae:
Men at De vil sig langt heller kiede,
End Liv og Friehed omkring dem sprede;
    Det kan —

At en Minister giör glatte Miner,
Og lover skiönt, men i Hiertet griner;
    Det laêr jeg gaae:
Men at man Dumhed saa gierne feder;
Saa lidt om Kundskab og Indsigt leder,
    Det kan —

At Herrens Tienere vil befale,
Man ikke maae om Kong David tale,
    Det laêr jeg gaae:
Men at man derfor i Verden brændes,
Ogfaa endda til Gehenna sendes,
    Det kan —

At ein, zwei, drei i Tactiken nytter
For alleting, og hvert Land beskytter;
    Det laêr jeg gaae;
Men at de Kugler sig ikke skammer,
Saa een som mindst af halvhundred’ rammer,<note>* Greven af Saxen, og flere, ere mine Cautionister; de regne kuns hvert 40de Kanon og 70de Flinteskud.</note>
    Det kan —

At Rettens Tolke fra Texten skeie,
Og Vid og Vrede for Guld udleie,
    Det kan saa gaae:
Men at man heller vil dem berige,
End sig med Næsten i Fred forlige,
    Det kan —
    
At Bankerot man imellem spiller,
Og ved en Rykker beqvemt sig skiller,
    Det laêr jeg gaae:
Men at man slet intet har tilbage,
Og dog i engelsk Karet kan age,
    Det kan —

At Æsculaper et Navn forskriver,
Saa lidt vel tilig man salig bliver,
    Det faaer saa gaae:
Men at saasnart det i Maven kniber,
Folk strax til Piller og Draaber griber,
    Der kan —

At en Genie-Mand sit Foster klapper,
Og tænker ret han har holdt sig tapper,
    Det faaer saa gaae:
Men at han immer med Hönen kakkler,
Og raaber: kommer og seer Mirakler,
    Det kan —

At unge Væsner saa gierne putter
Sig ind i Gunst hos de vevre Glutter,
    Det laêr jeg gaae:
Men först et elskende Noer foröde,
Og saa i Verden til Haan udstöde,
    Det kan —

At raske Unger som Medgivt feiler,
Maae gaae til Köis med en rynket Beiler,
    Det faaer saa gaae:
Men at Naturen ei Uskik straffer,
Og aarlig Tvillinger Knarken skaffer,
    Det kan —

At gamle Gubber opgnie Grunker
Til glade Arving, den ödsle Junker,
    Det laêr jeg gaae:
Men hvordan Fyren paa et og tyve,
Kan holde Sedlerne fra at flyve,
    Det kan —

At Sielen Legemet heller nytter
En Stund, end vever til Himlen flytter,
    Det laêr jeg gaae;
Men at en graahaaret, skranten Stymper
Endnu ved Saligheds Dör sig krymper;
    Det kan —

At fattig Folk for at tiene Penge,
Endogsaa finde sig i at hænge,
    Det kan saa gaae:
Men naar man kan uafhængig leve,
At blive Træl for at hedde Greve,
    Det kan -

At, som Kong Salomon practisk<note>practisk] prctisk</note> viiste,
Vor Jord er bleven en Daarekiste,
    Det laêr jag gaae:
Men at den skulle, som nogle mene,
Blot være alskens Spedalskheds Scene,
    Det kan —

At hundred' Daler en stundom giver,<note>* Man ville tillade mig at gribe denne Lejlighed for at giendrive et Rygte, som har giort mig Skade blandt Publikum. Ved at anföre ethvert derom forefaldet Ord, vil sammes Urigtighed bedst kunne skiönnes.  ,,Er det sandt, spurgte Hans Höiærværdighed Biskoppen mig, at de har ladet Hendes Majestæt subskribere paa deres Fri-Timer? — Efter Ordre, svarede jeg, har jeg leveret Politi-Mesteren Subskribent-Listen; Sandheden kan altsaa bedst deraf erfares. Jeg kunde ikke selv nærme mig til Dronningen; en anden maatte altsaa have anmodet derom; men dersom jeg var i Stand til saadan en Dumhed, saa fortjente jeg den Straf, jeg nu faaer. — Ja, jeg forsikkrer dem ogsaa, det havde været er <i>crimen læsæ Majestatis</i>. Hvilket jeg ydmygst overlader til de Herrer Jurisconsulters Undersögelse; da Grotius ikke melder noget om samme.</note>
For Vers han a la Fontaine skriver,
    Det faaer saa gaae:
Men at det regnes endda for Lykke,
Han atter Pontoppidan maae tykke,
    Det kan -

At — men den Snak kunne evig vare,
Enhver for sine Spilop skal svare;
    Laêr man dem gaae:
Vel! - vist nok ofte de heslig svier,
Dog naar selv Engle giör Ganterier
    Saa kan man alt i sit Hoved faae.
</body>
</poem>

<poem id="bruuntc2018120327">
<head>
    <title>Til Afsked</title>
    <firstline>Nu, Muse, om Du saa behager</firstline>
    <source pages="226-228"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Nu, Muse, om Du saa behager,
Jeg denne Gang paa Legen Ende giör;
Med slige ubetydelige Sager,
Man ikke Folk opholde længe tör.
Vil du mig paa en anden Tid besöge,
Saa favner jeg Dig gladelig igien:
Du veed, mit varme Önske var at spöge
Mit hele Liv i Dine Arme hen.
Gaae midlertid, I ringe Blade
Ud i den snevre Kreds Jer er bestemt;
Kanskee jeg giorde bedre i at lade,
Jer evig hen i Skuffen ligge giemt.
For mangen vil Jêr Character miskiende,
Og raabe i sin Vredes Damp, korsfæst!
Mens flere Ryggen ligegyldig vende,
Og tænke: hielp<note>hielp] kielp</note> Jêr selv, som I kan bedst.
Ja ofte vil I höre: hvi mon driver
Han Tiden bort med saadant Narrerie?
Hvis ellers han har Anlæg, hvorfor skriver
Han ikke Ting, som der er noget i?
Men saa undskylder ydmygst eders Fader,
Og siger: dette staaer ei i hans Magt;
Naturen ælter en til Messiader,
En anden kun af Vise-Dei blev bagt,
Desuden vil man mene der behöves
Til dette hersens Töi et vist Slags Roe;
Men han til Uheld i Galoppen öves,
Og maae sig fra Skatollet hurtig spoe.
Ak hvad han sögte, ene var at fylde
Et ellers tomt, fortrædent Öieblik;
Dog flux han sin Apollo lod forgylde,
Hvis Publikum blot gav et gunstigt Biefalds Nik,
Men taler i den lave Tone,
Der passer til Jer eget jævne Sprog;
Beskedenhed tör andre Eeil udsone:
Thi bare bed om Plads udi en Krog.
Kuns dersom man Forfatteren antaster
Endnu engang for Satanassiskhed;
Hvis man ham atter Ondskab forekaster,
Saa siger dygtig Lögnerne Besked;
Og trodser hver Ischariot at vise
Det Sted, det Ord der giör hans Hierte Skam;
Ja mindste Sats der nægter ham at spise,
Til Fads engang med selve Abraham,
Da lover Musen I skal leve,
Og endnu finde mangen gunftig Ven,
Naar höilærd Commentar og Hyrde-Breve,
Alt længe gaae som Kræmmerhuus igien.
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
