<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1894" author="lange" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Gjennem farvet Glas. Smaating paa Vers</title>
   <year>1894</year>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>


<poem id="lange2017101801">
<head>
   <title>Clair Obscur</title>
   <firstline>Du friske Nat, som kysser ungt og ømt</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 1.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du friske Nat, som kysser ungt og ømt
og slynger blidt din Arm om begge Skuldre 
paa mig, hvis Ungdom er til Døde dømt, 
hvis fagre Form skal sygne hen og smuldre.

Jeg elsker, elsker Dig! Dog tag mig, tag, 
læg mig i Skyggen af din Barm i Gjemme; 
paa Jorden ængster mig den lyse Dag,
i Himlens-Klarhed har jeg ikke hjemme.

En Skumringsblomst jeg er, bryd Blomsten af; 
tag hen mig, Nat, Du stille, dunkle, blide,
lad evigt mig som en forskudt Seraph
paa Rosenvinger gjennem Dæmring glide!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101802">
<head>
   <title>Nocturne</title>
   <firstline>Ud om Søen slaar sig Nattens Rosenslør</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 2.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ud om Søen slaar sig Nattens Rosenslør, 
Sivets Silketoppe vagt i Vinden gynge; 
skuffer mig min Sans, naar bag de høje Rør 
sagte jeg en liflig Stemme hører synge?

Ingen er at se. Det stille, staalgraa Vands 
blege Blink strø Lys paa Nøkkerosens Bæger;
Blomsten springer ud i Blus; en blaalig Glans 
rundt omkring dens Kalk sig breder og bevæger.

Halvt mig griber Angst og halvt en lønlig Lyst; 
bag et Flor af Damp, hvis Farver mig forvirre, 
løfter sig en Arm og hvælver sig et Bryst, 
ufravendt to mørke Øjne paa mig stirre.
</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Lenaustemninger</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101803">
<head>
   <title>I</title>
   <indextitle>Paa det dybe Vand, det dunkle</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Paa det dybe Vand, det dunkle</toctitle>
   <linktitle>Paa det dybe Vand, det dunkle</linktitle>
   <firstline>Paa det dybe Vand, det dunkle</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Paa det dybe Vand, det dunkle, 
hviler Maanens milde Glans; 
Blink af blege Blomster funkle 
hvidt som Sølv i Sivets Krans.

Ud i Nattens Mørke klinger 
sagte bort et Suk og dør 
fjernt som Sus af Svanevinger 
mellem tavse, tætte Rør.

Og det Haab, jeg saae forsvinde, 
og det Savn, jeg græder for, 
løser op sig ved dit Minde
i et stille Fadervor.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101804">
<head>
   <title>II</title>
   <indextitle>Vilde Skov af mørke Graner</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Vilde Skov af mørke Graner</toctitle>
   <linktitle>Vilde Skov af mørke Graner</linktitle>
   <firstline>Vilde Skov af mørke Graner</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Vilde Skov af mørke Graner; 
ensomt rinder Kildens Graad. 
Sjæl, søg Tilflugt her, søg Raad, 
Raad for Savnet, Ingen aner.

Pip kun, lille Fugl deroppe,
pip og kald med Stemme klar, 
kald, fik end du aldrig Svar 
af de mørke Granetoppe.

Tav end Verden til din Vaande, 
kald kun her, græd frit og klag;
vifte skal ved Solbjergslag 
paa din Uro Fredens Aande.

Kjærlighedens Gud skal øse 
Balsam i dit dybe Saar. 
Kjærlighedens Gud forstaar
al din Sorg, den redningsløse.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101805">
<head>
   <title>III</title>
   <indextitle>Dvæl paa mig, Du dunkle øje</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Dvæl paa mig, Du dunkle øje</toctitle>
   <linktitle>Dvæl paa mig, Du dunkle øje</linktitle>
   <firstline>Dvæl paa mig, Du dunkle øje</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Dvæl paa mig, Du dunkle øje,
øv din hele Tryllemagt,
ensomt stille, rene, høje 
Drømmeverdens Drømmepragt!

Sluk de Tankeblink<note>Tankeblink] Taareblink</note>, der bæve
for mit Sind af Tanker træt,
saa din Skumring helt kan svæve 
vidt omkring mig tyst og tæt!
</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101806">
<head>
   <title>Rondeau</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
D e t suser mig for øret af gamle Melodier,
fra smuldret Skjønheds Grav med en Trolddom
vild og sød. De surre Sindet ør som en Sværm af gyldne Bier, de summe for min Sans, til min Hjerne staar
i Glød. Det suser mig for øret af gamle Melodier.
- Fra smuldret Skjønheds Grav med en Trolddom vild og sød
de gamle Toners Sværm paa min Sjæl i Klynge falder
med lokkende Musik af en aldrig set og død, længst blegnet dejlig Mund, der til Elskovskys
mig kalder
.fra smuldret Skjønheds Grav med en Trolddom vild og sød.

 De surre Sindet ør som en Sværm af gyldne Bier med Duft af døde Roser og Lillier, som forsvandt, med sød og giftig Honning af Digterfantasier
om Alt, jeg kom for sent til at leve midt iblandt. De surre Sindet ør som en Sværm af gyldne Bier.
De summe for min Sans, til min Hjerne staar i Glød,
mit Blod er hedt som Ild, og et Stik i Brystet svier;
sin Braad midt i mit Hjerte den gyldne Bisværm brød,
og gjennem hver en Puls Fantasiens Gift sig gød. Det suser mig for øret af gamle Melodier.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101807">
<head>
   <title>Folkevise</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
V ar jeg en Lærke graa
med to smaa Vinger paa,
fandt jeg Dig vel. v
Nu maa jeg blive her, . langt fra min Hjertenskjær,
længes ihjel.
Men i det fjerne Land finde min Drøm Dig kan stedse hver Nat.
Strax dog ved Morgengry er jeg forladt paa ny,
ene, forladt.
Mangen en lønlig Stund kysser min Sjæl din Mund,
kysser Dig blidt.
Hele min Kjærlighed, Alt, jeg af Elskov veed,
Alt er kun dit.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101808">
<head>
   <title>Blomster i Sne</title>
   <subtitle>(Russisk Folkevisemotiv)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
K jæ re lille Moder, se, hvad Ingen aner,
se, hvad Under Gud lod ske sin Magt til Pris midt i Sneens Hvidt staa røde Tulipaner, gyldne Roser blomstre frem af sølvblank Is.
Dumme lille Datter, hvilken Snak Du fører; hvorfor skulde Gud et Under lade ske?
Du er selv forelsket over begge Ører, derfor ser Du Blomster mellem Is og Sne.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101809">
<head>
   <title>Kvindesorg</title>
   <subtitle>(Efter Elisa v. P.)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 KVINDESORG
(Efter Elisa v. P.)
D e n udslagne Dag maa med Andre jeg le, at fremmede Mennesker ikke skal se
min nagende Ve.
Kun Midnattens Mulm bringer Fred og gjør fri en Stund er Forstillelsestvangen forbi
og mit Kammer stængt i.
Der staar da min Sorg uden Lyd eller Suk og peger: Luk Døren tættere, luk! —
O, vidunderlig smuk
er Sorgen for ham, hvem jeg aldrig naar! Som selv han stod der, den for mig staar
med en Krans om sit Haar.

 Den Krans, et Tjørneris stikkende, hvast, trykker min Sorg mig til Lindring og Rast
i mit Hjerte fast:
Du bankende Kval, Du tærende Glød,
Du Hjerte, som sprænges af indestængt Nød,
forblød Dig,' forblød!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101810">
<head>
   <title>Ariettes Oubliées</title>
   <subtitle>(Efter Paul Verlaine)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I

Mellem sorte Træer paa den hvide Sti to Skikkelser strøg mig i Nat forbi.
Deres Blik var mat, deres Gang var sløv, deres Røst var Raslen af vissent Løv.
Foran laa Stien af Rimfrost hvid, og bagved laa en forsvunden Tid.
„Husker Du Stedet, hvor nu vi gaa?“ — „„Hvad hjælper det mer at huske derpaa?““
— 12—

 „Jeg længtes efter det Sted at se;
længtes Du aldrig?“ — „„Hvem veed, maaske.““
„O, banker nu ikke dit Hjerte derved?“ „„Tys, tys! lad de Døde hvile i Fred!““
Saa tav de og svandt i det dunkle Krat; men Rimen faldt i den kolde Nat.


II
Om mit Hoved som Lyspletter spille
Glimt af Toner, forvirrede, vage,
Støv af Sange fra solfyldte Dage,
Klang af Stemmer, som længst nu tav stille.
Af mit øre til Omrids de dannes,
for mit øje de Stemmer sig forme
til et Virvar af Indtryk, der storme gjennem Hjernen, saa Sanserne blandes.
O, lad storme, lad blinke, lad synge Melodigjenfærd, unge skjønt gamle!
Lad paa Syner, jeg halvt kun kan samle, mig i Klangrus og Farverus gynge.
i

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101812">
<head>
   <title>Nocturne</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
J e g gik en Aften sent langs den øde, krumme Strand,
hvor over Sten og Tang sig Bølger bryde:
een efter een de faldt paa den hvide, vaade Strand
med Mumlen, som jeg ikke kunde tyde.
Og Mørket trak sig sammen, og koldt og klamt det blev,
i korte Stød tog Vinden til at blæse;
paa Skyer, som jog forbi, med sin Sølvstift
Maanen skrev en Lueskrift, jeg ikke kunde læse.
Fgm Stjerner pipped frem i det dunkle Himmelrum, et Spørgsmaalstegn de syntes mig at prikke.
„Hvorfor? Hvorfor?“ sang Bølgen og trilled hen i Skum,
og Stranden gav til Svar: „Jeg veed det ikke."

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101813">
<head>
   <title>Russisk Romance</title>
   <subtitle>(Musiktext)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Stille sødt og Hjertet svalende sang en Fugl en sildig Høst, sang om bløde Snefnug dalende sagte ned med Søvn og Trøst.
Løsnet blidt af Toner kaldende daled Blad for Blad fra Kvist;
snart med Lindens' Løv det faldende finder selv jeg Ro og Rist.
Fald nu, fald, Du Sne, Du hvideste, fald og dæk mig tyst og mildt,
dæk det Hjerte til, hvis blideste Ungdomsdrøm og Haab var spildt.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101813">
<head>
   <title>Mosetaage</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvad drager mig i Taagen til med sød og sælsom Røst
og lammer mig min Haand, der vil slaa Korstegn for mit Bryst?
Og hvorfor veed min gode Hest
ej ind ejheller ud? —
I Sadlen sidder hos mig næst min blege Ungdomsbrud.
Min blege Ungdomskjærlighed
er tung som Synd og Død; tynger mig i Mosen ned —
Hjælp, Gud, hvad jeg forbrød 1

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101814">
<head>
   <title>Fantasibillede</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
.Cn dunkel Kyst, hvis Bjerge blaaligt gløde, et gyldent Hav i Solnedgangens Brand,
en vinget Baad af Rosenblade røde,
i Baaden sammen glide vi fra Land.
Og hen, hvor ingen jordisk Stemme trænger, paa Dybet ud, hvor Alt er tyst og trygt,
os bærer bort bestandig længer, længer
vor lette Baad af Rosenblade bygt.
Langt ude lavt en blegrød Stjerne skinner, jeg hviler tavs mit Hoved i dit Skjød;
mens Kysten bagved synker og forsvinder, staar Stjernen foran stille, stor og rød.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101815">
<head>
   <title>Gammel fransk Romance</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Kongen lader paa Tromme slaa,
at Hoffets Damer forbi skal gaa.
For en af de Damer, han der saae vandre, glemte den Konge alle de andre.
Og sig mig det, min Marquis, og svar, kjender du hende, den Lillie klar? — Vel maatte jeg kjende den Lillie skjære, hun er mit Liv og min Hustru kjære.
Far vel, min Hustru, far vel, mit Liv, Fyrsten Dig tager til Slegfredviv.
At al hans Elskov til Dig kan stilles, maa vi nu bede Farvel og skilles.
Dronningen bandt en Urtekost fin af røde Roser og hvid Jasmin.
Af den Jasmin og de Roser røde
daanede Damen til Jord og døde.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101816">
<head>
   <title>Vilanelle du soir</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 VILANELLE DU SOIR
(Gammelfranske Kunstrim)
Gjennem Slotshavens Gange paa det guldgule Sand
falde Skyggerne lange.
Hvide Sølvpopler fange Glimt af Solfaldets Brand
gjennem Slotshavens Gange.
Hen ad Græsset paa Vange ved det skumrende Vand falde Skyggerne lange.
Tys! En Fugl smutted bange over Taxhækkens Rand, gjennem Slotshavens Gange.

 Laan mig, Fugl, dine Sange! med min egen dem bland! nu er Skyggerne lange.
Nu min Stjerne skal prange over Stad, over Land
og i Slotshavens Gange.
Hun, hvem jeg kun af Mange er den haandgangne Mand, gaar fra Buret det trange gjennem Slotshavens Gange.
— Paa det guldgule Sand falde Skyggerne lange.
•••F iV;
</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte efter Maurice Rollinat I-IV</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101817">
<head>
   <title>I. Frembrydende Nat</title>
   <indextitle>Frembrydende Nat</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Frembrydende Nat</toctitle>
   <linktitle>Frembrydende Nat</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
L y d af en Hund, der giammer bag ved et Led,
ludende Pilestammer langs Aaens Bred.
En af dem ligger splintret til Ved
væltet og ramt, som kun Lynet rammer.
Bag Regnskyer Solen flammer og gaar ned.
I Pytter og Vognspor vaade dens Glans staar rød
som Ild tændt op uden Naade for Sjæle i Nød.
Af Jordens dunkle, dampende Skjød stiger et Suk, et Spørgsmaal at raade>
et Suk af uløselig Gaade — eller Død.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101818">
<head>
   <title>II. Damen i Hvidt</title>
   <indextitle>Damen i Hvidt</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Damen i Hvidt</toctitle>
   <linktitle>Damen i Hvidt</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Det er den evige Dame i Hvidt,
som ser uden Øjne og ler uden Læber. Jeg er kun Jord, og til Jorden jeg klæber, Alt, hvad jeg har, hun betragter som sit.
Listigt hun ler, naar jeg elsker for blidt, ler, naar jeg vredes og strider og stræber. Det er den evige Dame i Hvidt,
som ser uden Øjne og ler uden Læber.
Bagved bestandigt fornemmer jeg Skridt dæmpet i Takt af en marche funébre, Arme sig aabne til Favntag, som dræber, knuse mit Bryst, der har frygtet og lidt.
Det er den evige Dame i Hvidt.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101819">
<head>
   <title>III. Efterhøst</title>
   <indextitle>Efterhøst</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Efterhøst</toctitle>
   <linktitle>Efterhøst</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
in EFTERHØST
Sin Sjæl aander ud den bedaarende Bregne, dens Liv vejres bort af en vinterkold Vind, blandt Pilenes Grene, som Skovsøen hegne, strør Støvregnen Perler paa Edderkopspind.

 Det risler med Løv fra den gulnede Lind, det kredser i Luften af Blade, som segne; sin Sjæl aander ud den bedaarende Bregne, dens Liv vejres bort af en vinterkold Vind.
Hver blaaøjet Glemmigejblomst græd sig blind paa Efteraarshimlen, hvis Guldtoner blegne, som Skygger sig Trækfugleskarerne tegne. Mod Ætherens Dybder, i Dødskulden ind
sin Sjæl aander ud den bedaarende
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101820">
<head>
   <title>IV. Uro</title>
   <indextitle>Uro</indextitle>
   <toctitle><num>IV</num>Uro</toctitle>
   <linktitle>Uro</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
IV URO
Den lyver ikke, den indre Stemme, der taler til os om Skyld og Brist, saa intetsteds vi faa Ro og Rist
og intetsteds føle trygt os hjemme.
O, kunde blot for en stakket Frist vor egen Anklagerøst vi glemme! den lyver ikke, den indre Stemme,
der taler til os om Skyld og Brist.
Bregne.

 Naar Mørket drypper som Regn fra Kvist
i Nattens Skaal, og af Glemslens Gjemme staa Minder op, der som Gjenfærd skræmme, da flammer Brøden bevidst, bevidst!
— Den lyver ikke, den indre Stemme.

</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101821">
<head>
   <title>Efter Solnedgang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 EFTER SOLNEDGANG I
H im len ulmer svagt i Flammerødt;
bag de dunkle Graner, bag de drømmende, skjult, hvor Skyggen falder tæt og blødt, synger Nattergalen højt og strømmende.
Aftenstjernen stirrer stor og blank,
mod den matte Guldgrund sig fortonende; Naaleskoven dufter; Mørket sank
over Jord, befriende, forsonende.
Hele Dagen har Du tappert stridt,
uden Suk med blege Læber smilende, græd nu, stakkels Søster, græd nu frit, tvangløst i din dybe Smerte hvilende!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101822">
<head>
   <title>Gammel Melodi</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 GAMMEL MELODI
O ve for Lys og Lue, der gjør mig ør og vild, et Hjerte for mig flammer, et Hjerte rødt som Ild.
Det flammer for mit øje, det gjør mig vild og ør, det banker for mit øre, hør, Hjertet banker, hør!
Du stakkels, røde Hjerte, hvad kunde jeg derfor, at Lykken, Du os søgte, blev aldrig, aldrig vor?
At selv Du brast som Lykken, hvad kunde jeg derved?
Du brustne, røde Hjerte, forsvind, far hen i Fred!
Lad her os finde Hvile, om Du mig end har kjær;
en Stjerne bliv paa Himlen, og vent mig, vent mig der!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101823">
<head>
   <title>Nocturne</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 NOCTURNE
P a a Mosen langs den tavse Lunds det lave Hængekrat staar Taagen,
did synker ned og gaar til Bunds den Uro, Dagens Larm holdt vaagen.
Og, hvor af Damp om El og Ask paa Strimer Strimer ligge trukne, fornemmer øret, Plask ved Plask, hver Lyd af Liv i Mørket drukne.
Et Kys mig brænder paa min Kind, et koldt, men elskovshedt tillige,
og Nattens Favn mig slutter ind,
og Nattens Syner om mig stige.

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte efter Aleksis Tolstoy I-XI</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2006042701">
<head>
   <title>I</title>
   <indextitle>Se, som Skygger hen ad Himlen trække</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Se, som Skygger hen ad Himlen trække</toctitle>
   <linktitle>Se, som Skygger hen ad Himlen trække</linktitle>
   <firstline>Se, som Skygger hen ad Himlen trække</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning efter Aleksis Tolstoy.</note>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894..</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Iwan Bonnén.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Se, som Skygger hen ad Himlen trække
store Flokke Foraarsfugle hjem.
Sneen svandt, og lune Taager dække
Jorden tyndt med vag og hvidlig Em.

I det fri en lille Klokke kalder
andre spæde blomster op ad Muld.
Sagte ned om Birkelunden falder
let som Dunst et Slør af Grønt og Guld.

Fryd, Veninde, dine milde Blikke
ved den lyse, halvt udsprungne Skov,
gaar end snart Du hen, hvor Du har ikke
noget jordisk Foraar mer behov.
</body>
</poem>


<poem id="lange2006042702">
<head>
   <title>II</title>
   <indextitle>En Rand af diset Hede mod Aftenhimlen bæver</indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>En Rand af diset Hede mod Aftenhimlen bæver</toctitle>
   <linktitle>En Rand af diset Hede mod Aftenhimlen bæver</linktitle>
   <firstline>En Rand af diset Hede mod Aftenhimlen bæver</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning efter Aleksis Tolstoy.</note>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894..</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Iwan Bonnén.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
En Rand af diset Hede mod Aftenhimlen bæver,
det damper over Søen af Taage myg og lind,
og frem af bløde Skygger af bløde Linier svæver
dit milde Billed for mig i det milde Maaneskin.

Din friske Mund jeg kjender og dine fine Hænder
og Fletningen, som klapper dig kjælende paa Kind,
men blinkende med Guldstøv en ukendt Flamme brænder
i dine milde Øjne i det milde Maaneskin.
</body>
</poem>


<poem id="lange2006042703">
<head>
   <title>III</title>
   <indextitle>Mit lys er slukt, min Solskinstid er omme</indextitle>
   <toctitle><num>III.</num>Mit lys er slukt, min Solskinstid er omme</toctitle>
   <linktitle>Mit lys er slukt, min Solskinstid er omme</linktitle>
   <firstline>Mit lys er slukt, min Solskinstid er omme</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning efter Aleksis Tolstoy.</note>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894..</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Iwan Bonnén.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Mit lys er slukt, min Solskinstid er omme,
mit Hjerte koldt og Hjernen tung som Ler.
En Kvalm af Tanker, farveløse, tomme,
fortumler mig bestandig mer og mer.

O, Gud af Klarhed, lad et Uvejr buldre,
blæs fra min Sjæl det tykke Støvlag bort;
bliv ved en Gang, grib fat i mine Skuldre
og ryst og væk mig, stærke Gud, tag Haardt!

Thi jeg er sløv og Verden sløv derude,
og Du har glemt mig eller er for mild.
Slaa til, saa store, blanke Gnister sprude
for Slaget frem i hellig, frigjort Ild!
</body>
</poem>


<poem id="lange2006042704">
<head>
   <title>IV</title>
   <indextitle>Ingens Frelse staar paa spil</indextitle>
   <toctitle><num>IV.</num>Ingens Frelse staar paa spil</toctitle>
   <linktitle>Ingens Frelse staar paa spil</linktitle>
   <firstline>Ingens Frelse staar paa spil</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning efter Aleksis Tolstoy.</note>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894..</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Iwan Bonnén.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Ingens Frelse staar paa spil,
ingen Sjæl er født forgæves,
ingen Skyld for strengt skal kræves,
mildt vor Dommer dømme vil.
Alle faldne, forulykkede,
oversete, undertrykkede,
søndertraadte, rodoprykkede,
høre ogsaa Herren til.

Vi er Hans. Hold ud, hold ud!
Hjælpeløse, trøstforladte
vente vi den store, bratte
Paaskemorgens Gjennembrud.
Alle vi, de dømte, krænkede,
smerteslagne, blodbestænkede,
korsophængte, gravnedsænkede,
vi skal ogsaa finde Gud!
</body>
</poem>


<poem id="lange2006042705">
<head>
   <title>V. Nocturne</title>
   <indextitle>Nocturne</indextitle>
   <toctitle><num>V.</num>Nocturne</toctitle>
   <linktitle>Nocturne</linktitle>
   <firstline>Dybt i Skumring kølig, violet</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning efter Aleksis Tolstoy.</note>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894..</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Iwan Bonnén.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Dybt i Skumring kølig, violet
drukner Aftenskjæret og forsvinder.
Dunkle Grene blunde tyst og træt,
Stænk af Dug paa Jorden Støvet binder.

Sov, min Skat, sov sødt, min Øjesten,
fold i sorgløs Fred de pletfri Hænder.
Sov, mens Lampens Lue rank og ren
rosenrødt for Herrens Billed brænder.

Du har langt endnu til næste Dag,
Langt endnu til nye, tunge Kampe.
Sov i Skyggen af Guds Velbehag,
Sov i Skjæret af den fromme Lampe!
</body>
</poem>


<poem id="lange2006042706">
<head>
   <title>VI. Kosakmelodi</title>
   <indextitle>Kosakmelodi</indextitle>
   <toctitle><num>VI.</num>Kosakmelodi</toctitle>
   <linktitle>Kosakmelodi</linktitle>
   <firstline>Hej, mit Hjem, mit Fædrehjem</firstline>
   <notes>
      <note>Gendigtning efter Aleksis Tolstoy.</note>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894..</note>
      <note type="credits">Bidrag fra Iwan Bonnén.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
</head>
<body>
Hej, mit Hjem, mit Fædrehjem,
Steppe, vilde, vide!
Spillerum til frem og frem
Spring i Spring at ride!

Hej, I Lyn I blanke Lyn,
Torden efter Tørke,
Ulvehyl i skovens Bryn
Steppe, Storm og Mørke!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101830">
<head>
   <title></title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
VII SANSEBEDRAG
Hvor Vandet til Broslusen strømmer
og Bundgarn til Tørring er hængt, jeg kjører paa Diget og drømmer
paa langs i min Agestol slængt.
Jeg drømmer trods Skumpien og Rysten
ad Vejens det opblødte Grus; jeg stirrer paa Sivet ved Kysten
og Røgen fra Fiskerens Hus.
Et Skjær over Søen mig blænder, trods Himlen er skyet og graa;
hvert Træk jeg i Billedet kjender, skjønt aldrig det Landskab jeg saae.
Paa Vandhjulet ser jeg ved Møllen, paa Taget, som skred og forfaldt,
paa Strømvandets Skummen og Skyllen jeg ser, at jeg kjender det alt.

 Jeg kjender de straatækte Huse og Vandmøllens halvaabne Dør og Stangen med Fiskerens Ruse, men aldrig dog var jeg her før.
Jeg kjender den Vogn med de Tønder og Krikken, som trækker sit Læs,
og hver af de pjaltede Bønder,
der sover i Vejkantens Græs.
Det Billed og hele dets Ramme
ved nøje Bekjendtskab mig slaar; engang saae jeg ganske det samme, ■ kun mindes jeg ikke, hvornaar.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101831">
<head>
   <title></title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
VIII HERTUG KNUD
To Tidender ginge til Haand Hertug Knud den ene fra Magnus, hans Fjende,
den anden fra Sonja, hans lovede Brud,
i Nowgorod fæsted han hende.
Hr. Magnus skikker sin Sanger af Sted en mundtlig Hilsen at bringe
og bede Hertugen selv følge med
at jævne Trætten paa Thinge.

 Men Sonja forsegler vel sine Ord, at Ingen det Brev skulde bryde.
Der gange to Munke for Hertugens Bord, dem beder han Lønbrevet tyde.
De læse: „Min Herre! Gud stande Dig næst, naar Mennesker ville Dig svige!
Jeg saae Dig i Drømme gaa smykket til Fest i Guld og i Purpur tillige.
Det Guld paa din Pande sprang sønder i to, og Blod blev dit Purpur om Side.
Nu vogt Dig for Magnus, laan aldrig ham Tro, min Falk, min troskyldige, hvide!“ —
Munkene vexled et Blik ved det Brev,
Latin de med Læsningen blande,
men Hertugen ler: „Er det alt, hvad hun skrev
fra tjerne Riger og Lande?
Min Frænde Magnus til Gjæst mig bød
med høviske Ord og med Sømme,
og Skam for en Mand, om mit Løtte jeg brød
for alt, hvad en Kvinde kan drømme.“ —

 Fagert den Hertug klæde sig kan,
hver Fold han med Guldspænde hæfter og springer i Sadlen og rider foran,
to Smaasvende følge ham efter.
Saa ride de langs med det rullende Hav, hvor Skum over Sten ligger stænket.
Den fremmede Sanger dem følger i Trav,
han rider med Hovedet sænket.
Der vifter ved Stranden en Foraarsvind, i Hestenes Manke den leger;
sidelængs løber Dønningen ind
og rifler Sandet i Streger.
Da taled en af de Svende to, som skulde med Hertugen drage:
„Der tabte din Hest, Herre Hertug, en Sko; nu vende vi heller tilbage."
Men Hertugen nikker til Svenden derved med Lys om sin Mund og paa Panden:
„I Morgen sende vi Bud til en Smed, han smedder Hesten en anden." —

 Der snor sig en Sti, hvor Krattet er tæt, blandt Tuer duggede, vaade;
Taagerne slynge derover et Net
af flagrende, hvidlige Traade.
Da holdt med et Svip over Gangerens Kryds den anden -Svend ved hans Side:
„Vend om, Herre Hertug! jeg saae dig fornys i Sadelen hovedløs ride!“
Men Hertugen ler: „Du har sovet maaske!
jeg selv er lyslevende vaagen.
Mit Hoved, jeg tænker, faar nok Du at se, naar først" vi er udenfor Taagen.“
Vejen gik frem mellem blomstrende Tjørn med snehvide Blomster belæsset.
Der sang alle Foraarets vingede Børn, og Jordbærret funkled i Græsset.
Alt Hækken af Roser var halvt sprungen ud,
det myldred af gul Akeleje,
og sugende Vellugten ind, sagde Knud:
„Et Liv er et kosteligt Eje1“

 Men Sangeren stjaalent paa Hertugen ser, og hemmelig Ynk ham betager;
saa tryg er den Herre, saa trøstig han ler, saa tillidsfuld er han og fager.
Skal Sværdet i Nat med et eneste Blink
i Ungdommen vorde hans Bane?
Og Sangeren tyder med Omsvøb og Vink
paa Faren, han ikke vil ane.
Han synger en Sang paa den ensomme Sti ved Kyst under skovgroet Lide;
Brusen af Havet sig blander deri:
„O Hav, o Du vuggende, vide!
„Der boede en Konge bag Havet i Vest,
„i Strid kunde Ingen ham bestande;
„saa bad hans Fjender med Svig ham til Gjæst „at rane hans Liv og hans Lande.
„Men Havet saaé deres onde Sind,
„dets Bølger alle Vegne glide.
„Bliv hjemme, Konge, kvad Vover og Vind,
„o Hav, o Du vuggende, vide!

 i
i
„Du drager til Fest og til Drikkelag,
„Du drikker din Død med det samme; „det blanke Sværd bliver hvæsset i Dag, „i Morgen skal det Dig ramme.
„Den Konge lød ikke Havets Raad, „han turde paa sin Manddom lide; „han satte i Hav sin forgyldene Baad, „o Hav, o Du vuggende, vide!
„Han vandt i Raa sine Silkesejl,
„med Graad dem Taagerne dugge,
„og Baadens Stavn og forgyldene Spejl „saa sørgeligt Bølgerne vugge.“ —
— Sangeren saae paa Knud Hertug med List at vække hans slumrende Tanke,
men Hertugen river en Blomst af Kvist
og fletter i Gangerens Manke.
En halvkvædet Yrise han ikke forstod, sin Skjæbne han ikke vil kjende;
og Sangeren tier med sorrigfuldt Mod saa synger han Visen til Ende:
— 33 —
p
i

 „Den Konge kom aldrig igjen fra en Fest, „hvor Fjender kun sad ved hans Side,
„de delte hans Rige bag Havet i Vest,
„o Hav, o Du vuggende vide!
„Der stander en Høj bag den stenede Kyst, „og Maagerne flyve derover,
„der ligger han stille med Sværdet i Bryst, „i Højen han ligger og sover.
„Der ligger han død i sin ensomme Grav „ved Kysten, hvor Bølgerne skride,
„begrædt af det vide, det vuggende Hav, „o Hav, o Du vuggende, vide!“ —
— Og Sangeren atter paa Hertugen saae, men Intet kan Hertugen sanse;
han siger: „I Morgen vil Godtvejr vi faa, se bare, hvor Myggene danse!"
Han stirrer paa Floret af dansende Myg, som bæver paa Solguldets Bølger,
og Solen gaar ned, han er glad, han er tiyg, en daarende Drøm ham forfølger.

 Hvor skulde det Vink finde Plads eller Sted, naar Tankerne gjøres ham blide?
Han nynner kun sagtelig Omkvædet med:
„O Hav, o Du vuggende, vide!"
Ham kan Ingen frelse, hans Død er bestemt,
usynlig den over ham suser.
Han tror, det er Foraaret; Alt har han glemt
i Foraarets Luft, som beruser.
Han indaander Trolddommen. Sangeren tav.
— Da tager en Fugl til at tale. Klingende plasker det rullende Hav, og røde sig Skyerne male.
Han lytter til Toner og Fuglesang, ' han rider sin Skjæbne i Møde;
Havet, det rullende, plasker med Klang, og Skyerne male sig røde.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101832">
<head>
   <title></title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 RUGEWIT
Hvor lyse Bøge dristigt frem sig bøje
langs Rana-Rygens Kyst fra Klintens Kridt, stod bygt et Hus af Sølv med gyldne Fløje for Dagens Fader, Venderfolkets Øje,
for Solens store Guddom Rugewit.
Og tætte Skyer af vilde hvide Svaner,
som steg fra Sø med Skrig og Vingesus,
saae Templet smykt med slagne Gothers Faner og Lig paa Lig af blege dræbte Daner
langs Gjærdet rundt om Ranas høje Hus.
Vidt hen ad Hav, hvor Bølger rulle brede, han stirred stift mod Nord fra Klintens Bryn,
og spejded ud hvert fjendtligt Sejl dernede med løftet Arm og Tordenkilen rede
at spidde hver en Voldsmand med sit Lyn.
Saa stod han gjennem Sekler stolt og fejret paa Kongestolen over Klippens Brink,
til han, hvem Ingen havde før besejret,
engang en Morgen saae en Stormsky lejret; mod Nord paa Havet Blink skjød frem paa Blink.

 Dér foer en Konge frem paa gyldne Stavne; hans Navn er kjendt, saa vidt som Hav er blaat; mod ham kan intet Skjold og Glavind gavne,
Wladimir, Søn af Ruslands Jaroslawne, V aregers haarde Høvding, Daners Drot.
Da hjalp ej Rugewits og Ranas Vælde,
da faldt vort Folk saa tæt som Stænk af Dug; før Solens Gud sin Fjende kunde fælde,
vi saae ham selv sit stolte Hoved hælde
og styrte for de Danskes øxehug.
Men klædt i Skrud af Rødt med hvide Bræmmer staar haanligt Gotherpræsten Absalon;
han træder paa den faldne Guddoms Lemmer,
sit Sværd han Rugewit mod Brystet stemmer ' og løfter Crucifixet højt i Haand.
Det skinned skarpt i Dag og Solskin klare til Bølgens Sus, som ind mod Klinten gled,
og bange Skrig fra fangne Venders Skare: „Vaagn op, vor Gud, dit Tempel at forsvare, vaagn op og rejs Dig, slaa de Danske ned!“

 Men trods vi bad og kaldte, stred og stræbte, vor Sag var tabt, vor Gud stod ikke op; igjennem Blod og bøje Dynger Dræbte
med Hyl de Rugewit til Stranden slæbte
og svang fra Brinken ud hans Kjæmpekrop.
Midt i den hvide Brændings Skum og Fygen med Brag han tumled ud og plasked haardt.
Af Strømmen ført han hvirvles bort i Bygen: — De Danskes Gud paa Korset indtog Rygen Du faldne Rugewit, flyd bort, flyd bort!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101833">
<head>
   <title></title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
X
P ANN YCHIDEN
af Digtet „Johannes af Damascus"
Hvo har paa Jord en Glæde smagt med ingen bitre Taarer blandet?
Hvis bedste Haab er ikke strandet, og hvem har Livet Lykke bragt? Hvem har foruden Gavn og Fromme ej følt sin Kraft forspildt, forødt,
og tidt begrædt, at han var født,
men dog med Skræk set Døden komme?

 Forunderlige, vilde Dans
igjennem Verdens Skin og Skygge, hvor Alt er Blændværk for vor Sans, og Jorden hul, hvorpaa vi bygge!
En dunkel Skjæbne skrider frem,
og Throner vakle, Fyrster falde; — 0 Herre, tag din Tjener hjem
1 Lys til Dig blandt Helgen alle!
I Kamp mod Synd og Sorg og Tab jeg stred, saa vidt min Evne rakte,
til Dødens Haand i Støv mig strakte, og Graven spærred op sit Gab.
I Kiste lagt med brudte Lemmer,
jeg stum af Gru Jer taler til:
Giv Agt, gjør Bod, hvem ikke vil fornemme snart, hvad jeg fornemmer. Med verdsligt Spil og Terningkast
din Salighed Du kan forspilde
og vinde det, hvis Værd for silde
Du først forstaar, naar Boblen brast. Den Stærkes Slot er bygt paa Grus, og ingen Jordens Fyrster trygge; —
o Herre, byg din Tjeners Hus hos Dig, hvor alle Helgen bygge!
Blandt dybe Dynger muldne Ben
hvo skjelner Drot fra Træl og Tigger?

 Hvo veed, hvis Sjæl i Pinen ligger,
og hvem for Gud staar frelst og ren? Hvor triller hen jert Hoveds Smykke, hvor blev det møgle Sølv og Guld? Blandt møre Knokler, Støv og Smuld hvem skiller Nød fra Glans og Lykke? Det alt er Tomhed, Tant og Svig;
en evig Krans af ædle Stene -
forlener Gud i Himmerig,
alene Gud, kun Gud alene.
Jeg Fyrster saae, som faldt og led
saa tungt, som Faa paa Jord maa lide o Herre, giv din Tjener Fred
hos Dig blandt alle Helgen blide!
Og Du, de Hjælpeløses Haab,
hver ængstet Synders Trøsterinde,
hos hvem jeg bedst kan Tilflugt finde, Guds hellige Moder, hør mit Raab!
Du faste Værn for alle Svage,
bøj Knæ for Gud, din Søn, til Alt, hvori jeg snubled, gled og faldt,
er glemt og ladt paa Jord tilbage.
Bøj Knæ, Du Rene, Lilliehvide,
Du Lydefri, bøj Knæ og bed,
at Hver, før Døden slaar ham ned, maa sørge for sin Sjæl i Tide!

 Thi Magt er Dunst og Gjøglespind, og ingen Fyrste tryg for Fare; — o Herre, luk din Tjener ind,
til Dig blandt alle Helgen klare!
Nu vandrer jeg den mørke Sti,
som mellem Haab og Tvivl er trukket mit Bryst er koldt, mit øje lukket,
og brudt min Stemmes Melodi.
Jeg ser ej Skyer omkring mig glide
af svunget Virak stærk og sød;
jeg hører ej, nu jeg er død,
den tonefulde Pannychide.
Men I, som rundt om Graven staa, hvis Hjerter varmt af Medynk banke, opløfter Hjertet, løft jer Tanke
og bed, saa Gud det høre maa: Engang, naar Dagen bryder frem,
da Verden Du til Dom vil kalde,
$lcJUL t s g , Herre, da din Tjener hjem
i Lys til Dig blandt Helgen alle!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101834">
<head>
   <title>XI. Den sidste Olie</title>
   <indextitle>Den sidste Olie</indextitle>
   <toctitle><num>XI.</num>Den sidste Olie</toctitle>
   <linktitle>Den sidste Olie</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Efter Skriftemaalets Trøst,
hver en Sorg og Smerte dæmpende, aander frit det trange Bryst
uden Angst med Doden kæmpende.
Kom, Guds Engel, kom nu brat: hver en Skyld, de uafvidende,
de bevidst mod Loven stridende, har den store, den medlidende Ærens Konge rigt forladt!
Kom nu, kom, gjør Kampen kort, Død, der lindrer og beroliger!
Herre, tag din Tjener bort
til de høje, lyse Boliger!
Underfulde Kjærlighed,
alle Sjæle til Dig dragende, Styrken for enhver Forsagende,
— Du Guds Lam, det skyldborttagende, tag din Tjener bort i Fred!

</body>
</poem>

</content>
</section>


<poem id="lange2017101835">
<head>
   <title>Melodi</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 MELODI
N a a r de sidste røde Sømme paa den dunkle Himmel blegne, trindt omkring mig alle Vegne
Aftendrømme sære Billedsyner tegne.
Og mens Vesperklokken kimer med en fjern og sagte Kalden, ser jeg højt i Stjernehallen
Seraphimer,
fra hvis Himmel jeg er falden.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101836">
<head>
   <title>Nocturne</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 NOCTURNE
D e t skumrer; Jord og Himmel i Graat til  sammen flod,
af fugtigt Mørke løfter sig Maanen stor og rød, det hele Landskab ind i Taage spindes.
Et andet Land jég skuer, et fjernt, et længst forladt, og gaadefuldt mig gjækker i den gaadefulde Nat et Navn, et yndigt Navn, jeg skulde mindes.
Det vaagner; Natten nynner en sagte Melodi, Cicadens Sang sig blander som Citharspil deri, og Hjertet banker, Mund og Kinder gløde.
Uroligt er mit Sind, som af stum Forventning spændt,
igjennem Skyggen nærmer sig En, jeg før har kjendt,
og som jeg vidste nok jeg maatte møde.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101837">
<head>
   <title>For sent</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg siuges af Drømmenes rivende Flod og synker og synker deri.
Den Nutidens Tomhed, jeg aldrig forstod, driver over mig bort og forbi.
Men dybt i den perlende Strømhvirvels Tragt som Guld ligger lødigt og rent
en Fortids fantastiske Liv, af hvis Pragt jeg gik glip ved at fødes for sent.
[i4n3r*j-OUyw«Éi S c r i c c ^ J
</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Sydslaviske Folkeviser I-II</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101838">
<head>
   <title>I</title>
   <indextitle>Piletræet bøjer sig</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Piletræet bøjer sig</toctitle>
   <linktitle>Piletræet bøjer sig</linktitle>
   <firstline>Piletræet bøjer sig</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 SYDSLAVISKE FOLKEVISER i—ii
I PILETRÆET BØJER SIG
Piletræet bøjer sig
og hælder over Dige.
Ak, Du kjære Gud i Himlen, ynk mig unge Pige!
Ene gaar jeg unge Pige ned til Mølledammen,
alle Fiske ser jeg svømme to og to tilsammen.
Men hos mig er to og to kun mine Fødder snare, dertil mine Hænder smaa
og mine øjne klare.

 — Ak, I mine klare øjne, luk Jer og bliv blinde. Ham, I gjerne vilde se, kan intetsteds I finde.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101839">
<head>
   <title>II</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Blæsten hvirvler det tørre Blad</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
II
BLÆSTEN HVIRVLER DET TØRRE BLAD Blæsten hvirvler det tørre Blad i Kredse paa
Marken rundt;
Ingen er der, som hjælper mig mod dem, der volde mig ondt.
Blæsten bøjer det tynde Træ med Toppen ned til dens Rod;
gjerne rakte jeg ud min Haand, om Nogen tog den imod.
Høste maa jeg for fremmed Folk foruden Tarv eller Tak,
altid faar jeg det mindste Neg og sætter den mindste Stak.

 Mange Stakke paa Marken staar, og Floden løber forbi.
Længe ser jeg paa Floden først, saa springer jeg ud deri.
— Gjør det ikke, Du kristne Mand, lad ikke din Sjæl forgaa;
er i Verden Du vorden født, i Verden leve Du. maa.
</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101840">
<head>
   <title>Vinternat</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Spinkle Stjernestraaler trænge gjennem Rimens Perleflor dirrende som gyldne Strenge
•mellem Himmeldyb og Jord.
Og det klinger i de skarpe, naalespidse Kuldegys;
hele V erden er en Harpe skabt af Frost og Stjernelys.
— Hjertet isner, Hjertet springer, men i Nattens Klingrekuld
slaar min Sjæl med frie Vinger
i de blanke Strenges Guld.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101841">
<head>
   <title>Nocturne</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 NOCTURNE
(Gammel Melodi)
J e g tør Ingen betro, hvor jeg elsker Dig ømt; jeg er ræd, at ved Sang om den Drøm, jeg har
drømt, bliver Natvindens Pust i de skumrende Buske
til en Storm, som Alverden vil ruske.
Jeg tør Ingen betro, hvor jeg elsker Dig ømt; jeg er ræd, at ved Sang om den Drøm, jeg har
drømt, maa de Stjerner, som dunkelt paa Himmelen
brænde,
staa som Lys i en Nat uden Ende.
Jeg tør Ingen betro, hvor jeg elsker Dig ømt; jeg er ræd, at ved Sang om den Drøm, jeg har
drømt, skal mit Hjerte, som aldrig til Kjærlighed vidste,
af sin Saligheds Overmaal briste.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101842">
<head>
   <title>Folkevise</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 FOLKEVISE
D e r sang en fager Fugl, og jeg lyttede derpaa, —Rid sagte gjennem Lunden, Allerkjæreste mini —
den sang de gode Sange, jeg kunde bedst forstaa. — Men Dig ser jeg aldrig igjen. —
Det faldt paa mit Hjerte det frydefulde Kvad,
— Rid sagte gjennem Lunden, Allerkjæreste min! — som Duggen falder sagte paa røde Rosenblad. — Men Dig ser jeg aldrig igjen. —
Men Fugl og Roser skilles en sildig Stund i Høst, — Rid sagte gjennem Lunden, Allerkjæreste min 1— min Skat gaar imod Vest, og jeg selv gaar imod
— Men Dig ser jeg aldrig igjen. —
øst.

 Jeg selv gaar imod øst, og min Skat gaar imod V est;
— Rid sagte gjennem Lunden, Allerkjæreste min! — for sidste Gang jeg leder ved Tøjlen din Hest. —■Men Dig ser jeg aldrig igjen. —
De store Træer i Lunden tilbage tavse staa;
— Rid sagte gjennem Lunden, Allerkjæreste min!— de tænke paa den Sommer, der sammen os saae.
— Men Dig ser jeg aldrig igjen. —

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte efter Athanasij Schenschin I-IV</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101843">
<head>
   <title>I. Nocturne</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Nocturne</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 DIGTE AF ATHANASIJ SCHENSCHIN
i—IV
NOCTURNE 'I
O m Himlens Rand har Natten lagt et Belte af Dæmring lys og mild,
to hvide Smaaskyer løfte sig og smelte i Maaneseglens Ild.
Som Alfebørn i Himlens Dyb de dykke med Stjerneglans om Haar,
De vinke Dig, min Skat paa Jord, min Lykke, min Lykke, som forgaar.
O, favn mig, Skat paa Jord, Du Himlens Eje, din Arm omkring mig vind!
O, drag mig med ad morgenrøde Veje i Lykkens Ophav ind!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101844">
<head>
   <title>II. Paa Steppen</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Paa Steppen</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 PAA STEPPEN
Der blinker højtoppe to Stjerner, to blide
med stirrende Blik, som i Dvale mig luller. Det glimter paa Steppen af Skumtoppe hvide, hvor Taagen med Mørket i Bølgegang ruller.
Det Hus, der engang var mit Hjem, staar nu øde, bag Huset min Ungdom og Kjærlighed sover
i Havet af Taage, hvis Skumtoppe gløde,
mens Tvillingestjernerne funkle derover.
De Stjerner sig sænke, de Bølger sig højne, tilsammen de smelte, dit Billed de tage.
Din Favn er mit Hjem, og mit Lys dine Øjne, min Ungdom og Elskov, som vender tilbage! ;—
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101845">
<head>
   <title>III. Hviletid</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>III.</num>Hviletid</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
III HVILETID
Hvor dødstræt Alt ser ud! Hvor Himlens Lød
er matl paa falmet, graagul Grund staar døsig Maanens
Skive. Med Febergys er fyldt den fugtigtkolde Nat
og dødt det sidste Blad, som Dagen saae i Live.

 Kun Bækken nynner svagt igjennem Rusk og Mulm
en Sang om gulnet Græs og visne, vaade Pile. Kom, Alnaturens Søvn, kom stille, kom og dulm en gammel søvnløs Sorg, der sukker efter Hvile!.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101846">
<head>
   <title>IV. Et Navn</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Et Navn</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
IV
ET NAVN
Hver signet Stund, naar frit og uden Hindring min Sjæl mod Sky sig svinger ung og kjæk, staar højest oppe Du for min Erindring
med overjordisk rene Træk.
Af Glorien tændt, der om din Isse brænder, mit Hjerte flammer som en Sejersbavn;
i Andagt for Dig tyst jeg folder Hænder
men nævner endnu ej dit Navn.
Dit Navn jeg tavs og trofast vil bevare; har tavs og trofast her jeg endt min Gang, skal hisset mig en Lysets Engel svare
paa Navnets underfulde Klang.

</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101847">
<head>
   <title>Ungdomsmelodi</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 UNGDOMSMELODI
1 aa Havens hvide Grus og hvide Birke stirred den hvide Maane tavs. I galens øde Rum hvert Lys var slukt, men vildt Klaverets Strenge
dirred som Hjertet i mig selv. Du sang, jeg lytted stum.
Og Natten led. Du sang i sølvblaa Skumring
hyllet, Du sang: „Kun^ jeg er til. Rundtom staar
Verden tom. Og Elskov er mit Navn.“ Forvirret og fortryllet
jeg lytted, lytted kun, men tav.
Og Dagen kom og Du forsvandt. Men tidt i Maanens hvide Stribe
der dirrer for min Sans en Rest af Sang og Spil: „Jeg var den Ungdomsdrøm, Du ej forstod at
gribe, og nu staar Verden tom, thi ene jeg var til.“

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101848">
<head>
   <title>Efter Solnedgang</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 EFTER SOLNEDGANG
H ø j t og flammet Aftenskjæret staar gyldenrødt om Granerne sig hvælvende. Gjennem Skyggen mig i Møde slaar svagt en Klokketone blød og skjælvende.
Bag ved Skoven svinder Spir og Tag
bort i Skumring for mit Blik det stirrende; derfra kom Du, fjerne Klokkeslag, velbekjendte, taaresvangre, dirrende.
Alt, jeg vandt mig, har jeg tabt og spildt selvforskyldt, som lidet det mig lignede. Nævn mit Navn derovre, nævn det mildt, klare Klokke, viede, velsignede!
jK:
.V. t

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101849">
<head>
   <title>To Kvindesange</title>
   <subtitle>Efter Anne Lwowa</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I
D e t er ensomt, og sagtelig rindende strømmer Skumringen ned overalt;
kun i Kimingen vaagent og skinnende staar en Stjerne, hvor Solkuglen faldt.
Og den Stjerne, hvor Solkuglen dalede, flammer op, og i Lys mig forbi
gaar et Billed, min Ungdom sig malede med en daarende Drøms Poesi.
Ak, den Daarskab, hvori jeg mig hildede, og den Drøm, der var hellere glemt,
har mit Hjerte, det svage, forvildede,
som en Skat i sit Lønkammer gjemt.

 II
Op til de lyse, de drømmende Stjerner det vinker og drager mig; tyst i min Graad, i den strømmende, drukner den Smerte, som nager mig.
Mildt og uendelig fredeligt
vinker mig Stjernernes Herlighed. Saaret paa Jord uhelbredeligt flygter til Himlen min Kjærlighed.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101851">
<head>
   <title>Et Syn</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 ET SYN
(Efter Fyrst Schach Aziz)
-Mdn Sjæl var syg, min Tanke lagt i Dvale,' af Sorg og Pine laa jeg vund og øm;
da i min Ve en Røst jeg hørte tale,
min Moders milde Røst; det var en Drøm.
Hvor Lægedom af Salighedens Vande blandt Roser snor sig som en kølig Strøm,
derfra hun kom.
jeg følte hendes Haand. Det var en Drøm.
Hun sang:
„Mit syge Barn, tag dette Bæger, mit Alt, mit Liv, tag Bægret hen og tøm!
Den Salighed, som hist hos Gud mig kvæger, den bringer jeg Dig helt." —
Det var en Drøm.
Og paa min hede Pande

 Var det en Drøm?
Op sprang jeg fra mit Leje
at kysse hendes Klædes gyldne Søm.
Hun svandt. Men jeg har Fred, til jeg skal eje det Liv, hvis Fred er ingen jordisk Drøm.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101852">
<head>
   <title>Folkevise</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 FOLKEVISE
(Efter Taras Schewtjenko)
A k , rind op, rind op,
Du min klare Stjerne, Du min reneste!
Ak, kom ud, kom ud,
Du min unge Kjærlighed, min eneste!
Du var min, var min
fra den aller første Tid, jeg kjendte Dig.
Glad igjen, igjen
bag de tætte Hylde tør jeg vente Dig.
Ak, kom ud, kom ud
blandt de hvide Blomster, blandt de dryssende; fast i Favn, i Favn
knug mig ind ustandseligt mig kyssende!

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte af en afdød Digter I-VII</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101853">
<head>
   <title>I. Derude og herinde</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Derude og herinde</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 SANGE AF EN AFDØD DIGTER
i—vn
I
DERUDE OG HERINDE
Derude Støj og Tummel og Støv og stikkende Sol og Tørke, herinde Hvisken af dunet Løv
og dugfyldt, kvægende Mørke.
j u,
Derinde Strid og Stræben og Jag
■for Alles Syn sat i Scene, herinde Slummer i Favnetag
af Syner for mig alene.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101854">
<head>
   <title>II. Ved Søbredden</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Ved Søbredden</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
II
VED SØBREDDEN
Den straalende Stjernenat blinker, det blinker i Søens Krystal;
fra Dybet af Søen det vinker, det vinker fra Himmelens jHal.

 Og Bølger kysses paa Stranden, som Stjernerne kysses ved Nat; de følges og favne hinanden,
kun jeg gaar alene, forladt.
De Stjerner de funkle saa hvide,
de Bølger de blinke saa blaa;
hvad Sorg gjør det dem, om min blide min elskende Sjæl maa forgaa.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101855">
<head>
   <title>III. Tidlig Vaar</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Tidlig Vaar</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
III TIDLIG VAAR
Langs med Aaen de gulnede fjorgamle Rør stirre ned i det blikstille Vand;
over Vaardagens Lys kaster Natten sit Slør med en Guldkant i Himmelens Rand.
Over Engenes Damp, over Skylagets Bræm, i det høje, det halvlyse Rum
titter ensomt en zitrende Sølvstjerne frem dulgt i Disen og stirrende stum.

 Og jeg selv sidder stum paa det duggede Næs,
hvor i Natten det grønnes og gror;
men for mig Gr det unge, det spirende Græs
som det visnede Græs fra i Fjor.
Lad kun Vaaren fornyes, jeg er træt, jeg er mat,
jeg er mødig, jeg trænger til Ro;
jeg vil bort, svinde bort i den dæmrende Nat,
hvor min Drøms Fantasiblomster gro.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101856">
<head>
   <title>IV. Eftersommer</title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Eftersommer</toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
IV EFTERSOMMER
Lidt vissent Løv er strøet paa Vejen, hvor vi træde,
men grønt endnu staar Skovens Hang,
dog synger dulgt en Fugl midt i vort Gjensyns Glæde:
„Nu mødes I for sidste Gang!"
O, hvorfor blander Tvivl i Glæden alle Vegne
en Frygt, der falder koldt og tungt?
hvor frisk og rød er end den Mund, som snait vil blegne,
hvor lyst endnu dit Smil, hvor ungt! — 70—

 /
Saa nyd den korte Stund; snart gulnes alle
Blade; din Ven gaar først, saa følger Du. —
Lad derfor os i Dag tilsammen være glade, endnu en Gang, en Gang endnu 1
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101857">
<head>
   <title>V</title>
   <indextitle>Der svæver et Smil omkring din Mund</indextitle>
   <toctitle><num>V.</num>Der svæver et Smil omkring din Mund</toctitle>
   <linktitle>Der svæver et Smil omkring din Mund</linktitle>
   <firstline>Der svæver et Smil omkring din Mund</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
V
Der svæver et Smil omkring din Mund, et døsigt Smil, som forvirrer
lig Maaneglans, der ved Midnatsstund
om en blundende Rose dirrer.
Da perler Gift op af Blomstens Bund i Draaber duftende søde;
det blege Smil om din Blomstermund har lagt mine Tanker øde.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101858">
<head>
   <title>VI</title>
   <indextitle>Den Sang, jeg tror bag din Læbe gjemt</indextitle>
   <toctitle><num>VI.</num>Den Sang, jeg tror bag din Læbe gjemt</toctitle>
   <linktitle>Den Sang, jeg tror bag din Læbe gjemt</linktitle>
   <firstline>Den Sang, jeg tror bag din Læbe gjemt</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
VI
Den Sang, jeg tror bag din Læbe gjemt 
og aner med Lyst og Gys,
er ingen Sølvtrilles Klokkeklemt 
som Lærkens i Sol og Lys.

 Den Sang er Søens vuggende Klang ved Nat langs en øde Sti,
en stille Trolddom til Undergang
for den, der hildes deri.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101859">
<head>
   <title>VII</title>
   <indextitle>Jeg veed i Skoven et lønligt Slot</indextitle>
   <toctitle><num>VII.</num>Jeg veed i Skoven et lønligt Slot</toctitle>
   <linktitle>Jeg veed i Skoven et lønligt Slot</linktitle>
   <firstline>Jeg veed i Skoven et lønligt Slot</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
VII
Jeg veed i Skoven et lønligt Slot,
uddøet og ubeboet;
den Sti, min Ungdom didhen har traadtr
er glemt og er overgroet.
Men dulgt i Tykningens Bregnekrat
en snehvid Statue staar,
hvorover den dæmrende Maanenat sine Bølger af Sølvlys slaar.
Ildrøde Roser-ranke sig op fra Skovens fugtige Bund,
favne den iskolde Marmorkrop og kysse Statuens Mund.

 „Vaagn op,“ de bede den „bryd din Døs, „vaagn op, der elsker dig En,
„vaagn op!“
Men dødbleg, følelsesløs og stum staar Støtten af Sten.

</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101860">
<head>
   <title>Nocturne</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 NOCTURNE
H ø jt gjennem Ætheren sejler den sølvblanke Maane
hen over Enge, hvor Duggen i Dæmringen skinner; vagt viskes ud i det hvidlige Lys og forsvinder Højdernes Rand, mens i Sænkningen Skyggerne
blaane.
Svævende, svulmende doner for øret mig spille, klarere stedse, jo dybere Tavsheden tættes, kunde paa klingende Rhythmer jeg løftes og lettes
opad og ind, hvor der evigt er ensomt og stillel
Kunde det vuggende Versefalds Vinger jeg laane,
kunde min Sjæl flyve bort, som en Lydbølge rinder
hen over Enge, hvor Duggen i Dæmringen skinner!
— Højt gjennem Ætheren sejler den sølvblanke Maane.
1

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101861">
<head>
   <title>Gjenkjendt</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 GJENKJENDT
(Motiv fra Ragusa)
D e t klemter bag skumrende Pinier sørgmodigt af Bedeslag;
paa Guldgrund i gothiske Linier staa Klosterets Tinder og Tag.
Der mangen Mø sidder fangen som vilde Svaner i Bur;
nu gaa de ad Svalegangen parvis om Fængselets Mur.
En af dem ser mig og trækker i Slørets snehvide Tyli,
saa Rødme mit Ansigt dækker med Slør af Skam og af Skyld.

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte efter Georg Bachmann I-V</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101862">
<head>
   <title>I. Tusmørkefantasi</title>
   <indextitle>Tusmørkefantasi</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Tusmørkefantasi</toctitle>
   <linktitle>Tusmørkefantasi</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 DIGTE EFTER GEORG BACHMANN
I-V
I TUSMØRKEFANTASI
D e t var i den triste Tvelysstund,
hvor Gjenfærd staa alle Vegne,
da saae jeg paa Mørkets gyngende Grund
dine Træk sig i Dæmring tegne.
Maaske blev din slumrende Skygge vakt
af mit Hjertes urolige Slag,
det var den Stund, da Mørket faar Magt
men det hverken er Nat eller Dag.
Isnende kold og blussende hed
med Tryk som af Bly paa min Pande maalløs jeg saae, hvor dit Billed stred sig op af Skumringens Vande. Kjæmper Du Dig af Mørket ud,
hvor mit Suk for sent har Dig naaet, min døde Lykke, min Ungdomsbrud,
forødt af mig og forraadt?

 Du stred med Angst og smiled dog mildt i Kamp for at komme til Live,
om atter det Liv, jeg slet har Dig spildt, til Offer Du kunde mig give.
Men Døden er stærk, den sejrer tilsidst, dine Arme sænke sig mat,
Lyset i Øjet dør Gnist for Gnist, og Skumringen bliver til Nat.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101863">
<head>
   <title>II. Elverskud</title>
   <indextitle>Elverskud</indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Elverskud</toctitle>
   <linktitle>Elverskud</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
II ELVERSKUD
Strømmende Sølv frå oven, Sølv over sorte Træers Krans, ind og ud gjennem Skoven suser en Elverdans.
Heja! Hvirvlet og rystet,
krammet og krystet blidt og blødt ligger Hjertet i Brystet
danset ihjel og dødt!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101864">
<head>
   <title>III. Dryade</title>
   <indextitle>Dryade</indextitle>
   <toctitle><num>III.</num>Dryade</toctitle>
   <linktitle>Dryade</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
III DRYADE
Menneskers Ord falde tungt og tæt paa mit Bryst som tyngende Stene.
Ud vil jeg, ud at aande let, indaande Skovbundens Aandedræt
hos en Alf bag gyngende Grene.
Klagende, forsagende lyder mig Menneskers Tale.
Kling Du, kling, Du betagende, svulmende, dulmende, dragende
Røst af min Alf i Dale!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101865">
<head>
   <title>IV. Aftenrøde</title>
   <indextitle>Aftenrøde</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Aftenrøde</toctitle>
   <linktitle>Aftenrøde</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>
IV AFTENRØDE
Far vel, min Rose, rød og prud,
min Aftensol, mit Held,
min Flammeblomst, som nu gaar ud,
min sidste Skat, far vel!
Jeg Roser brød i Morgengry min Krans ved Dag jeg bandt,
men ingen Blomst var blid og bly som den, min Aften fandt.

 Lad nu kun falme Skov og Vang
i Mulm, hvor Skyggen faldt;
min Flammeblomst, min Solnedgang var bedst, var bedst af Alt.
Af Alt var bedst det Blus i Kvæld hvis Glød er nu brændt ud.
Far vel, min sidste Skat, far vel, min Rose rød og prudi
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101866">
<head>
   <title>V. Bølgeskum</title>
   <indextitle>Bølgeskum</indextitle>
   <toctitle><num>V.</num>Bølgeskum</toctitle>
   <linktitle>Bølgeskum</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Et Skjær blandt øde Vover i Nattemulm og Bølgeskum
og stjernesmykt derover det vide Himmelrum.
I Lys fra Stjernelofte
paa Klippens Bryn en Jomfru staar,
om Skuldre, Bryst og Hofte slaar ud det gyldne Haar.

 Men krystet hendes Arme
og fast om Midien grebet fat har elskovsvildt den varme, beruste Sommernat.
Og intet øje rækker
den Dyst i Taage lind og lun, som Bølgeskummet dækker
med hvide Svanedun.

</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101867">
<head>
   <title>Under Isen</title>
   <subtitle>(Efter Gottfried Keller)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 81.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
intet Vingeslag i Mark og Skov, intet Lys i Himlens øde Rum,
under Sneens Teppe Jorden sov, under spejlklar Is laa Soen stum.
Op fra Søens Dyb en Pinie sprang og frøs fast foroven med sin Top,
i dens Top en lille Havfru hang, ræd hun stirred gjennem Isen op.
Paa det tynde Gulv af Glas jeg stod klart jeg saae derned og gøs derved: nedenunder zitred for min Fod hendes hvide Legem Led for Led.
Dødbleg, med et halvkvalt Skrig af Skræk banked hun med frosne Fingre paa.
Aldrig glemmer jeg de skræmte Træk,
. aldrig Angsten, som i øjet laa.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101868">
<head>
   <title>Skyggekys</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 SKYGGEKYS
(Efter et Motiv af Heine)
Skyggekys paa Skyggemunde, Skyggehaab, hvis Boble brast, stakkels Sjæl, som gaar til Grunde for en Drøm at holde fast.
Hvad Du elsker, skal Du miste, hvad Du vandt, var Fantasi; dine Bedstes Hjerter briste, deres øjne lukkes i.
— 82—
J

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101869">
<head>
   <title>Maaneflimren</title>
   <subtitle>(Sangtext efter Motiv af Heine)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Gaar jeg sent ved Aftentide langs den sølvblaa Pilehæk, vandre stille ved min Side dine kjendte kjære Træk.
Mon din hvide Kjole vifter? er dit blide Smil mig nær? eller faldt fra Skyens Rifter kun det milde Maaneskjær?
Er de Taarer mine egne,
der i Duggen trilled ned? eller græder alle Vegne
for mig Du, min Kjærlighed?
o/

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Russiske Folkeviser I-VII</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101870">
<head>
   <title>I. Paa min Bænk jeg sidder</title>
   <indextitle>Paa min Bænk jeg sidder</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Paa min Bænk jeg sidder</toctitle>
   <linktitle>Paa min Bænk jeg sidder</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Paa min Bænk jeg sidder, ud af Vindvet ser jeg;
Solen skinner ikke, Mørket faldt, og Blæsten løber hen ad Marken. Nys jeg sad og tænkte, at min Hjertenskjære sov i bløde Fjedre,
laa paa hvide Snefnug, Nattens Mørke bredte Zobeltæppet over ham. —
Han gik altid fra mig til de store Gilder,
og med andre Piger vilde helst han tale! —

 Der er Budskab kommet, at min Hjertenskjære ligger død og slagen, hvor vi fulgtes sammen, fjernt paa Marken ude
. ved det store Grantræ.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101871">
<head>
   <title>II. Hvor skal jeg Pige løbe bort fra Sorgen?</title>
   <indextitle>Hvor skal jeg Pige løbe bort fra Sorgen?</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Hvor skal jeg Pige løbe bort fra Sorgen?</toctitle>
   <linktitle>Hvor skal jeg Pige løbe bort fra Sorgen?</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
II
HVOR SKAL JEG PIGE LØBE BORT FRA SORGEN?
é
Hvor skal jeg Pige løbe bort fra Sorgen? Jeg løber fra den ud i Skovens Tykning, men Sorgen løber efter med en Oxe
og raaber: Alle Træer vil jeg fælde
og rydde Skoven, til jeg finder Pigeni
Jeg løber ud, hvor Græsset voxer højest, men Sorgen løber efter med en Hølee
og raaber: Hele Marken vil jeg meje,
og slaa hvert Græsstraa, til jeg finder Pigen Jeg løber bort og springer ud i Havet,
men Sorgen springer efter som en Dykand og raaber: Alle Bølger vil jeg drikke
og tømme Havet, til jeg finder Pigen! — Jeg løber bort og kommer ned i Jorden,
og Sorgen staar og kaster Muldet sammen, og gaar omkring og roser sig og siger:
Nu har jeg faaet Pigen lagt i Jorden!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101872">
<head>
   <title>III. Sus ej saa højt, min Moder, Du grønne Skov</title>
   <indextitle>Sus ej saa højt, min Moder, Du grønne Skov</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Sus ej saa højt, min Moder, Du grønne Skov</toctitle>
   <linktitle>Sus ej saa højt, min Moder, Du grønne Skov</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 SUS EJ SAA HØJT, MIN MODER, DU GRØNNE SKOV
#
Sus ej saa højt, min Moder, Du grønne Skov, vær stille, til en Helt har sin Vise lagt!
I Morgen skal jeg frem for den høje Ret,
og Dommeren er streng, det er Czaren selv. Da vil min Herre Czaren forhøre mig:
Nu svar, mit Barn, nu sig mig, Du Bondesøn!
Hvem hjalp Dig, naar Du plyndred og øved Vold? Var dine Fæller mange, som fulgte Dig?
—*Velan, vor Tros Forsvarer, Du store Czar! det skal Du faa at vide foruden Falsk;
jeg havde fire Fæller, som fulgte mig: min første Fælle hedder den mørke Nat,
min anden stærke Ven var min rappe Hest, min tredie Kammerat var mit haarde Sværd, min fjerde var min- Bue^med Sener spændt, og hede Pile bar mine f i omkring! —
Da ler vor Tros Forsvarer, den store Czar: Ret saa, mit Barn, det ser jeg, Du Bondesøn!
Du baade plyndrer godt og Du svarer godt. Og derfor vil jeg naadig forlene Dig
et tømret, luftigt Slot paa den frie Mark:
to lige Bjælker opad og en paa tværs.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101873">
<head>
   <title>IV. De tre Ulve</title>
   <indextitle>De tre Ulve</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>De tre Ulve</toctitle>
   <linktitle>De tre Ulve</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 DE TRE ULVE
Ak, min Stjerne, Du min Stjerne klar,
Du staar tidlig op bag den mørke Skov, bag den mørke Skov, bag den drømmende. I den mørke Skov, i det vaade Græs
gaar min Ungdomsbrud og min Kjærlighed, og hvorhen hun gaar, gror der røde Bær, og hun bukker sig, og hun plukker dem. Mens hun plukker dem, farer helt hun vild,
og hun kalder højt i den mørke Skov:
„Raab nu, hvor Du er, Du min Hjertenskjær,
Du min bedste Ven, raab nu til mig hen, raab Du efter mig, til jeg finder Dig,
tag mig med Dig ud af den mørke Skov!“
— Ak, min Ungdomsbrud, Du min Kjærlighed jeg tør aldrig mer raabe til Dig nu.
Trende Ulve graa i mit Fodspor gaa, og hvorhen jeg gaar, gaa de efter mig,
og den og den og den
første Ulver min Svigerfar, anden Ulver min Svigermor,
tredie Ulver min nye Brud.
Rul nu frem, rul frem, høje Tordenbrag!
spring fra Himlen ned, lyse Lyn, slaa ned, lyse Lyn, være snar, træf min Svigerfar,
slaa Du ned paa Jord, knus min Svigermor! — Men min nye Brud slaar jeg selv ihjel!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101874">
<head>
   <title>V. Vifter, Vejr og vilde Vind</title>
   <subtitle>(Lillerussisk)</subtitle>
   <indextitle>Vifter, Vejr og vilde Vind</indextitle>
   <toctitle><num>V.</num>Vifter, Vejr og vilde Vind</toctitle>
   <linktitle>Vifter, Vejr og vilde Vind</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 VIFTER, VEJR OG VILDE VIND
(Lillerussisk)
Vifter, Vejr og vilde Vind, i alle grønne Grene;
ene gaar jeg unge Pige ensom og alene.
Hvorfor grønnes Gren og Blad til Rov for vilde Vinde? hvorfor skal jeg elske selv
og ingen Elskov finde?
Give kan jeg Kjærlighed, men' ingen kan jeg tage; den, der gav sit Hjerte bort, har Intet mer tilbage.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101875">
<head>
   <title>VI. Ak, Du dybe Møllesluse</title>
   <subtitle>(Lillerussisk)</subtitle>
   <indextitle>Ak, Du dybe Møllesluse</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Ak, Du dybe Møllesluse</toctitle>
   <linktitle>Ak, Du dybe Møllesluse</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 AK, DU DYBE MØLLESLUSE
Ak, Du dybe Møllesluse, dybe Strøm og stride,
hvem vil mig Forladte huse sent ved Nattetide?
Ak, Du Strøm, der hastigt rinder, kolde Strøm og rene.
Sorg og Skam gjør bleg om KindeJ, mens jeg gaar alene.
Ak, Du kolde Strøm og stride, kolde, dybe Gjemme,
nu har jeg i Verden vide ingen Steder hjemme.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101876">
<head>
   <title>VII. Rusalka</title>
   <subtitle>(Lillerussisk)</subtitle>
   <indextitle>Rusalka</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Rusalka</toctitle>
   <linktitle>Rusalka</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 VII RUSALKA
(Lillerussisk)
Hen over Glimmersand og skarpe Stene gaar Flodens Vand, det dybe, kolde, rene. Paa Flodens dybe Vand to Stjerner skinne, to gyldne Smaafisk ryste deres Finne.
Den ene gyldne Fisk sin Finne ryster
og spørger: „Sig, min Guldfisk, sig, min Søster,
„fornam Du Plasket? Hørte Du det skrige? „Ved Midnat drukned sig den unge Pige.
„Nu ligger hendes Lig og ler i Vandet,
„men ham, der voldte det, har Gud forbandet!
dasaåaam

</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101877">
<head>
   <title>Gammel russisk Choral</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
D u Zions Konge, Herre, vort Haab, de Hellige kun din Hellighed se,
men vist vi veed, Du hører vort Raab; og hvad Du os vil, din Villie ske!
I største Sorg, i Frygt og Fare Du vil din Almagt aabenbare.
Guds hvide Lam, forbarmende Christ, kom Du os i Hu, for Du er os god! Paa Jord Du selv vor Skjæbne har frist, og Himlen er nu lagtffor din Fod.
Se her er ikke godt at være, derfor: tag hjem os, Frelser kjære!
Der Dag og Nat Du taler os til,
at den, der har grædt, skal nu gjøres glad; og Hver kan se, hvem gjerne han vil,
og Ingen er mer, som skiller os ad. Giv alle Christne did at komme
til Dig og lyse Helgen fromme!

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101878">
<head>
   <title>Gammel Julehymne</title>
   <subtitle>(Geoffrey Chaucer)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
      <!-- TODO: Find original -->
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 GAMMEL JULEHYMNE
J J u Mø og Moder, Datter af din Søn,
Du milde Gry, hvis Glans af Foraar unge
gjør Vintren blomstersmykt og sommergrøn, Guds Lærker smaa din Lov blandt Engle sjunge; trindt brister Is, hvor Julens Klokker runge,
og midt i gylden Vaar staar hvid og varm
Du selv med Himmelkongen paa din Arm.
Løft højt dit lille Barn. Hans Haar er Guld, hans Smil er Sol, hans Røst er Fuglekvidder. Ræk ham til Kys for Hver, som sorrigfuld
af Gud forglemt med Graad i Mørket sidder, ræk ham til mig, din ringe Klerk og Ridder,
til mig, hvis Bryst, trods Anger, Skyld og Skam, er fuld af liflig Sang om Dig og ham.

 Til Dig mit Hjerte gaar, til ham min Tro,
fra dybest Nat min Sjæl sin Tilflugt tager
i Solskinsfavnen af Jer begge to;
al Naades Moder, jomfruskær og fager,
hvis Medynksblik hver Hjemløs til Dig drager, drag mig til Herren hjem, da skal engang
jeg kvæde Christ og Dig en Julesang.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101879">
<head>
   <title>Folkevise</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
J e g plukker tre frosne Kviste og sætter dem i en Skaal
med Bøn til Guds Moder milde, som ser mine Ønskers Maal.
Et Ønske at faa en Brudgom, et andet, at han er mig huld, et tredie,' at han maa eje, Gods og glimrende Guld.
Den hellige Julemorgen
løves de Kviste to —
Jeg veed en Svend, som er fatti
ham giver jeg nu min Tro.

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101880">
<head>
   <title>Uforstyrret</title>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
D e r staar et gammelt Kors af Sten i Krattet indeklemt,
bag Bregner skjult og Yperngren det smuldrer tyst og glemt.
For hvem og naar det Kors blev sat, veed Ingen mer paa Jord;
kun svampet Mos og Paddehat i Skyggen om det gror.
Hvor Dryp med Duft af skimlet Halm paa muldent Løv sig slaa,
staar evig Skumring, tavs og kvalm, og Tiden gik i Staa.
Hvo veed, hvem her blev puttet ned; og gav han bort, monstro,
for hele Verdens Herlighed
O
sin dybe Fred og Ro?
)

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101881">
<head>
   <title>Skytsenglen</title>
   <subtitle>(Efter det Polske)</subtitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 SKYTSENGELEN
Engel fra Edens Have, Himmelens Værn og Vagt, Du, som mig Gud til Gave skjænked i Daabens Pagt, Du, som min Tanke kjender,
veed, hvad der gror deri,
grib mig med stærke Hænder,
før mig paa Vej og Sti!
Ene jeg er og svimmel, ene, fortabt, forødt,
ikke for Herrens Himmel, ikke for Jorden født,
ikke til Andres Nytte, ikke til Fryd for mig; —
ene jeg har til Støtte ene, min Engel, Dig!

 Længe din Røst har tiet;
løft den med Kraft og Klang, til jeg faar Fred i viet, dulmende Psalmesang!
Hvor der er Vej at spore, før Du mig Fjed for Fjed.
hjem til den ene, store sonende Kjærlighed!

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte efter Michael Lermontoff I-II</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101882">
<head>
   <title>I. Nat paa Steppen</title>
   <indextitle>Nat paa Steppen</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Nat paa Steppen</toctitle>
   <linktitle>Nat paa Steppen</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 DIGTE
EFTER MICHAEL LERMONTOFF
i—ii
I
NAT PAA STEPPEN
D y b e Nat, som Jordens Hvile værner, ingen Ufred er den Trætte nær.
Kolig staa de smukke, hvide Stjerner, hver og en de andre kjendt og kjær.
Af den lette Steppetaage hyllet
i et sølvblaat, gjennemsigtigt Spind blunder Alt bedøvet og fortryllet.
— Det var godt, om ogsaa jeg sov ind.
Paa min Kremtid tør jeg ikke tænke, og min Fortid har jeg selv forskudt. Dybt i Glemsel vilde jeg mig sænke, sove stille, fængsles uafbiudt.

 Dog for fast maa Søvnen ikke binde, under Jorden er der mørkt og stygt. Himlen skulde gløde, Solen skinne,
og mit Hjerte slaa, men tyst og trygt.
Og en elsket Stemme skulde flette ind i Drømmen Ord af Kjærlighed, og fra Grene, skyggefulde, tætte, hvide, bløde Blomster drysse ned.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101883">
<head>
   <title>II. Guldfisken synger i Bækken</title>
   <indextitle>Guldfisken synger i Bækken</indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Guldfisken synger i Bækken</toctitle>
   <linktitle>Guldfisken synger i Bækken</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
II
GULDFISKEN SYNGER I BÆKKEN.
Kom, Kjærlighed, jeg glædes ved, kom ned hos mig at bo!
Paa Bækkens Bund er kølig Fred, bestandig Fred og Ro.
Kom ned til mig! Hver lille Fisk skal danse for Dig smukt
i Spring, til glad Du er og frisk og al din Sorg er slukt.

 Kom ned til mig! Paa Bækkens Bund
er Lejet rent og blødt;
saa blund et langt og lifligt Blund, sov tyst saa svalt og sødt!
Kom, Kjærlighed! Du veed, Du veed, jeg elsker Dig saa blidt,
saa blidt, som Sol er blank og hed og Vandet friskt og frit!
—100—
</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101884">
<head>
   <title>To Søstre</title>
   <subtitle>(Efter Alfred Tennyson)</subtitle>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
      <note>Oversættelse af Tennyson: <xref poem="tennyson2017101901"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>

 TO SØSTRE
Xo Søstre var vi af gammel Rod,
den ene hende gik Skjæbnen imod,
Der blæser en Storm gjennem Vinduets Bue, —
en Jarl hende fulgte paa Vej overalt,
han fulgte saa længe, til Jomfruen faldt. Men fager var Jarlen at skue. —
Hun døde, hun blev paa Baalet brændt,
sin Hæder og Ære havde hun skjændt. Der tuder en Storm gjennem Vinduets Bue.
Thi stræbte jeg længe og mangefold
at lokke den Jarl og faa ham i Vold. Men fager var Jarlen at skue. —
Jeg bad ham til Gjæst ved mit eget Bord, jeg dyssed ham ind med liflige Ord.
Der hyler en Storm gjennem Vinduets Bue. — Jeg haded ham hedt med et Helveds Had, dog gjorde hans Elskov en Stund mig glad
Thi fager var Jarlen at skue. —

 Jeg bød ham til Ro paa min egen Plads,
jeg gjorde min Daggert sleben og hvas, Der hviner en Storm gjennem Vinduets Bue. —
og dengang han sov og aandede tyst,
jeg jog den paa kryds til Bunds i hans Bryst.
Men fager var Jarlen at skue. —
‘Jeg læned hans Hoved ind i mit Skjød, han ligned en Konge, da han var død.
Der sukker en Storm gjennem Vinduets Bue. — Jeg redte hans Haar og tvætted hans Blod og lagde ham ned for hans Moders Fod.
Men fager var Jarlen at skue. —

</body>
</poem>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>Digte efter Alexander Maikow I-II</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101885">
<head>
   <title>I</title>
   <indextitle>Alt mangen Gang i Skovens Indre</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Alt mangen Gang i Skovens Indre</toctitle>
   <linktitle>Alt mangen Gang i Skovens Indre</linktitle>
   <firstline>Alt mangen Gang i Skovens Indre</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
 DIGTE EFTER ALEXANDER MAIKOW i—m
I
Alt mangen Gang i Skovens Indre 
en Jomfrurøst forfulgt mig har,
snart hørlig mer^snart hørlig mindre, men een og samme, ren og klar.
Snart højt i Gjenlyd Stemmen gjalder nær Krattets Bryn og hendør blidt, naar Sol gaar ned og Lyset falder blandt ranke Birke rødt paa hvidt.
Snart slaar den ud med dæmpet Styrke fra Fyrreskovens dunkle Hal
og vælder frem af fugtigt Mørke
med Duft af Bukkar og Konval.
Skal Hjertet, daaret af en Stemme, i Skyggen søge den, der sang, hvad ellpr dybt et Billed gjemme,
jeg selv har skabt af Stemmens Klang?

</body>
</poem>

<poem id="lange2017101886">
<head>
   <title>II</title>
   <indextitle>Langt inde mellem Fyr og El</indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Langt inde mellem Fyr og El</toctitle>
   <linktitle>Langt inde mellem Fyr og El</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Langt inde mellem Fyr og El
er skjult en lille, kredsrund Plads. Dér pibler frem et Kildevæld
og klukker svagt med Klang af Glas. Rundtom er Skoven mørk og tæt;
en gammel Gran er blæst omkuld
og ligger langs den aabne Plet
•med Roden væltet op af Muld. Den ligger livløs, brun og tør, og Kilden dukker nedenom;
til alle Sider tæt som før
staar Skoven tavs og folketom. Sig rører kun den lille Bæk
af tunge Ranker overgroet,
men selv jeg tror med lønlig Skræk at se hver Gren, hver Busk beboet. Den Skov, der staar saa stum og stiv med hist og her et Træ belyst,
har dulgt en Verden fuld af Liv,
hvis Mylder jeg med Eet har kyst.
Det krøb i Skjul, saa snart jeg kom, og smutted bort og fik sig gjemt;
nu ligger det og ser sig om,
halvt ondskabsfuldt og halvt forskræmt.

 Det kigger frem og stirrer hvast og rører lumsk sig bag min Ryg
forfulgt af fjendske øjekast
er selv jeg tavs og ikke tryg.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101887">
<head>
   <title>III</title>
   <indextitle>Himmelhøjt sig Bølgen vælter</indextitle>
   <toctitle><num>III.</num>Himmelhøjt sig Bølgen vælter</toctitle>
   <linktitle>Himmelhøjt sig Bølgen vælter</linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
III
Himmelhøjt sig Bølgen vælter stærkt bevæget, elskovsfuld, og en enlig Stjerne smelter over Bølgen ud sit Guld.
Dal Du, dal Du, Stjerne klare, ned fra Gud, som sendte Dig,
— gjerne vilde selv jeg fare op til Dig og hente Dig.

</body>
</poem>

</content>
</section>

<section level="1">
<head>
   <toctitle>De profundis. Varja. I-V</toctitle>
</head>
<content>

<poem id="lange2017101888">
<head>
   <title>I</title>
   <indextitle>Der grønnes en Grav paa lønlig Sti</indextitle>
   <toctitle><num>I.</num>Der grønnes en Grav paa lønlig Sti</toctitle>
   <linktitle>Der grønnes en Grav paa lønlig Sti</linktitle>
   <firstline>Der grønnes en Grav paa lønlig Sti</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Der grønnes en Grav paa lønlig Sti, 
en fager Jomfru hviles deri.

Foroven blomstrer en Rose rød, 
den Jomfru voldte sin egen Død.

Af Brystet voxe Lillier to,
din Sjæl og min skal tilsammen bo.

Om Foden snor sig en Rosmarin,
den Vej, Du vandred, er ogsaa min.

Og før brast Himlen i Stykker smaa, 
før vi turde frem for Guds Aasyn staa.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101889">
<head>
   <title>II</title>
   <indextitle>Din Strid er endt, men jeg har min at friste</indextitle>
   <toctitle><num>II.</num>Din Strid er endt, men jeg har min at friste</toctitle>
   <linktitle>Din Strid er endt, men jeg har min at friste</linktitle>
   <firstline>Din Strid er endt, men jeg har min at friste</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 107.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Din Strid er endt, men jeg har min at friste; 
end staar jeg fast, jeg samler alt mit Mod,
skjønt Stænk for Stænk jeg føler Tvivlen liste 
sit Kuldegys ind i mit varme Blod.

Jeg kjæmped nobelt, aabent, uden Støtte, 
med rene Vaaben for en ærlig Sag;
mod Sorg og Smuds de Vaaben ikke nytte,
min Sag og jeg er dømt til Nederlag.

Men Du har ingen Dødsdom mer at frygte,
Dig glemte Verden, som Du glemte den.
O, kunde selv jeg skjult gaa bort og flygte,
derhen, hvor Du nu er, derhen, derhen!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101890">
<head>
   <title>III. Blændværk</title>
   <indextitle>Blændværk</indextitle>
   <toctitle><num>III.</num>Blændværk</toctitle>
   <linktitle>Blændværk</linktitle>
   <firstline>Luk Dig, Du dragende, stirrende</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. 107-107.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Luk Dig, Du dragende, stirrende 
Øjepar, halvt af en Falk,
    halvt af en Due.
Sluk Dig, Du vage, forvirrende 
Smil af en Rosé, hvis Kalk
    mat staar i Lue!

Duk Dig, Du lyssky, forførende 
snehvide Sansebedrag,
    dæk Dig, duk under,
duk Dig og svind bag det slørende
Mulm, hvor i Lag over Lag 
    Fortiden blunder!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101891">
<head>
   <title>IV</title>
   <indextitle>Vær hilset mildt igjen, ung Varja, min Veninde</indextitle>
   <toctitle><num>IV.</num>Vær hilset mildt igjen, ung Varja, min Veninde</toctitle>
   <linktitle>Vær hilset mildt igjen, ung Varja, min Veninde</linktitle>
   <firstline>Vær hilset mildt igjen, ung Varja, min Veninde</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 108.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Vær hilset mildt igjen, ung Varja, min Veninde, 
vær hilset i din glemte Grav,
min Søster og min Trøst, Du Stakkel, som i Blinde 
din Ære for din Elskov gav!

Og hvad fik Du til Løn, ung Varja, favre, fine, 
som har Dig selv til Offer bragt?
I Livet — Skam til Tak og Død i Synd og Pine,
i Døden — Tavshed og Foragt.

Hvor er din Sjæl? Mon nu paa Solnedgangens Strømme
den om mig svæver lys og varm?
hvad eller - Stærke Gud, som skal vor Svaghed dømme,
forbarm af Naade Dig, forbarm!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101892">
<head>
   <title>V. Gralskonge</title>
   <indextitle>Gralskonge</indextitle>
   <toctitle><num>V.</num>Gralskonge</toctitle>
   <linktitle>Gralskonge</linktitle>
   <firstline>Hellige Christ i Himmelens Sal</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. 109.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hellige Christ i Himmelens Sal, 
Sjælenes Elskov, dragende blide,
und Du os alle, der længes og lide 
Trøst i et Glimt af din hellige Gral!

Ynk Du hver Sjæl, som dømt og fortabt
pines af Angers nagende Lue;
und os et Glimt af dit Aasyn at skue,
Du, som vor Trang til at se Dig har skabt!
</body>
</poem>

</content>
</section>

<poem id="lange2017101893">
<head>
   <title>Fiat voluntas tua!</title>
   <firstline>Jeg drømte om en hellig, himmelsk Lund</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 110.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg drømte om en hellig, himmelsk Lund 
med snehvid Tjørn blandt røde Roser vilde, 
hvor Smilet af en Engels øjne milde
faldt paa mig, som et Kys faldt paa min Mund.

Jeg drømte om en frigjort Sjæl, som gled 
i Svaneham mod gylden Morgenrøde
i Glæden ind, hvor Helgen Helgen møde,
som hver har mødt sin første Kjærlighed.

Men skal jeg vaagen Himlens Højhed se, 
maa alle Drømme, Jordens Drømme lyse,
som Jordens Blomster falme hen og fryse
og dø og vejres bort af Storm og Sne.

Du Korsets Gud, som breder Vintrens Lin 
og tager Blad for Blad fra Træets Grene,
tag Alt, tag Alt, gjør mig blot helt og ene
kun din, alene din, alene din!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101894">
<head>
   <title>Qvia tu solus Dominus</title>
   <firstline>Hil Dig, Gud, som lod Dig føde</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. 111-112.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hil Dig, Gud, som lod Dig føde, 
for paa Jord i Kval at bløde, 
Syndeskyld til Vederlag,
som paa Jorden, Du har gjæstet, 
bliver tusindfold korsfæstet
af os alle Dag for Dag!

Hil Dig, Gud, hvem vi fornægte, 
saa din Pines aldrig lægte
Vunder ej kan sammengro,
Du, hvis Blod maa stadigt rinde, 
men som dog skal Udvej finde
selv for os, der lidet tro.

Hil Dig, Gud, hvis milde, ømme 
Ord vi nytte til at dømme 
Næstens Sjæl til Brand og Baal, 
skjønt Du ingen Sjæl vil miste,
skjønt dit Flammehjerte, Christe, 
er vor Vandrings Lys og Maal.

Ingen evig Helvedlue!
Du er født, og Hver skal skue 
Naadens store Gjennembrud. 
Trods vor Vantro, Splid og Galde 
saml os alle, alle, alle
i din Favn — thi Du er Gud!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101895">
<head>
   <title>Legende</title>
   <subtitle>(Russisk Motiv)</subtitle>
   <firstline>Barn Jesus lod en Have gro</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 113.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Barn Jesus lod en Have gro 
af rige, røde Roser fuld,
hver Blomst han plejed ømt og tro, 
hver Blomst en Glorie bar af Guld.

Og Israels Børn til Gjæst han bød,
der Haven stod i fejrest Pragt;
de kom og brød hans Blomster, brød, 
til Alt var brudt og ødelagt.

De lo: Hvad Krans kan nu Du faa, 
naar ingen Roser mer Du har? -
- I lod de skarpe Torne staa
tik Pryd for mig, — var Christi Svar.

I Kroneform de flette lod
den blomsterløse Rosentjørn; 
kun Roser af hans eget Blod 
ham levnet blev af Israels Børn.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101896">
<head>
   <title>Ave Maris Stella</title>
   <subtitle>(Gammel latinsk Psalme)</subtitle>
   <firstline>Hil Dig, Havets Stjerne</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. 114-115.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hil Dig, Havets Stjerne, 
Stjerne, klare, milde, 
Redningsblus paa Verdens 
mørke Vover vilde!

Stærke Lys i Natten, 
alle Blindes øje,
hil Dig, Havets Stjerne, 
hjælp, Guds Moder høje!

Hjælp os Vej at finde 
hjem til Ham, hvem alle 
vaadestedte Sjæle
dybt til Fode falde!

Hil Dig, Havets Stjerne 
med din Søn tilsammen, 
med vor Sol, Alverdens 
Gud og Frelser!

        Amen.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101897">
<head>
   <title>Bøn</title>
   <firstline>Før min Sjæl for Solskin lukkes</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 116.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Før min Sjæl for Solskin lukkes, 
før mit Hjertes Ild og Varme
lavt i Mulm og Mørke slukkes, 
løft mig, Død, paa stærke Arme!

Lad mig højt mod Himlens Bue 
flyve stolt og gudbetagen
over Jorden op i Lue
som Sanct Georg over Dragen!
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101898">
<head>
   <title>Ave verum corpus</title>
   <firstline>Hil Dig, Herrens Legem, baaret</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 117.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<nonum><right><small>Ave, verum corpus, natum</small></right></nonum>
<nonum><right><small>ex Maria virgine,</small></right></nonum>
<nonum><right><small>crucifixum. immolatum</small></right></nonum>
<nonum><right><small>in cruce pro homine!</small></right></nonum>

Hil Dig, Herrens Legem, baaret 
i Mariæ Jomfruskjød,
pint paa Korset, stjunget, saaret,
ofret for hvad jeg forbrød!
Se, fortabt og Dig uværdig 
gaar nu jeg, for hvem Du led, 
frelst af Dig, ved Dig retfærdig
ind i Himlens Herlighed.
</body>
</poem>

<poem id="lange2017101899">
<head>
   <title>Gralsridderen</title>
   <firstline>Mit Sværdslag kløver Staal paa tværs</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. 118-119.</note>
      <!-- Håndskrevet note siger vistnok "[Sar Marodack-Peladan]" -->
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Mit Sværdslag kløver Staal paa tværs, 
min Kraft er Kraft af ti,
min Sjæl er Sang, min Tanke Vers, 
min Røst et Litani.

Jeg knæler dybt for Uskylds Glans 
hos hver en Jomfru fin,
men dybest dog for Guds Monstrans 
og Gralens Alterskrin.

Hvor end min Vej i Verden laa, 
jeg fandt, hvor end jeg var,
et snehvidt Alter smykket staa
med Lys og Sølverkar.

Jeg saae Sanct Gral i Rosenskyer, 
jeg ser den overalt;
og Gralen gløder, Dagen gryer, 
en Engel har mig kaldt:

,,Gak, hvide Ridder, kæmp og vind, 
kæmp dristigt, syng og tal,
tal højt din Frelsers Lov og find 
Hans gyldne Kalk, Sanct Gral!''
</body>
</poem>

<poem id="lange20171018100">
<head>
   <title>Sanct Gral</title>
   <firstline>Lov, Pris og evig Ære være Gud</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, p. 120.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Lov, Pris og evig Ære være Gud
for Jesum Christ, hans Søn og Sendebud.

Velsignet, Frelser, som til Jorden kom 
med Korsets Tegn og Gralens Helligdom.

Løft, Herre, løft mod Synd, mod Sorg mod Kval 
din Naades underfulde Kalk, Sanct Gral!

I Gralen lyser morgenrødt og mildt
dit Blod; lad ej det Blod for mig gaa spildt!

Var end mit Liv Dig idel Sorg og Harm,
frels Du mig dog, forbarm Dig dybt, forbarm!

Og blev min Død dit Navn til Spot og Spe, 
lad frelst mig dog tilsidst dit Aasyn se!
</body>
</poem>

<poem id="lange20171018101">
<head>
   <title>Den hellige Agnes' Julenat</title>
   <subtitle>(Efter Alfred Tennyson)</subtitle>
   <firstline>Den hvide Sne paa Taarnets Top</firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. 121-122.</note>
      <note>Oversættelse af Tennyson: <xref poem="tennyson2017101902"/>.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Den hvide Sne paa Taarnets Top 
mod Maanen blinker klart;
som Damp min Aande hvirvler op, 
følg med, min Sjæl, følg snart!
Se Skyggen voxer Led for Led 
af Klosterspirets Naal,
mens Tiden gaar og Fjed paa Fjed
jeg nærmer mig mit Maal.
O, Fred fra Gud, fald ned som Dug,
som Rimen falder tyst,
som Julesneens fine Fnug,
der funkle paa mit Bryst!

Mit Klædes Lin er graat som Støv 
mod Julenattens Sne
og Kjertens Flamme mat og sløv 
mod Maanens Sølv at se,
saa er og jeg imod Guds Lam
at se i Skyld og Brist;
saa er jeg her i Støvets Ham
mod det, jeg vorder hist.
Kom, Frelser, kom; drag op mig, Gud, 
af Synd, hvori jeg sank,
tag bort mig som et Stjerneskud 
forklaret, pur og blank!

Der løftes Loft, og stolt og stort 
er Sjælens Vingefang.
Sig aabner Himlens gyldne Port 
til alle Helgens Sang.
Dybt inde, dybt, hvor Alt er trygt
i Sabbath vid og bred,
har Christ, min Brudgom, Hus mig bygt, 
vor Bolig staar bered.

Guds Engle Blomster for os strø, 
Guds Rige ruller ud:
en vid, en stille, solblank Sø,
en Brudgom og hans Brud!

        Et in æternum gloria Deo! 
            Amen!
</body>
</poem>
 
<!--
<poem id="lange2017101801">
<head>
   <title></title>
   <indextitle></indextitle>
   <toctitle><num>I.</num></toctitle>
   <linktitle></linktitle>
   <firstline></firstline>
   <notes>
      <note>Indtastet efter førsteudgaven af <i>Gjennem farvet Glas</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kjøbenhavn, 1894, pp. .</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>
-->

</workbody>
</kalliopework>
