<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<items>
  <item>
    <date>16-09-2017</date>
    <title>Sophus Michaëlis</title>
    <body>Kalliope er udvidet med fire digtsamlinger af Michaëlis: debutsamlingen <a work="michaelis/1889"><i>Digte</i> (1889)</a>, gennembruddet <a work="michaelis/1893"><i>Solblomster</i> (1893)</a>, kunstværkernes <a work="michaelis/1900"><i>Livets Fest</i> (1900)</a> og rejsernes <a work="michaelis/1921"><i>Romersk Foraar</i> (1921)</a>.
    </body>
  </item>

  <item>
    <date>10-09-2017</date>
    <body>Digteren <a poet="rodeh">Helge Rode</a> er tilføjet Kalliope med digtsamlingerne <a work="rodeh/1892"><i>Hvide Blomster</i> (1892)</a> og <a work="rodeh/1896"><i>Digte</i> (1896)</a> samt nogle kritiske essays, bla. hans <a poem="rodeh201709102"><i>Det sjælelige Gennembrud</i></a> som tjener til den bedste indledning til forfatterskabet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-09-2017</date>
    <body>Velkommen til det nye Kalliope! Indholdet er blevet struktureret på en enklere, men forhåbentligt genkendelig måde. Der er blandt utallige små og store forbedringer, kommet <a href="/da/keyword/biedermeier">nyt</a> <a href="/da/text/andersen2001091301">flottere</a> <a href="/da/text/drachmann200107158">layout</a>, <a poem="andersen2002110824">fancy</a> <a href="/da/text/claussen2003060301">henvisninger</a> og lynhurtig <a href="/da/search/dk?query=bøssen+knalder+i+skoven">søgning</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>16-05-2017</date>
    <body>Det første spadestik er taget til den nye Kalliope. Det nuværende site er over 17 år gammelt og nu skal der ske noget nyt.</body>
  </item>

  <item>
    <date>14-11-2014</date>
    <body>Der har været problemer i maskinrummet i nogle dage. Vi er kørende igen.</body>
  </item>

  <item>
    <date>26-02-2012</date>
    <body>Kalliope har fået en engelsk grænseflade.</body>
  </item>

  <item>
    <date>29-11-2011</date>
    <body>Søgning i digte har desværre ikke virket længe. Det er nu ordnet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>20-11-2011</date>
    <body>Layoutmekanismen i Kalliope har fået en kæmpe overhaling, som gør den mere tilgængelig for skærmlæsere, mm. Der er desuden lavet en variant af Kalliope rettet mod smartphones. Hvis du besøger Kalliope på en iPhone eller Android telefon vil du se det nye layout.</body>
  </item>

  <item>
    <date>15-11-2011</date>
    <body>Linienumre ud for digte kan slås fra og til via linket i højresiden på digtsider.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-05-2009</date>
    <body>Der er blevet oprettet et <a href="http://groups.google.com/group/kalliopeorg">diskussionsforum på Google Grupper</a> for Kalliope. Læs det introducerende indlæg og skriv endeligt nye.</body>
  </item>

  <item>
    <date>20-01-2009</date>
    <body>Kalliope er tilbage efter et par måneders ufrivillig nedetid pga. et hackerangreb, men nu skulle alt være godt igen.</body>
  </item>

  <item>
    <date>05-06-2005</date>
    <body>Henrik Nielsen har tilføjet Sophus Claussens <a work="claussen/1927"><i>Titania holdt Brullyp</i> (1927)</a>. Også John Gays <a work="gay/1727"><i>Fables</i> (1727)</a> og Novalis' <a work="novalis/1802"><i>Geistliche Lieder</i> (1802)</a> er tilføjet. Jeg har desuden lavet en simplificeret udgave af Kalliope til mobiltelefoner. Hvis eens WAP virker og man syntes den slags pjat er skægt, kan man nu bladre rundt i Kalliopes digtsamling på mobil.kalliope.org.</body>
  </item>

  <item>
    <date>23-05-2005</date>
    <body>De manglende digte i Ingemanns <a work="ingemann/1837h"><i>Holger Danske</i> (1837)</a> er indtastet. Wilsters oversættelse af <a work="wilster/1837"><i>Odysseen</i> (1837)</a> er også på plads. Henrik Nielsen har desuden tilføjet de sidste <a work="ewald/andre">enkeltstående digte</a> af Ewald.</body>
  </item>

  <item>
    <date>08-05-2005</date>
    <body>Sophus Claussens <a work="claussen/1912"><i>Danske Vers</i> (1912)</a> er nu dejligt komplet. Ligeledes er Wilsters oversættelse af <a work="wilster/1836"><i>Iliaden</i> (1836)</a> fuldstændig med <i>spydige Gluffer</i> og græske heroer.</body>
  </item>

  <item>
    <date>06-05-2005</date>
    <body>Henrik W. Gade har bidraget med Thøger Larsens oversættelser af <a work="larsent/1924"><i>Sapfos Digte</i> (1924)</a>. Dantes <a work="dante/commedia"><i>La divina commedia</i></a> er også tilføjet. Dertil kommer en større samling <a href="latest.cgi">spredte digte</a> jeg har modtaget de sidste par måneder.</body>
  </item>

  <item>
    <date>20-04-2005</date>
    <body>Kalliope er tilbage efter en uges nedetid. Beklager.</body>
  </item>

  <item>
    <date>28-11-2004</date>
    <body>Årets nyhed! Johannes Dams <a work="dam/michelangelo"><i>Digte af Michel Agniolo Buonarroti i Udvalg og Oversættelse</i> (1912)</a> er tilføjet med hjælp fra Tobias Davidsen.</body>
  </item>

  <item>
    <date>21-09-2003</date>
    <body>St. St. Blichers <a work="blicher/1847"><i>Digte</i> (1847)</a> er tilføjet. Dertil Popes <a work="pope/1714"><i>The Rape of the Lock</i> (1714)</a> og nogle spredte digte fra Sophus Michaëlis' <a work="michaelis/1927"><i>Romersk Foraar og andre Digte</i> (1927)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-06-2003</date>
    <body>De resterende digte fra Sophus Claussens debut <a work="claussen/1887"><i>Naturbørn</i> (1887)</a> er tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>01-06-2003</date>
    <body>Bare lige et kort pip for at sige at vi stadig er i live. Der er sket en del på Kalliope indenfor det sidste halve år. Søgemaskinen er blevet forbedret voldsomt og er nu endelig ret prof. Jeg skriver snart en lille vejledning. Alle værkerne redigeres nu i et rent XML-format, hvilket giver en masse fordele, hvoraf desværre kun få er synlige. Der er selvfølgelig også blevet tilføjet nye værker og spredte digte, jeg har bare glemt hvad. De trofaste Brian Bentsen, Sven Sørensen og Margit Ammentorp har hjulpet. Tak for alle de flinke mails I sender.</body>
  </item>

  <item>
    <date>31-12-2002</date>
    <body>Vi nåede det... Kalliope indeholder nu over 12,000 digte. Godt nytår!</body>
  </item>

  <item>
    <date>15-12-2002</date>
    <body>Jeg glemmer sgu' at skrive her på forsiden, men der er sket ting og sager siden sidst! Svend Andersen har tilføjet masser af <a poet="baggesen">Baggesen</a>- og <a poet="holberg">Holberg</a>-tekster. Brian Bentsen har indsat H.C. Andersens <a work="andersen/1831"><i>Phantasier og Skizzer</i> (1831)</a> og <a work="andersen/1832"><i>Vignetter til danske Digtere</i> (1832)</a> samt Baggesens <a work="baggesen/1819"><i>Rosenblade med et Par Torne</i> (1819)</a>. Sven Sørensen bidrager dagligt med noter og Henrik Nielsen har hjulpet til med at færdiggøre Brorsons <a work="brorson/1765"><i>Svane-Sang</i> (1765)</a>. Desuden er der blevet tilføjet en lang række drønsjofle baroktekster og flere digte af <a poet="winter">Winther</a> og <a poet="bagger">Bagger</a>. Gyldendal har i anledning af 200-året netop udgivet Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1803"><i>Digte</i> (1803)</a> med udgangspunkt i Kalliopes digitale sats, hvilket vi er lidt stolte over. Til sidst vil jeg gøre opmærksom på <a href="http://www.adl.dk/">Arkiv for Dansk Litteratur</a> som er et spændende site som overgår Kalliope på nogle punkter. De er bare ikke så sjove som os.</body>
  </item>

  <item>
    <date>26-11-2002</date>
    <body>Sitet har været nede et par dage pga. omfattende systemarbejde. Håber I stakler overlevede en lang weekend uden gamle digte.</body>
  </item>

  <item>
    <date>01-11-2002</date>
    <body>Kalliope blevet renoveret, så det nu ser en smule smartere ud. Det burde også være endnu nemmere at finde rundt i mængderne af digte. På indholdssiden har Brian Bentsen siden sidst tilføjet manglerne i Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1805"><i>Poetiske Skrifter</i> (1805)</a> og Sven Sørensen har igen rettet fejl rundt omkring.</body>
  </item>

  <item>
    <date>12-10-2002</date>
    <body>Siden 23-06-er der, udover en større mængde løse digte, blevet tilføjet følgende: Jens Baggesen: <a work="baggesen/1801"><i>Samtlige Værker I</i> (1801)</a>, J. P. Jacobsen: <a work="jacobsen/1868"><i>Hervert Sperring</i> (1868)</a>, J. H. Wessel: resterende <a work="wessel/smaavers">småvers</a>, <a work="wessel/blandede">blandede digte</a> og <a work="wessel/fortaellinger">fortællinger</a>, B. S. Ingemann: Sulamith og Salomons sange fra <a work="ingemann/1839"><i>Salomons Ring</i> (1839)</a> samt store dele af Staffeldts <a work="staffeldt/1804"><i>Digte</i> (1804)</a>. En hårdt arbejdende Brian Bentsen står bag de fleste af disse tilføjelser.</body>
  </item>

  <item>
    <date>23-06-2002</date>
    <body>Svend Olav Andersen har tilføjet en række af Baggesens <a work="baggesen/andre">rimbreve</a> samt en samling af Chr. Winthers <a work="winter/andre">versfortællinger</a>. Carsten Wiedemann har tilføjet Carl Baggers <a work="bagger/1835"><i>Havets Konge</i> (1835)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>20-06-2002</date>
    <body>Kalliopes forum er fjernet igen. Det gik op i hat og briller.</body>
  </item>

  <item>
    <date>01-05-2002</date>
    <body>Henrik Nielsen har tilføjet Thøger Larsens <a work="larsent/1914"><i>Slægternes Træ</i> (1914)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>17-03-2002</date>
    <body>Hele Baggesens <a work="baggesen/1808"><i>Nyeste blandede Digte</i> (1808)</a> er indsat.</body>
  </item>

  <item>
    <date>07-03-2002</date>
    <body>Den utrættelige Sven Sørensen har tilføjet endnu en fornem udgave af et Oehlenschlägerværk, nemlig <a work="oehlenschlaeger/1805"><i>Aladdin eller Den forunderlige Lampe</i></a> fra <i>Poetiske Skrifter</i> (1805). Henrik Nielsen har øget mængden af prosa på Kalliope med en rigtig god artikel om <a K="sonnet">sonetformen</a>. Til sidst har Brian Bentsen og Martin Snoer Raaschou tilføjet hhv. en samling af Sir Thomas Wyatts <a work="wyatt/andre">sonetter</a> samt Lewis Carrolls <a work="carrol/1876"><i>The Hunting of the Snark</i> (1876)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>05-03-2002</date>
    <body>Kalliope er flyttet til en ny maskine, hvilket betyder, at sitet gerne skulle køre mærkbart hurtigere nu.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-03-2002</date>
    <body>Brian Bentsen indsat William Cowpers <a work="cowper/1779"><i>Olney Hymns</i> (1779)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>24-02-2002</date>
    <body>Sven Sørensen har gennem det sidste stykke tid udarbejdet en stor <a href="dict.cgi">ordbog</a> til Kalliope. Ordbogen omfatter ord som forekommer i værker af danske digtere, og som skønnes at kræve en forklaring - enten fordi ordet ikke længere er i brug, eller fordi ordet forekommer i en nu forældet betydning. Tak til Sven!</body>
  </item>

  <item>
    <date>23-02-2002</date>
    <body>Problemet med at vers blev ombrudt på mindre skærme er omsider blevet løst. Hvis man har for mange penge, kan man på <a href="http://www.cafepress.com/kalliope/">cafepress.com</a> nu købe en t-shirt eller et kaffekrus med Kalliopes logo. Priserne er lidt pebrede, men Cafepress vil ikke gøre det billigere. Kalliope tjener ikke på dette.</body>
  </item>

  <item>
    <date>17-02-2002</date>
    <body>Kalliope har rundet 10.000 digte! Svend Andersen har tilføjet Chr. Winthers store digt-cyklus <a work="winter/andre">,,Til Een''</a> og Brian Bentsen har tilføjet W. B. Yeats' <a work="yeats/1889"><i>Crossways</i> (1889)</a>, <a work="yeats/1893"><i>The Rose</i> (1893)</a>, <a work="yeats/1899"><i>The Wind among the Reeds</i> (1899)</a>, <a work="yeats/1904"><i>In the Seven Woods</i> (1904)</a>, <a work="yeats/1910"><i>The Green Helment and Other Poems</i> (1910)</a>, <a work="yeats/1914"><i>Responsibilities</i> (1914)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>10-02-2002</date>
    <body>I anledning af 200-året for udgivelsen af den danske romantiks måske mest kendte værk, Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1803"><i>Digte</i> (1803)</a>, som blev udgivet -12-1802, har Sven Sørensen og Brian Bentsen forberedt en fornem udgave af dette værk til Kalliope. Der er taget udgangspunkt i førstetrykket og afvigelser derfra er omhyggeligt blevet anmærket. Læs mere i Svens <a D="sven2002021001">note</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>06-02-2002</date>
    <body>Brian Bentsen fortsætter i et afsindigt tempo med fornemme udgaver af Samuels Daniels <a work="daniel/1592"><i>Delia</i> (1592)</a>, Edmund Spensers  <a work="spenser/1595e"><i>Amoretti and Epithalamion</i> (1595)</a>, Michael Draytons <a work="drayton/1619"><i>Idea</i> (1619)</a>, Edward Lears <a work="lear/1861"><i>A Book of Nonsense</i> (1861)</a> og A. E. Housmans <a work="housman/1936"><i>More Poems</i> (1936)</a>. Henrik Nielsen har indsat de sidste digte i Heines <a work="heine/1827"><i>Buch der Lieder</i> (1827)</a>. Kalliope indeholder nu 899 sonetter, hvilket er 9.3% af alle digte.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-02-2002</date>
    <body>Brian Bentsen har indsat A. E. Housmans <a work="housman/1896"><i>A Shropshire Lad</i> (1896)</a>. Desuden er de resterende tekster fra Sophus Claussens <a work="claussen/1925"><i>Heroica</i> (1925)</a> blevet tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>29-01-2002</date>
    <body>Claussens <a work="claussen/1904"><i>Djævlerier</i> (1904)</a> er omsider på plads. Også Christian Morgensterns <a work="morgenstern/1905"><i>Galgenlieder</i></a> er blevet tilføjet. Med disse digte er antallet af digte på Kalliope overskredet 9000!</body>
  </item>

  <item>
    <date>27-01-2002</date>
    <body>Margit Ammentorp og Sven Sørensen har indtastet Heibergs <a work="heibergjl/1849"><i>Gadeviser</i> (1849)</a> og Henrik Nielsen har indsat Poes <a work="poe/1827"><i>Tamerlane and Other Poems</i> (1827)</a>. Desuden er alle digtene fra Claussens <a work="claussen/digtefraprosa">prosaværker</a> tilføjet, samt masser af løse digte som <a class="green" href="latest.cgi">oversigten over tilføjelser</a> viser.</body>
  </item>

  <item>
    <date>26-12-2001</date>
    <body>Henrik Nielsen har færdiggjort Kaalunds <a work="kaalund/1858"><i>Et Foraar</i> (1858)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>23-12-2001</date>
    <body>En hurtig status inden jul: vi er oppe på 315 digtere, 909 værker, heraf 459 værker med indhold, hvilket beløber sig til 8640 digte. Mange hundrede trykfejl er blevet rettet og lige så mange noter og henvisninger er indsat. Stor tak til Henrik Nielsen, Sven Sørensen, Brian Bentsen, Anne Dorte Fridberg, Margit Ammentorp, Svend Olav Andersen og Torben Schlichtkrull. God jul!</body>
  </item>

  <item>
    <date>26-08-2001</date>
    <body>Endelig åbnes dørene op for den tredie generation af Kalliope! Det gamle Kalliope blev fastfrosset engang i april, og alle tilføjelser og rettelser er foretaget på det nye Kalliope i stedet. På indholdssiden er antallet af digte næsten fordoblet, så der nu findes over 7000 digte i Kalliopes mave. Der er udvidet med tre nye udenlandske sektioner, over 1000 trykfejl er blevet rettet og trykte kilder er nu angivet mange steder. På den tekniske side er der kommet masser af ny funktionalitet og den gamle er blevet forbedret. Søgemaskinen er nu mere avanceret og tillader søgning med flere ord i digte, værker, nøgleord og digtere. Der er tilføjet <a href="forumindex.cgi">åbne fora</a>, hvor alle aspekter af Kalliope og den ældre litteratur kan diskuteres. Ved alle digte kan man nu nemt vurdere, i hvilken grad man kan stole på Kalliopes tekst, da der fremover holdes rede på antallet af korrekturlæsninger samt hvorvidt en trykt kilde er angivet. Der kommet ny hjælp til at få placeret en digter i en <a href="samtidige.cgi?fhandle=ewald">kulturel og historisk kontekst</a> og i alle biografier og nøgleordsbeskrivelser kan man nu klikke på de fleste årstal, for at frembringe en historisk kontekst. Til sidst er det blevet muligt at følge med i <a href="latest.cgi">Kalliopes daglige vækst</a>. En stor tak skal lyde til Henrik Nielsen, Brian Bentsen og Sven Sørensen, som alle har ydet en ekstraordinær indsats på at udvide og forbedre indholdssiden i det nye Kalliope. Desuden en speciel tak til John Mirland for den nye grafik samt masser af input til det nye udseende.</body>
  </item>

  <item>
    <date>16-06-2001</date>
    <body>Kalliope har rundet 5200 digte, kender til 240 digtere samt 731 værker - heraf 301 med indhold. Brian Bentsen har tilføjet Walt Whitmans <a work="whitman/1891"><i>Leaves of Grass</i> (1891-92)</a>, en luxusudgave af Shakespeares <a work="shakespeare/sonnets"><i>Sonnets</i> (1609)</a> samt en samling <a poet="lawrence">D. H. Lawrence</a>. Henrik Nielsen har stået for Bellmans <a work="bellman/1790"><i>Fredmans epistlar</i> (1790)</a> og Goethes <a work="goethe/romi"><i>Römische Elegien</i> (1795)</a>. Også Claussens <a work="claussen/1901"><i>Trefoden</i> (1901)</a> er tilføjet. Derudover er der indløbet mange hundrede rettelser.</body>
  </item>

  <item>
    <date>05-06-2001</date>
    <body>Thøger Larsens <a work="larsent/1912"><i>Bakker og Bølger</i> (1912)</a> tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>30-05-2001</date>
    <body>Masser af løse digte er tilføjet hist og pist og allevegne af Sven Sørensen og Henrik Nielsen. Brian Bentsen bla. har bidraget med masser af <a poet="staffeldt">Staffeldt</a> digte samt hele Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1803"><i>Digte</i> (1803)</a> modulo <i>Sanct Hansaften-Spil</i>. Margit Ammentorp har sendt en stor samling drikkerviser fra begyndelsen af 1800-tallet og Svend Andersen har udvidet <a poet="moellerpm">P. M. Møller</a> samlingen betragteligt. Dertil er jeg blevet gjort opmærksom på hundredevis af trykfejl, som nu er rettet. Som ekstra bonus er Claussens <a work="claussen/1930"><i>Hvededynger</i> (1930)</a> tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>30-04-2001</date>
    <body>Så er Kalliope <a TARGET="_top" href="downtime.html">tilbage igen</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>21-04-2001</date>
    <body>Claussens <a work="claussen/1917"><i>Fabler</i> (1917)</a> samt Dorothe Engelbretsdatters <a work="engelbretsdatter/1685">Taare-Offer (1685)</a> tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>20-04-2001</date>
    <body>Claussens <a work="claussen/1902"><i>Mina</i> (1902)</a> tilføjet. Dertil masser af trykfajl rettet overalt i samlingerne.</body>
  </item>

  <item>
    <date>11-04-2001</date>
    <body>Sophus Claussen døde for 70 år siden idag, så husk at hænge med hovedet hele dagen. Her i Kalliopes hovedkvarter har enmandsstaben dog svært ved at undertrykke en jublen, da Claussens værker endelig er blevet offentlig ejendom. Til en begyndelse er <a work="claussen/1899"><i>Pilefløjter</i> (1899)</a> blevet tilføjet samlingen. Tusind tak til alle jer som har benyttet sig af korrekturfeltet -  især Sven Sørensen, Malta, har været usædvanlig flittig.</body>
  </item>

  <item>
    <date>04-03-2001</date>
    <body>Thøger Larsens <a work="larsent/1920"><i>I Danmarks Navn</i> (1920)</a> er blevet tilføjet. Tak til jer som har brugt korrekturfeltet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>27-02-2001</date>
    <body>Efter et års arbejde har Margit Ammentorp afsluttet indtastningen af Vedel Sørensens store <a work="vedel/1591"><i>Hundredevisebog</i> (1591)</a>. Jeg er blevet gjort opmærksom på, at Kalliope generelt indeholder for mange trykfejl. Da jeg umuligt kan korrekturlæse hele dynen alene, har jeg kodet et lille korrekturfelt som befinder sig ved hvert eneste digt. Her kan de samvittighedsfulde meget nemt gøre mig opmærksom på fejl, som jeg så prompte vil rette.</body>
  </item>

  <item>
    <date>27-02-2001</date>
    <body>Phew! Så er Kalliope oppe igen efter 14 dages nedetid. Serveren var mistænkt for at være angrebet af en skummel hacker, så æsken blev taget af nettet, og reinstalleret. Tak Ivan!</body>
  </item>

  <item>
    <date>15-01-2001</date>
    <body>Netforbindelsen til Kalliopes server har været nede siden fredag. Problemet er blevet løst.</body>
  </item>

  <item>
    <date>11-01-2001</date>
    <body>Den lyriske del af Stuckenbergs forfatterskab er nu næsten fuldstændig med tilføjelsen af <a work="stuckenberg/1886"><i>Digte</i> (1886)</a>. Hvis nogen har tid må de meget gerne lede efter åbenlyse slåfejl.</body>
  </item>

  <item>
    <date>07-01-2001</date>
    <body>Asger Schnack har bidraget med en pæn stak digte af <a poet="ingemann">B. S. Ingemann</a> og den utrættelige Margit Ammentorp har fortsat sit arbejde med Sørensen Vedels <a work="vedel/1591"><i>Hundredevisebog</i> (1591)</a>. Jeg selv har tilføjet de manglende 375 salmer til Grundtvigs enorme <a work="grundtvig/1837"><i>Sangværk til den danske Kirke I</i> (1837)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>09-11-2000</date>
    <body>Margit Ammentorp har i vanlig stil bidraget med en større flok <a work="vedel/1591">Vedel viser</a>. Holger Drachmanns <a work="drachmann/1892"><i>Unge Viser</i> (1892)</a> er også tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-10-2000</date>
    <body>Tilføjede Viggo Stuckenbergs store samling <a work="stuckenberg/1906"><i>Sidste Digte</i> (1906)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>25-09-2000</date>
    <body>Kalliope er vokset med Jeppe Aakjærs <a work="aakjaer/1905"><i>Fri Felt</i> (1905)</a> og Viggo Stuckenbergs <a work="stuckenberg/1905"><i>Aarsens Tid</i> (1905)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>24-09-2000</date>
    <body>Jeppe Aakjærs <a work="aakjaer/1906"><i>Rugens Sange og andre Digte</i> (1906)</a> tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>21-09-2000</date>
    <body>Masser af nye ting er tilføjet. Først og fremmest har jeg kodet en <a href="timeline.cgi">tidslinie</a>, som forhåbentligt kan hjælpe nye digtlæsere til et større overblik. Som alle andre steder i Kalliope, kan man under tidslinien skifte mellem de fire forskellige sprogområder ved at klikke på flagene i menuen til venstre. Andre tilføjelser: jeg har besluttet at tilføje <a href="fvaerker.pl?bibel?dk">biblen</a> til Kalliope. Dette sker i etaper, som jeg får brug for at linke til bibelsteder fra digtnoterne. Jeg har også tilføjet Thomas Moores <a work="moore/1834"><i>A Selection of Irish Melodies</i> (1808-34)</a> samt Aarestrups <a work="aarestrup/ovs">oversættelser</a> af samme. Margit Ammentorp har som sædvanligt ikke ligget på den lade side, så <a work="vedel/1591">Sørensen Vedel</a> udvalget vokser støt.</body>
  </item>

  <item>
    <date>28-08-2000</date>
    <body>Goethe har fødselsdag idag, så jeg dappede alle Aarestrups <a work="aarestrup/ovs">Goethe-oversættelser</a> ind. Goethes <a work="goethe/1819"><i>West-östlicher Divan</i> (1819)</a> og <a work="goethe/1832"><i>Faust: Der Tragödie zweiter Teil</i> (1832)</a> er også tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>26-08-2000</date>
    <body>Har tilføjet nogle af  Aarestrups <a work="aarestrup/ovs">oversættelser</a> af Heine samt tilhørende originaler. Desuden en flok digte af <a work="stub/moralske">Ambrosius Stub</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>22-08-2000</date>
    <body>Asger Schnack har bidraget med nogle <a work="boedtcher/andre">Bødtcher digte</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>09-07-2000</date>
    <body>Skrevet noter til en del digte rundt omkring, og i den anledning blev digterne <a poet="luther">Martin Luther</a>, <a poet="vogelweide">Walther von der Vogelweide</a>, <a poet="opitz">Martin Opitz</a> og <a poet="montgomery">James Montgomery</a> samt eksempler på deres digte tilføjet Kalliope. Fandt også tid til lidt mere Ewald.</body>
  </item>

  <item>
    <date>04-07-2000</date>
    <body>Tilføjede <a href="digt.pl?ewald?ewald2000070104?dk"><i>Philet en fortælning</i> (1770)</a> og en del andre digte til Ewalds <a work="ewald/andre">samling</a>, som desuden har været udsat for en oprydning. <a href="mailto:jyhafa@get2net.dk">Jytte Hammerich Fauerby</a> har bidraget med Christian Richardt <a href="digt.pl?richardt?richardt2000062501?dk">digte</a>. Jeg har fyldt lidt mere info på <a href="kabout.pl?about.html?dk">info-sektionen</a>, og besvaret nogle <a href="kabout.pl?faq.html?dk">ofte stillede spørgsmål</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>19-06-2000</date>
    <body>Man har haft lidt travlt, men Kalliope er slet ikke glemt. Masser af Vedel Sørensen tilføjet på vegne af Margit Ammentorp. Krydret med en tilpas mængde Kingo på vegne af undertegnede.</body>
  </item>

  <item>
    <date>22-04-2000</date>
    <body>Jeppe Aakjær døde for 70 år siden idag. Jeg er derfor så småt begyndt at tilføje <a href="fvaerker.pl?aakjaer?dk">hans digte</a> til Kalliope.</body>
  </item>

  <item>
    <date>31-03-2000</date>
    <body>Fik sgu' en god idé! Under hver eneste digters biografi vises nu en oversigt over samtidige digtere - også udenlandske. En digter A siges at være samtidig til digter B, hvis A har udgivet værker i B's levetid. Såre simpelt. Dette gør det forhåbentligt endnu nemmere, at skabe sig et overblik over en bestemt periode.</body>
  </item>

  <item>
    <date>29-03-2000</date>
    <body><a href="mailto:henrik@eforlag.dk">Henrik Nielsen</a> opdagede min dovenskab og tilføjede de manglende digte til Aarestrups <a work="aarestrup/1838"><i>Digte</i> (1838)</a>, så den samling nu er komplet. Desuden er han begyndt på Oehlensclägers <a work="oehlenschlaeger/1819"><i>Nordens Guder</i> (1819)</a>. Margit Ammentorp sørger stadig for at ingen glemmer <a work="vedel/1591">Vedel</a>. Jeg selv har fikset problemer med Netscape, gjort <a href="flistaz.pl?dk">digteroversigten</a> dobbelt så overskuelig samt tilføjet nogle spredte <a href="fvaerker.pl?kingo?dk">Kingo</a> salmer.</body>
  </item>

  <item>
    <date>17-03-2000</date>
    <body>På opfordring af Saskia er der oprettet en Rilke sektion. Hans <a work="rilke/1923"><i>Duineser Elegien</i> (1923)</a> er tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>08-03-2000</date>
    <body>Velkommen til Den Nye Kalliope! Kalliope har fået en længe tiltrængt ansigtsløftning - både på indholdssiden og på overfladen er der sket meget. De flotte ikoner der ses overalt er lavet specielt til Kalliope af den utroligt dygtige <a href="http://mirland.dk/">John R. Mirland</a>. Det nye layout er også lavet i samarbejde med Mirland. På indholdssiden er der kommet en del ny både skæg og brugbar funktionalitet. Her på forsiden vil man blive mødt af en tilfældigt udvalgt sonnet - <i>Sonnetten på pletten</i>. Under de forskellige oversigter - samtlige digte, alle værker, alle digtere - kan man nu se en oversigt over de mest populære inden for hver område markeret med et hjerte. De mest populære digte - baseret på hvad de besøgende oftest klikker sig frem til - er (med al respekt) sjældent de bedste digte, men med disse <a href="klines.pl?mode=2&amp;forbogstav=A&amp;limit=20&amp;sprog=dk"><i>hjerter</i></a> rundt omkring, håber jeg at kunne Kalliope mere imødekommende for nye digtinteresserede, da det nu er nemmere at finde frem til de mest kendte digte. En anden ny ting i Kalliope som gør det nemmere at rejse rundt i digtene er <i>nøgleordene</i>, som jeg efter bedste evne tilknytter digte. Nøgleord kunne være: <a href="keyword.cgi?keyword=ode">ode</a>, <a href="keyword.cgi?keyword=biedermeier">biedermeier</a>, <a href="keyword.cgi?keyword=salme">salme</a>, <a href="keyword.cgi?keyword=folkevise">folkevise</a>, <a href="keyword.cgi?keyword=enhedstanken">enhedstanken</a>. Klikker man på et digts nøgleord ryger man til en beskrivelse af emnet - heruder links til andre relevante nøgleord samt en oversigt over andre digte med samme nøgleord - igen med de populæreste først.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-03-2000</date>
    <body><a href="mailto:henrik@eforlag.dk">Henrik Nielsen</a> bidrog med flere <a work="oehlenschlaeger/andre">Oehlenschläger digte</a> og Margit Ammentorp fortsætter sit enorme arbejde med Sørensen Vedels <a work="vedel/1591"><i>Hundredevisebog (1591)</i></a>. Se <a href="kabout.pl?about.html?dk">Om Kalliope</a> for at se hvordan <i>du</i> kan hjælpe.</body>
  </item>

  <item>
    <date>28-02-2000</date>
    <body>På grund af hardwarefejl har Kalliope været ustabil de sidste par uger. Alt skulle være OK nu.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-02-2000</date>
    <body>Tilføjede de første <a work="folkeviser/folke ">folkeviser</a> til Kalliope for at supplere Margit Ammentorps fortsatte arbejde med  Vedels <a work="vedel/1591"><i>Hundredevisebog</i></a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>05-01-2000</date>
    <body><a href="mailto:henrik@eforlag.dk">Henrik Nielsen</a> tilføjede nogle blandede <a work="oehlenschlaeger/andre">Oehlenschläger digte</a>. Margit Ammentorp fortsætter med Sørensen Vedels <a work="vedel/1591"><i>Hundredevisebog (1591)</i></a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>30-12-1999</date>
    <body>Margit Ammentorp har bidraget med Anders Sørensen Vedels rimkrønike <a href="digt.pl?vedel?vedel1999123001?dk"><i>Danske Kongers Nafn oc Tal</i></a> fra 1591.</body>
  </item>

  <item>
    <date>07-12-1999</date>
    <body>Erik A. Nielsen har bidraget med digte af <a work="hertzb/1778">Birgitte Boye</a>, <a href="digt.pl?ewald?ewald1999120701?dk">Ewald</a> og <a href="digt.pl?brorson?brorson1999113001?dk">Brorson</a>. Margit Ammentorp fortsætter ufortrødent indtastningen af <a work="bergsoe/1887">Bergsøe</a>. Tak til begge!</body>
  </item>

  <item>
    <date>10-11-1999</date>
    <body>Drachmanns <a work="drachmann/1879"><i>Ungdom i Digt og Sang</i> (1879)</a> tilføjet. Margit Ammentorp har bidraget med digte fra Vilhelm Bergsøes <a work="bergsoe/1887"><i>I Ny og Næ</i> (1887)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>17-10-1999</date>
    <body>Henvisninger til sekundær litteratur tilføjet hos mange digtere.</body>
  </item>

  <item>
    <date>14-10-1999</date>
    <body>Med sine seks seneste bidrag er <a href="mailto:agrimensor@post.tele.dk">Hans Jørgen Jørgensen</a> stærkt på vej til at fuldstændiggøre <a href="fvaerker.pl?wessel?dk">Wessel</a> samlingen. Det er nu muligt at se hele indholdet af et værk på et format lige til at printe ud - se f.eks. Drachmanns <a href="downloadvaerk.pl?drachmann?1872?Printer?dk">Digte (1872)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>05-10-1999</date>
    <body>Der er taget hul på nogle af de mindre kendte digtere, såsom <a href="fvaerker.pl?boegh?dk">Erik Bøgh</a>, <a href="fvaerker.pl?holst?dk">H.P. Holst</a>, <a href="fvaerker.pl?lembcke?dk">Edvard Lembcke</a>, <a href="fvaerker.pl?helms?dk">Johannes Helms</a>, <a href="fvaerker.pl?overskou?dk">Thomas Overskou</a>, <a href="fvaerker.pl?richardt?dk">Chr. Richardt</a> og <a href="fvaerker.pl?karstensen?dk">Kristen Karstensen</a>. Sidstnævnte med hjælp fra <a href="mailto:nordent@ibm.net">Anders Nordentoft</a>. Kalliope indeholder nu tusind<i>er</i> af digte, nemlig præcis 2000.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-10-1999</date>
    <body>Visningen af <a href="klines.pl?1?A?dk">samtlige digte</a> er forbedret, så man nu kan bladre mellem begyndelsesbogstaver. I et forsøg på at holde publikum fanget i åndeløs spænding har jeg lavet en liste over <a href="kabout.pl?attractions.html?dk">»coming attractions«</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-10-1999</date>
    <body><a href="mailto:nordent@ibm.net">Anders Nordentoft</a> - poeten som huserer i <a href="gaestebogvis.pl?dk">gæstebogen</a> -  har bidraget med nogle digte af <a work="recke/andre">Adolph Recke</a> samt et »tvivlsomt« <a href="digt.pl?oehlenschlaeger?oehlen1999100201?dk">Oehlenschläger digt</a>. Tre af <a work="wessel/fortaellinger">Wessels versfortællinger</a> tilføjet af <a href="mailto:agrimensor@post.tele.dk">Hans Jørgen Jørgensen</a>. Tak til begge!</body>
  </item>

  <item>
    <date>30-09-1999</date>
    <body>Tak til <a href="http://www.politiken.dk/computer/">Politiken</a> som idag har tildelt Kalliope en af de ti andenpladser i deres konkurrence om Danmarks bedste hjemmeside. Den værdige vinder er en side om <a href="http://www.rulletext.subnet.dk">rulletekster.</a> Jeg vinder vist en t-shirt. Er jeg så en mediestjerne nu?</body>
  </item>

  <item>
    <date>19-09-1999</date>
    <body><a href="http://home9.inet.tele.dk/rosekamp/">Erik Rosekamp</a> fortsætter festen med Paludan Müllers <a work="mueller/1842"><i>Adam Homo</i> (1842)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>18-09-1999</date>
    <body>Dagens mand i skysovs er <a href="http://home9.inet.tele.dk/rosekamp/">Erik Rosekamp</a>, som har bidraget med Christian Winters <a work="winter/1855"><i>Hjortens Flugt</i> (1855)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>12-09-1999</date>
    <body>Victor Hugos <a work="hugo/1881L"><i>L'Ane</i> (1881)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>05-09-1999</date>
    <body>Tilføjede <a work="mallarme/poesies">digte</a> af Mallarmé.</body>
  </item>

  <item>
    <date>01-09-1999</date>
    <body>Kodede en ny forbedret sortering af værker på <a href="gaestebogvis.pl?dk">Ida Møllers opfordring</a>. Hvis andre har foreslag til forbedringer af Kalliope, skal man endelig kontakte mig.</body>
  </item>

  <item>
    <date>25-08-1999</date>
    <body>Pyh! Blev endelig færdig med nogle halvstore ændringer i Kalliope, som har været længe undervejs. Jeg har tilføjet en fransk og en tysk digtdatabase. Der er kommet en ny lille menudims "Sprog" i venstre side, hvor man kan skifte mellem de nu ialt fire databaser: dansk, engelsk, fransk og tysk. Den database man befinder sig i, vil altid være markeret i menuen. Den franske Kalliope starter ud med Victor Hugos <a work="hugo/1837"><i>Les Voix interieures</i> (1837)</a>, Gérard de Nervals <a work="nerval/1854"><i>Les Chimères</i> (1854)</a>, Charles Baudelaires <a work="baudelaire/1857"><i>Les Fleurs de mal</i> (1857)</a> samt Paul Verlaines <a work="verlaine/1874"><i>Romances sans paroles</i> (1857)</a>. Den <a href="flistaz.pl?de">tyske Kalliope</a> indeholder endnu ingen digte, men det varer næppe længe. Opfordring: <a href="gaestebogvis.pl?dk">skriv noget fis i gæstebogen</a>, så bliver jeg så fandens glad.</body>
  </item>

  <item>
    <date>22-08-1999</date>
    <body>Nogle »nye« digte af <a href="fvaerker.pl?ewald?dk">Johannes Ewald</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>07-08-1999</date>
    <body>Tilføjede en lille flok af <a href="fvaerker.pl?staffeldt?dk">Schack von Staffeldts digte</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-08-1999</date>
    <body>Stuckenbergs digtsamling <a work="stuckenberg/1898"><i>Flyvende Sommer</i> (1898)</a> er tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>29-07-1999</date>
    <body>Hele Kalliopes maskineri er skrevet om til at bruge en lynhurtig MySQL database. Specielt er der kælet en del for <a href="ksearchform.pl?dk">søgemaskinen</a>, som nu er brølende hurtig. Søgemaskinen foreslår nu også ord, som har "fonetisk" lighed med søgeordet. Der er også kommet en ny statistikside, nemlig <a href="kstats.pl?9?dk">Top-10</a> over mest populære digte i Kalliope.</body>
  </item>

  <item>
    <date>07-07-1999</date>
    <body>Spredte digte fra Winters <a work="winter/1846"><i>Haandtegninger</i> (1846)</a>, <a work="winter/1849"><i>Lyriske Digte</i> (1849)</a>, <a work="winter/1865"><i>Brogede Blade</i> (1865)</a> og <a work="winter/1872"><i>En Samling Vers</i> (1872)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>06-07-1999</date>
    <body>Nogle løse digte fra Winters <a work="winter/1828"><i>Digte</i> (1828)</a> og <a work="winter/1832"><i>Digte, gamle og nye</i> (1832)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>29-06-1999</date>
    <body>Christian Winters digtkreds <a work="winter/1828">»Træsnit«</a> fra <i>Digte</i> (1828) tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>28-06-1999</date>
    <body>Ditto for Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1805"><i>Poetiske Skrifter</i> (1805)</a> og <a work="oehlenschlaeger/1811"><i>Digtninger I</i> (1811)</a>. Tilføjet er også hans <a href="digt.pl?oehlenschlaeger?andre?andrea?oehlen1999062847?dk">Roligan-sang.</a></body>
  </item>

  <item>
    <date>28-06-1999</date>
    <body>Og vi ta'r også lige nogle af de mere kendte digte fra Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1803"><i>Digte</i> (1803)</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>27-06-1999</date>
    <body>Oehlenschlägers digtkreds <a work="oehlenschlaeger/1805">»Langelands-Reise i Sommeren 1804«</a> fra <i>Poetiske Skrifter</i> (1805) tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>14-06-1999</date>
    <body>Lige et bette afsnit om <a href="hpage.pl?Gotisk_Renaessance?dk">gotisk renæssance</a> samt en flok kommentarer til digte rundt omkring.</body>
  </item>

  <item>
    <date>13-06-1999</date>
    <body>Eksamen overstået - <a href="digt.pl?longdid=larsent1907a5">sommer og sol!</a> Nogle kulsorte <a work="bang/1889">digte</a> af Herman Bang tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-06-1999</date>
    <body>Kalliope har været nede siden lørdag. Tekniske problemer. Skulle være løst nu.</body>
  </item>

  <item>
    <date>24-05-1999</date>
    <body>Kalliope ser nu også ordentlig ud i MS Internet Explorer.</body>
  </item>

  <item>
    <date>23-05-1999</date>
    <body>Med <a work="drachmann/1877"><i>Sange ved Havet - Venezia</i></a> (1877) netop tilføjet er Drachmanns fire første digtsamlinger nu på plads.</body>
  </item>

  <item>
    <date>21-05-1999</date>
    <body>Kalliope har fået sig <a href="gaestebogvis.pl?dk">en lille gæstebog</a>. De langhårede kan nu <a href="kabout.pl?teknisk.html?dk">downloade Kalliope</a> og rode rundt i hendes Perl scripts. Pas godt på hende.</body>
  </item>

  <item>
    <date>15-05-1999</date>
    <body>Splinternyt logo begået af <a href="http://www.dfi.aau.dk/~ieriksen/">Ivan Eriksen</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>08-05-1999</date>
    <body>Holger Drachmanns <a work="drachmann/1879r"><i>Ranker og Roser</i></a> (1879) på plads.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-05-1999</date>
    <body>Holger Drachmanns <a work="drachmann/1875"><i>Dæmpede Melodier</i></a> (1875) er nu indtastet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-05-1999</date>
    <body>Indledningen til Bangs <a href="digt.pl?bang?p1879?p1879a?bang1999050202?dk"><i>Realisme og Realister</i></a> (1879) er tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>02-05-1999</date>
    <body>Kalliope indeholder nu også prosatekster. Dette vil oftest være digternes meta- og ekstralitterære tekster, som kan være relevante i forståelsen af en digters lyriske værk - såsom indledninger, kritik og korrespondance. Johannes Ewalds <a href="digt.pl?ewald?p1780?p1780a?ewald1999050201?dk">Fortale til Læseren</a> fra 1780 og Herman Bangs <a href="digt.pl?bang?p1890?p1890a?bang1999050201?dk">Impressionisme. En lille Replik</a> fra 1890 er i denne sammenhæng fundet interessante.</body>
  </item>

  <item>
    <date>01-05-1999</date>
    <body>Oehlenschlägers <a work="oehlenschlaeger/1805">Jesu Christi gientagne Liv i den aarlige Natur</a> fra <i>Poetiske Skrifter</i> (1805) er omsider fuldstændigt indtastet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>15-04-1999</date>
    <body>Den <a href="kstats.pl?4?dk">mest populære digter</a> i Kalliope er stadig vindtørre <a href="fvaerker.pl?grundtvig?dk">Grundtvig.</a> På andenpladsen kommer Emil Aarestrup. For at rette op på dette, fortsætter jeg ufortrødent med at at tilføje Aarestrup digte. Denne gang nogle utrykte fra <a work="aarestrup/1815-24">årene 1815-24.</a></body>
  </item>

  <item>
    <date>14-04-1999</date>
    <body>Nogle spredte <a href="fvaerker.pl?andersen?dk">H.C. Andersen</a> digte tilføjet. Wee! Kalliope har rundet 1000 digte!</body>
  </item>

  <item>
    <date>12-04-1999</date>
    <body>Større men gennemsigtige ændringer foretaget i koden. Frem med ordbøgerne, Kalliope er nu blevet international: se den endnu haltende <a href="kfront.pl?uk">engelske udgave</a> af Kalliope. Fransk og tysk følger inden længe.</body>
  </item>

  <item>
    <date>29-03-1999</date>
    <body>En flok af Aarestrups utrykte <a work="aarestrup/1838-56">digte fra 1838-56</a> tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>26-03-1999</date>
    <body>Et dyk i lommen og Kalliope fik endelig sit eget domæne, nemlig kalliope.org</body>
  </item>

  <item>
    <date>22-03-1999</date>
    <body>Lidt <a href="fvaerker.pl?winter?dk">Winter</a> digte. Ny <a href="kvaerker.pl?mode=digter&amp;sprog=dk">værkoversigt</a> efter digternavn - ligeså kedeligt som på biblioteket.</body>
  </item>

  <item>
    <date>19-03-1999</date>
    <body>Nogle børnerim og andet Biedermeier hurlumhej er tilføjet. Digte vises nu side om side med en indholdsfortegnelse over det værk, hvori de optræder. Man kan således nemmere 'bladre' rundt i en digtsamling. Links er ikke længere understreget, men... grønne!</body>
  </item>

  <item>
    <date>17-03-1999</date>
    <body>Lidt har også ret: Drachmanns debut <a work="drachmann/1872"><i>Digte</i></a> (1872) indtastet. Tag den sorte sweater på, Ewald døde idag for 218 år siden.</body>
  </item>

  <item>
    <date>13-03-1999</date>
    <body>Kosmetiske ændringer. Mere og pænere <a href="kstats.pl?1?dk">statistik</a>.</body>
  </item>

  <item>
    <date>11-03-1999</date>
    <body>Tilføjet en del 1500- og 1600-tals digte. Dertil endnu flere portrætter. "Printer venligt format" ikonet under hvert digt viser digtet på en hvid baggrund uden grafik - lige til at printe ud.</body>
  </item>

  <item>
    <date>07-03-1999</date>
    <body>Lånte en scanner så Kalliope har fået masser af nye billeder.</body>
  </item>

  <item>
    <date>03-03-1999</date>
    <body>Digte tilføjet over hele linien. Man kan nu se <a href="flistpics.pl">digter-oversigt</a> efter udseende... hvorfor ved jeg ikke.</body>
  </item>

  <item>
    <date>21-02-1999</date>
    <body>Woo hoo! Kalliope har skiftet udseende, forhåbentligt til det bedre.</body>
  </item>

  <item>
    <date>18-02-1999</date>
    <body>Introduktion til <a poet="ewald">Johannes Ewald</a> og enkelte digte tilføjet.</body>
  </item>

  <item>
    <date>14-02-1999</date>
    <body>Johan Herman Wessels morsomme <a work="wessel/1772">Kierlighed uden Strømper</a> er næsten på plads.</body>
  </item>

  <item>
    <date>01-02-1999</date>
    <body>Angivelser af sekundærlitteratur nu undervejs, se f.eks. under <a href="fsekundaer.pl?aarestrup">Emil Aarestrup</a>. Desuden er webdesignet shinet en smule op. Flere weblinks under forskellige digtere.</body>
  </item>
</items>
