<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bio>
  <body>
Rode, Edith, født 1879, Forfatterinde. Født 23. Febr. 1879 i København (Slotskirken). Forældre: Hofmedicus, senere Professor Carl Henrik Horn Nebelong (1844—1904, gift 1° 1873 med Petra Caroline Judithe Haslund, 1846—99; Ægteskabet opløst) og Harriet Kiellerup (1858—1935). Gift 1° 12. April 1902 i Kbh. (b. v.) med Maler, senere Journalist Fritz Julius August Magnussen, f. 13. Sept. 1878 i Kbh. (Johs.), d. 15. April 1920 sst. (gift 2° 1904 med Anna Sophie Lorentze Petersen, f. 1876), Søn af Oversætteren og Forfatteren Johannes Magnussem og Hustru. Ægteskabet opløst 1904.  2° i München (b. v.) med Forfatteren <a poet="rodeh">Helge Rode</a>.

    Edith Rode debuterede som ung Pige (under Psudonymet Nebelong) med Fortællingen »Misse Wichmann. Et Tidsbillede« (1901), og samme Aar kom Romanen »Maja Engell«, der efterfulgtes af Romanerne »Gold« (1902) og de to, der foregaar i Italien: »Tilfredse Hjærter« (1905) og »Grazias Kærlighed« (1919). Mest kendt er Edith Rode blevet som Forfatter af Noveller, hvoraf et betydeligt Antal har været offentliggjort i »Berlingske Tidende«, hvor hun en Aarrække var fast Medarbejder, og som er samlet i Bindene »Kvinde« (1908), »Den tunge Dør« (1922), »Det bittersøde Æble« (1926), »Den unge Olding« (under Pseudonymet Anatole Mille) (1927), »Afrodite smiler« (1929), »John Piccolo arver 60 Millioner Dollars« (1932) og »Mennesker i Mondo« (1935). Hun har endvidere faaet to Stykker opført paa Dagmarteatret, »Sejren« (1913) og »De evige Glæder« (1920) samt udgivet en Digtsamling: <a work="rodee/1920">»Digte« (1920)</a>.

    Edith Rodes Ungdomsbøger viste et rigt facetteret Sind, der skiftede fra Spøg til Alvor, og som gav et levende og sikkert tegnet Billede af Datidens unge Pigers Sanse-, Føle- og Tænkemaade. Det var baade psykologisk og stilistisk set modne Bøger, og »Maja Engell«, den betydeligste af dem, fortjener at blive staaende som et tidstypisk Dokument. I hendes senere Produktion er Skuespillet »De evige Glæder«, der ejede megen Nerve og en bitter, tragikomisk Grundstemning, og Digtsamlingen »Digte«, der er rig paa Erfaring om Menneskelivet, de to Arbejder, hvor hendes særlige forstandsbestemte Gemyt bedst kommer til Udtryk. Hendes Noveller er kyndigt formet, Fortællemaaden kan være lovlig understreget og pretiøs, men Slutningspointerne bryder elegant og vel forberedt frem. 

    Maleri af Bertha Dorph. Litografi af E. Munch. Henning Kehler: Poeter og Pedanter, 1932, S. 33 ff. 

<right><small>Chr. Rimestad in: <i>Dansk biografisk Lexikon</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kbh., 2. udg., 1932-44, bd. XIX,  pp. 579-580.</small></right>
  </body>
</bio>
