<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="trojelpm" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="trojelpm2001060301">
<head>
   <title>Jeg er en Mand, som har saa vidt omvandret</title>
   <toctitle>Jeg er en Mand, som har saa vidt omvandret</toctitle>
   <indextitle>Jeg er en Mand, som har saa vidt omvandret</indextitle>
   <firstline>Jeg er en Mand, som har saa vidt omvandret</firstline>
   <notes>
      <note>Bidrag fra Margit Ammentorp. Indtastet fra <i>Digter-Krands - En Samling af udkaarede ældre og nyere Selskabssange</i>, Odense, 1826. Trykker og udgiver er S. Hempel "Eier af Fyens Adressekontoir".</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde</quality>
   <keywords>drikkevise</keywords>
</head>
<body>
Jeg er en Mand, som har saa vidt omvandret,
at ingen meer bereist Man nævne kan,
skjøndt jeg ei har mit opholdsted forandret,
:|: fra den Tid jeg først saae mit Fødeland. :|:

Franz Drake gik vel eengang rundt om Jorden,
og gjorde sig derved udødelig;
men jeg, som blev bestandig her i Norden,
:|: den hele Jord har tit gaaet rundt med mig. :|:

Jeg har lært Alt, hvad Mennesker kan lære,
og ingen Ting er bleven skjult for mig;
selv Alchymie gjør mig den største Ære,
:|: sex Flasker Viin, drik dem! saa er du riig. :|:

Jeg har seet Alt, hvad Jorden har i Eie,
fra Kola af og indtil Colazin;
men af det Alt dog Intet kan opveie
:|: mod Synet af et fuldt og godt Glas Viin. :|:

Prøv, hvo som vil en Cirkel quadrere,
det fandtes ei af Nogen paa vor Jord;
men jeg har seet Quadrater cirkulere,
:|: og Stuen dreie sig rundt om mit Bord. :|:

Jeg lyver ei, ei heller vil jeg prale,
jeg havde mig engang en lille Ruus;
de Vises Steen, hvorom saa Mange tale,
:|: den fandt jeg da paa Bunden af mit Kruus. :|:

Med den kan jeg faae Griller til at vige,
Med den kan jeg faae Sorgen til at lee;
med den kan jeg indtage hver en Pige,
:|: med den kan jeg forborgne Sager see. :|:

See Evan hist! Velkommen Glædens Fader!
Kom! fyld mit Bryst med jordisk Salighed!
Din magt jeg mig saa villig overlader
:|: og synker Mod og Lyst og Styrke ned. :|:
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
