<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1830" author="andersen" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Digte</title>
   <year>1830</year>
   <notes>
      <note><a person="molbechsr">C. Molbech</a> skrev en anmeldelse af dette værk i <i>Maanedskrift for Litteratur</i>, som kan <a href="http://www.andersen.sdu.dk/anmeld/index.php?htmlpage=Digte1830.html">læses online</a> på H.C. Andersen-Centrets sider.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="andersenandrea8">
<head>
   <title>Vandrer-Liv</title>
   <toctitle>Vandrer-Liv</toctitle>
   <indextitle>Vandrer-Liv</indextitle>
   <firstline>Gaardhunden gjøer - dens Tænder ere saa skarpe</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Gaardhunden gjøer - dens Tænder ere saa skarpe.
En Qvinde træder i Forstuen ind,
Ak, Armod sidder paa Kjole og Kind,
Hun synger og spiller paa Harpe.

En ussel Hest bag Gjærdet søger sit Foder;
Hist holder Vognen med Dyne og Skuur,
Der sidder Manden i Guds Natur
Med Barnet, som skriger paa Moder.

Han kysser lidt og kniber til Forandring;
Snart kommer Qvinden med Penge og Brød,
Saa dier hun Barnet paa sit Skjød,
Mens Manden bereder til Vandring.
</body>
</poem>

<poem id="andersenandrea1">
<head>
   <title>Det døende Barn</title>
   <toctitle>Det døende Barn</toctitle>
   <indextitle>Det døende Barn</indextitle>
   <firstline>Moder, jeg er træt, nu vil jeg sove</firstline>
   <notes>
      <note>1. gang trykt i <i>Kjøbenhavnsposten,</i> 1827 (BFN.#13)</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Moder, jeg er træt, nu vil jeg sove,
Lad mig ved dit Hjerte slumre ind;
Græd dog ei, det maa Du først mig love,
Thi din Taare brænder paa min Kind.
Her er koldt og ude Stormen truer,
Men i Drømme, der er Alt saa smukt,
Og de søde Englebørn jeg skuer,
Naar jeg har det trætte Øie lukt.

Moder, seer Du Englen ved min Side?
Hører Du den deilige Musik?
See, han har to Vinger smukke hvide,
Dem han sikkert af vor <i>Herre</i> fik;
Grønt og Guult og Rødt for Øiet svæver,
Det er Blomster Engelen udstrøer!
Faaer jeg ogsaa Vinger mens jeg lever,
Eller, Moder, faaer jeg naar jeg døer?

Hvorfor trykker saa Du mine Hænder?
Hvorfor lægger Du din Kind til min?
Den er vaad, og dog som Ild den brænder,
Moder, jeg vil altid være din!
Men saa maa Du ikke længer sukke,
Græder Du, saa græder jeg med Dig.
O, jeg er saa træt! - maa Øiet lukke -
- Moder - see! nu kysser Englen mig!
</body>
</poem>

<poem id="andersenandrea2">
<head>
   <title>Graat Veir</title>
   <toctitle>Graat Veir</toctitle>
   <indextitle>Graat Veir</indextitle>
   <firstline>Den vaade Taage hænger dorsk over Mark og By</firstline>
   <notes>
      <note>Kjøbenhavns-Posten, 1827.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Den vaade Taage hænger dorsk over Mark og By,
Det gider ikke regne engang fra sorten Sky;
Selv Gaardens Ænder ligge saa tause hver og een,
Med Hovedet bag Vingen, og ligne Kampesteen.
Ja Bedstemo'er i Stolen smaanikker, sover ind;
Den smukke Datterdatter, med Haanden under Kind,
Har gabet fire Gange, jeg veed hvad det spaaer,
See, over Brystet falder det lange, gule Haar.
Jeg selv sidder søvnig med Benene paatvers,
Jeg gider ikke læse i mine egne Vers!
</body>
</poem>

<poem id="andersenandrea10">
<head>
   <title>Aftenlandskab</title>
   <toctitle>Aftenlandskab</toctitle>
   <indextitle>Aftenlandskab</indextitle>
   <firstline>See Solen gaaer ned i det deiligste Rødt</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
See Solen gaaer ned i det deiligste Rødt,
I Stakker staaer Høet og dufter saa sødt.
En Bonde gaaer hjem med Lee paa sin Ryg,
I Luften dandse de surrende Myg.
Ved Landsbyen ligger en Kjæmpehøi,
Der hører man Ungdommens jublende Støi;
De løbe omkring mellem Busk og Krat,
Og lege Tagfat.

Høit kneiser ved Degnens Huus et Træ,
Der sidder den Gamle med Børn og Fæ;
En Rævebælg hænger paa Træets Green,
I Toppen kneiser Stork Langebeen.
Men Gadekjæret er blevet en Pjøs,
Dog vandes der Heste af Karl og Knøs;
De fløite og synge til Frøernes Qvæk,
Og ride saa væk.

Hist lege to Børn med sundheds Kind,
De ridse i Jorden med en Pind,
De ridse sig Gaard og Høienloft,
Mens Moder lapper paa Faders Koft.
Smukt lyder fra Taarnet Klokkens Klang;
En Bonde synger sin Aftensang,
Og Børnene fromt om Bordet staae,
Ret som Engle smaae.

Ved Kirkegaards-Muren hvor Hindbærret groer,
Der sidder paa Stenen en gammel Mo'er;
Bag Huen man skimter det sølvgraa Haar,
En Bøtte med Mælk ved Fødderne staaer;
Sin Støttestav holder hun paa sit Skjød,
Jeg troer hun spiser det tørre Brød.
Bag Muren sidde de Elskende to - - -
O lad dem ha' Ro! -

(1829)
</body>
</poem>

<poem id="andersenandrea4">
<head>
   <title>Recension</title>
   <toctitle>Recension</toctitle>
   <indextitle>Recension</indextitle>
   <firstline>Vel rødmer Land og Hav ret smukt i Aftensolens Flamme</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Vel rødmer Land og Hav ret smukt i Aftensolens Flamme,
Men ak, Maneren, mærker man, bestandig er den samme.
Original er Solen ei, hvad saa den er forresten;
Bestandig staaer den op i Øst, og synker ned i Vesten.
Saa komme Nattens Stjerner frem, men man sig ret maa harme,
De skinne vel, men Alt er koldt, der er ei Liv, ei Varme.
En Nattergal ret snurrigt slaaer sin Trille hist bag Muren,
Men der er ei Methode i, det er jo reent Naturen;
Desuden er den altfor ung, har neppe Duun paa Hagen,
Og havde Sangen ingen Feil, saa sang den nok om Dagen.
Nu staaer da ogsaa Maanen op, og den er ei saa ilde,
Var den dog bare altid rund, og ikke skifte vilde.
Høit skummer Bølgen, men for stærkt, den maa sig moderere -
- Det Hele røber vel Genie, men heller ikke mere!
</body>
</poem>

<poem id="andersen1830a0">
<head>
   <title>Moderen med Barnet</title>
   <toctitle>Moderen med Barnet</toctitle>
   <indextitle>Moderen med Barnet</indextitle>
   <firstline>Hist, hvor Veien slaaer en Bugt</firstline>
   <notes>
      <note>Første gang trykt i Kjøbenhavns-Posten, 1829.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
   <keywords>biedermeier</keywords>
</head>
<body>
Hist, hvor Veien slaaer en Bugt,
Ligger der et Huus saa smukt.
Væggene lidt skjæve staae,
Ruderne er ganske smaa,
Døren synker halvt i Knæ,
Hunden gjøer, det lille Kræ,
Under Taget Svaler qvid're,
Solen synker - og saa vid're.

I den røde Aftensol
Sidder Moder i sin Stol;
Kinden luer dobbelt rød,
Barnet har hun paa sit Skjød.
Drengen er saa frisk og sund,
Æblekinden rød og rund!
See, hvor hun i Spøg ham banker
Paa de søde Pusselanker.

Katten staaer og krummer Ryg,
Men forstyrres af en Myg;
Barsk han den med Poten slaaer,
Og igjen som Hofmand staaer.
Moder klapper Barnets Kind;
See hvor sødt det sover ind,
Drømmer om de Engle smukke
I sin lille pene Vugge.
</body>
</poem>

<poem id="andersenandrea9">
<head>
   <title>Martsviolerne</title>
   <toctitle>Martsviolerne</toctitle>
   <indextitle>Martsviolerne</indextitle>
   <firstline>Sig Himlen hvælver saa reen og klar</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Sig Himlen hvælver saa reen og klar,
Iisblomster fryse paa Rudens Glar.

I Solens Flamme saa smukt de staae,
En Yngling kommer og seer derpaa.

Men som han paa de Blomster seer,
To Pige-Øine derude leer.

Saa skjønne Blomster han aldrig saae,
To Martsvioler saa smukke blaae.

Iisblomsten smelter ved Kindens Brand,
- Vor Herre hjelpe den unge Mand!
</body>
</poem>

<poem id="andersen1999041408">
<head>
   <title>Snee-Dronningen</title>
   <subtitle>
      <line>Sundets vågor</line>
      <line>Sofva kring den frosna Kust.</line>
      <line>        <i>E. Tegnér.</i></line>
   </subtitle>
   <toctitle>Snee-Dronningen</toctitle>
   <indextitle>Snee-Dronningen</indextitle>
   <firstline>Høit ligger paa Marken den hvide Snee</firstline>
   <notes>
      <note>Første gang trykt i <i>Kjøbenhavns-Posten</i>, 1829.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Høit ligger paa Marken den hvide Snee,
Dog kan man Lyset i Hytten see;
Der venter Pigen ved Lampens Skjær
Paa sin Hjertenskjær.

I Møllen er stille, see Hjulet staaer.
Snart glatter Svenden sit gule Haar,
Saa hopper han lystigt, hei een, to, tre,
Over Iis og Snee.

Han synger omkap med den skarpe Vind,
Der rødmer saa smukt hans runde Kind.
<i>Snee-Dronningen</i> rider paa sorten Sky
Over Mark og By.

»Du er mig saa smuk ved Snee-Lysets Skjær,
Jeg kaarer Dig til min Hjertenskjær,
Kom, følg mig høit paa min svømmende Ø,
Over Bjerg og Sø!«

Snee-Flokkene falde saa tyst, saa tæt.
»Jeg fanger Dig vist i mit Blomster-Net!
Hvor Snee-Dyngen reiser sig høit paa Eng,
Staaer vor Brudeseng!«

Ei meer kan man Lyset i Hytten see;
I Ringdands hvirvler den hvide Snee,
Et Stjerneskud spiller bag Skyen smukt, -
Nu er det alt slukt.

Klart skinner Solen paa Mark og Eng;
Han sover saa sødt i sin Brude-Seng.
Den Pigelil ængtes, til Møllen hun gaaer, -
Men Drivhjulet staaer.
</body>
</poem>

<poem id="andersenandrea11">
<head>
   <title>Aftenen</title>
   <subtitle>
      <line>(Et Træsnit)</line>
      <line>»Anch'io son pittore!« - Correggio.</line>
   </subtitle>
   <toctitle>Aftenen</toctitle>
   <indextitle>Aftenen</indextitle>
   <firstline>En Aften deilig, som i en Roman!</firstline>
   <notes>
      <note>Kjøbenhavns flyvende Post, 1827.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
En Aften deilig, som i en Roman!
(For Rimets Skyld, som een i <i>Hindostan.)</i>
O Alnaturen til mit Hjerte taler,
Det maa herud: <i>»Ja, ogsaa jeg er Maler!«</i>
See, Solen synker i sit røde Blod,
Og Aander suse gjennem Skovens Toppe.
Her slumrer Uskyld sødt ved Bøgens Rod,
See hvilke fede Bønderdrenge-Kroppe!
Violer dufte fra det unge Græs,
Og hisset vandre Præstens hvide Gæs.

See hist en gammel Bonde paa sit Øg,
En Fugleskræmme paa en <i>Rocinante;</i>
Nu holder han hist ved den flakte Bøg,
Og tæller Penge af en gammel Vante.
Endnu engang han ret beseer sin Skat,
Og griber derpaa atter Tøilen fat;
Ham Længsel driver mod det elskte Hjem,
Hvor Hytten staaer imellem Nøddehække.
Men ikkun langsomt, langsomt gaaer det frem.
See, hvor han seer mod Skyens Bjergerække;
Dog Phantasus ham følger i hans Nød,
Og viser i det Fjerne et Fad Grød.

Hvor malerisk staaer Fiskerhytten der!
See, Vindvet kneiser med halvtredie Rude!
Hvor gløde dog i Aftensolens Skjær
De halve tre imellem gamle Klude!
Og rundt om Hytten Tjørnehække staae,
Broderede med Strømper og med Sokker,
Og Himlen favner Alt saa klar og blaa,
Mens Fiskerkonen hjem fra Stranden sjokker.

See, hist paa Skrænten staaer en lang Person
Med Ansigtet saa blegt, som salig <i>Werther,</i>
Og med en Næse, stor som en Kanon,
Og Øine bitte smaa, som grønne Ærter.
Han synger noget Tydsk med et »woher?«
Og stirrer derpaa ud i Vesterlide.
Hvorfor mon han vel staaer saa længe der?
Ja Herre Gud! Man kan ei Alting vide;
Dog er det sikkert, har jeg rigtigt seet,
En Gal, en Elsker, eller en Poet.<note>Allusion til The lunatic, the lover and the poet / Are of imagination all compact (Shakespeare, A Midsummer Night's Dream, V,i)</note>
</body>
</poem>

<poem id="andersen1999041409">
<head>
   <title>Oldtids huuslige Liv</title>
   <toctitle>Oldtids huuslige Liv</toctitle>
   <indextitle>Oldtids huuslige Liv</indextitle>
   <firstline>Ak, hvor romantisk smiler dog det Bjælkehuus i Dalen!</firstline>
   <notes>
      <note>Første gang trykt i <i>Kjøbenhavns-Posten</i>, 1829.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Ak, hvor romantisk smiler dog det Bjælkehuus i Dalen!
Med deiligt skaaret Halm og Hø er Gulvet strøet i Salen,
Og midt derinde er et Baal, saa lysteligt det luer,
Melodisk drypper Soden ned fra Loftets hvalte Buer.
Imedens Røgen bølger frit om Bjælkerne derinde,
Rundtom et Bryggerkar med Øl, sig leirer Mand og Qvinde.
Ja det er Oldtids brede Børn det seer man paa Figuren,
Og de er' alle klædt' i Skind, der lugte af Naturen.
Hver gnaver paa et Flæske-Been, og naar det reent er pillet,
Naboen det i Panden faaer, og det er Tegn paa Snillet.
- I Jomfru-Buret seer det ud, som i en Spindestue,
De Terner stoppe Hoser der med deres skjønne Frue;
Og sige de i barnlig Skjæmt lidt meer end sig kan sømme,
Med Øredask, og andet meer, hun holder dem i Tømme.
</body>
</poem>

<poem id="andersen2002011301">
<head>
   <title>Soldaten</title>
   <toctitle>Soldaten</toctitle>
   <indextitle>Soldaten</indextitle>
   <firstline>Med dæmpede Hvirvler Trommerne gaa</firstline>
   <notes>
      <note>Bidrag fra Sven Sørensen</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Med dæmpede Hvirvler Trommerne gaa,
ak, skal vi dog aldrig til Stedet naa,
at han kan faa Ro i sin Kiste?
Jeg tror mit Hjerte vil briste!

Jeg havde i Verden en eneste Ven!
Ham er det man bringer til Døden hen
med klingende Spil gennem Gaden,
og jeg er med i Paraden!

For sidste Gang skuer han nu Guds Sol,
nu sidder han alt paa Dødens Stol,
de binde ham fast til Pælen!
Forbarm dig, Gud, over Sjælen!

Paa en Gang sigte de alle ni.
De otte skyde jo rent forbi,
de rysted paa Haanden af Smerte,
kun jeg traf ham midt i hans Hjerte!
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
