<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1724" author="pedersen" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Don Pedro af Granada</title>
   <year>1724</year>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
   <pictures>
       <picture type="titlepage" src="1724-p1.jpg">Titelbladet til Don Pedro (1724). ,,Kierligheds Endrings og Undrings Speil, / Forestillet udi den / Spanske Herremand / Don Pedro / af Granada / Hans Lif og Levnets / Historie / Ved / Philedor.''</picture>
   </pictures>
</workhead>
<workbody>

<poem id="pedersen2017092901">
<head>
   <title>Philedor til sit Skrift</title>
   <firstline>Gak frem nyefödde Skrift, mit förste Hierne-Foster</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Gak frem nyefödde Skrift, mit förste Hierne-Foster,
    Og mæld dig ydmyg an hos Læg og Lærdes Dör,
Om det end stundom dig en Rem af Huder kofter,
    Tenk dog, at Sligt er hendt de beste Skrifter för,
Vil mand et gunstigt Syn paa dine Blade kaste
    Saa siig, at af din Æt vel fleere komme vil ,
Men om med Klaffer-Tand dig nogen vil antaste,
    Saa stil dig taalig an, og vend ham Bagen til.
</body>
</poem>

<poem id="pedersen2017092903">
<head>
  <title>Förste Deel</title>
  <firstline>Af Havets huule Skiöd, hvor Aften-Solen lucker</firstline>
  <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Af Havets huule Skiöd, hvor Aften-Solen lucker
Sit gylden Øye til, og efter Vane ducker
Sit Ansigt under Log, der dages op et Land,
Et ynsked Øyemed for mangen Seylings-Mand, 
Et Land, der viide sig i vilde Vande sticker,
Hvis Odder Bölgerne med vaade Munde slicker,
Det mægtig Spanien, hvor Tajos Bölge-Flugt
Guld-Grumler velter op i hver sin Flyde-Bugt. 
Et Bierge-noppet Land, hvor Solen veed at sprede
Sin Straale-brendend Ild paa mangen vildsom Heede,
Hvor Engen skiules tit af Biergets Skygge-Fliig,
Skiönt heele Landet veed at ingen Sumpig siig.
I dette stolte Lands dend prægtig Bye Grenade, 
Hvor Morer-Kongen för holt Huus og Herre-Stade,
Til Ferdinandus ham af Land d og Hierte drev, 
Don Pedro allerförst paa Arme dystet blev.
Don Pedro Lyckens Glut og Medgangs Kielle-Fægge,
Fik her sit Liv og Lius forinden Fædre-Vægge,
Hvor ham Naturens Gunst gav ædel Byrd og Blod ,
Og Lycken lattermild sig neyde for hans Fod. 
Men, som i Ungdoms Vaar hans Levnets grönne Pode
I tusind Blomster stod, og efter Ønske grode,
Hans Velstands Rosenblad paa Lyckens Dag var frâegt,
See! da i Modgangs Nat, hvor hastig det blev sleegt, 
Dend bleege Bane-Mand, vor Levnets leede Fiende, 
Paa dette Lyckens Hiul lod og sin Vælde kiende,
Don Pedros Fædre blev i Gravens Mörke sat,
Hans Glædes Soel gik ned i Sorgens mörke Nat.
Dog som en mulmed Skye i Sommer-klare Dage, 
Omskiönt dend Solens Guld os kand i Hast betage,
Saa stöver dend dog ned paa tyrked Iord og Eng, 
Og ledsker hendes Törft med sin Sölv-Taared Regn.
Saa om end Dødsens Mulm og Gravens mörke Taage 
Tilluckte Mandens Fryd med Fædres Øyne-Laage,
Da dend indlukte dem i Dödsens lange Nat,
Dog lukte dend ham ind Fædres Guld og Skat. 
Thi stak hans Siæl i Brand ved Guld og gode Dage,
Hans Hierte vaandtes for en gyldig Elskovs Mage,
Men ingen stod ham and til Elskovs Egte-Baand,
Skiönt ingen negted ham sit Hierte med sin Haand.
Alleene faldt hans Sind med hver Dags Elske-Miine 
Op paa et yndigt Noer, en deylig Seraphine,
Der, om end Hendes Guld med hans ey lige voeg.
Dog under aaben Hielm sit Adels Merke droeg. 
Hand med forelsked Hue for hendes Dörre vanker:
Hans Siæl udi hans Bryst og Blodig Aarer banker:
Hand sucker, önsker, leer, og haaber, hvor hand gaar,
Saa Elskovs Luer ham af begge Øyen staar.
Men som i Sommers Tiid, naar mangen best vil haabe
At Soele-bage sig, da strax i Skyens Kaabe
Sig Soelen hyller ind, faa fandt Don Pedro een,
Som blev paa dette Tog hans Anstöds Hinder-Steen.
Een Elsk-opklecked Glutt, som var Don Pedros Lige,
Mens mueligt vidste meer af Bejle-Kunst at sige.
Fik dette Haabnings Slot indtaget med en Haft,
För og Don Pedro selv een Löbe-Grav fik kast. 
Dog gik hand Stackel hen i Elsk-Indbildings Tanke, 
For Spanske Drue-Saft ved Haabets Höst at sanke
Saasom hand tenkte fast, hans önskte Perle-Kar
For fremmed Fingre reent o g ubeskaared var. 
Thi giorde hand fin Fliid og sparde ingen Möye
(Som Elskov sine Börn til Trældom veed at böye,)
Hans Hierte mætted sig med Haabnings Ynde-Gunst
Og som  Chamæleon med Elskovs blotte Dunst.
Indtil hans kjedtes ved, som Hund nu meer at henge
Paa Haabets halve Dôr, og saa sin Hamp at slenge
For Spurre bort i Fleng; thi vender hand sit Sind,
Og vinder i een Hast sit Haabets Anker ind.
Hand alt for forrig' Haab og Lengsels Taushed sporrer,
Hans Haand paa Mandens Dôr, hans öye paa hans Daatter,
Hans Ønske-fulde Mund hans Sucke-fulde Bryst
Udtolker, meer end klart, hans Haabnings Nöd og Lyst.
Hand finder i sin Barm i Hiertets Tanke-Sæde
Een Blanding af Begier, Betenkning, Frygt og Glæde;
Hans Blod det ysler op ved slig en söd Fortred,
Den hand bekiende maa, dog ey at nevne veed.
Frygtagtighed og Haab de sig tilsammen knytte
I hans Fortrylled Siæl, hans Haabnings Leve-Styrte
Nu staar, nu fældes om, ved Hiernens Grille-Spil,
Hand vil ey det hand tôr, hand tôr ey det hand vil.
Dog löser Haab og Moed Miströstnings knyttet Lycker,
Lydt og Utaallighed slaar Tauskheds Baand i Stycker,
Hand ömmer her det Saar, hans paa sit Hierte fik,
Den Piil, som til hans Siæl igiennem Øyet gik.
Hand mælder ydmyg an, hvor Elskovs HimmelGnister,
Hans Lue-nemme Siæl og hitzig Hierte Qvister
For Dydens Kontrafey, det yndig Engle-Noer,
I hvilken Himlen selv med tusind Glæder boer.
De Gamle önsker hand saa mange glade Timer,
Som Dyden uden Tal af Datters Øyne strimer,
Dem ynskes ald den Fryd, som Himlen har at Aae,
Kun for et Sucker-Ja af deres Mund at faae.
Saa vides ham hans Bon, dog dette stod tilbage,
Om ham hans Sindes Compas og Haabnings Brudemage,
Eet yndigt Naades Ja paa Fædres Ja fik svart,
Da og det Elskovs Tog strax klapped var og klart.
<!-- PDF side 17 -->
</body>
</poem>

<poem id="pedersen2017092902">
<head>
   <title>Grav-Skrift over Don Pedro</title>
   <firstline>Jeg elskte Daarlighed, var Klogskabs foerne Fiende</firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
Jeg elskte Daarlighed, var Klogskabs foerne Fiende
Thi bar jeg Stöde-Værn mod Klogskabs Vold ved Hænde,
    Jeg skaante Daarlighed paa Elskovs Stöde. Stæd,
    Thi gav mig Daarskabs Haand toe Horn at stöde med.
Toe Horn, der stödte mig fra Livets Lius og Glæde,
Slet ingen Joseph maa mit Leyersted betræde,
    Mit Legem var forbrændt af Elskovs Lue-Brand,
    Thi ligger Asken her formængt med Stöv og Sand.
</body>
</poem>

    <!--

 ;
1"g..^ ww 4 Forft.eBed afr>on P<^ro
Indtil hånd kjttdtes ved, (om Hund numecr aun »g© Paa Haabets halve Dor,ogfaa fin Hamp at (lenge
ForSkurrebortiFleng;thivender liandfitSind,
O g vindfri een Haft fit H.iabetsAnjkefind.
Handalt fit forri- i ' Haab og Lenglcls Taushed (potter, HansHaind paaMa-ndemDo/ hansdyepaahansDaattcr,
Hans^nfke-fulde Mund haus Sucke-fulde Bryd Udtolker^meer end klart^hansH labningsNodo^L yfi.
Hind finder ifin Barm i HiertetsTanke-Sæde
Een Blanding afB girr, Bcterttning, Frygtop Glæde;
Hans Blod det'yf.erop ved flig een (odForued,
Den handbekiende maa. dog ey at nevneveed. Frygiagiighed og Haabdc fignlfjmmcn knytte
I han»Fortryiled Sial, hans Hj l>nings LcvcSryite
N u ftaar,nu fældes om , ved Kicrije,«s,Grillc.$pi!,
Hand vil cy det hand tor, hand tor rydet hand.vil. D o g lofcrHaabog 'Moed Mistroftnings knyttet Lycker, Lyll og Utaalljghed (laarTauskhedsBaand iStycker,
> Handommer her detSjaa'r,hand paa litHtertt fik, Den Piil,(om ti! hans Sial igiennem ©yetgik.
H»nd mælder ydmyg an,hvor HlfkovsHimmelGniiler, H in s Lue-nemmc Siæl o g h iw g HierteQvifter
For DydensKomrafey,det yndtg Engle-Noer,
I hvilken Himlen (elv med tufi.id Glæder boer.
DeGamle dnfkc.rlund faamange gladeTimer, Sow DydenudenTal afDatters Øyneftrimer,
Detnynfkei. ald den Fryd ,lom Himlen har at Aae,
Kun for ctSucker*Jiaf deresMund atfaae.
Saa vides ham han« Bor*-, dog dette ftod tilbage,
O m ham hansSirulsCompas,ogHaabningSBrudemage,
• £etyndigrNaadcs JapaaFædresJafiklvart,
Da ogdctEHkoviTog ftrax kljp^sJ var og klarr.
Til
i-

 Xi''S ogTicvncts'Hiftoi-if.
T iTR.oilet WandiSwv medSukform*hgct Toéne; Skyd Elsk-Gudinde fra din Dyd-omharnged T r o n e Eet naadigt Straalt-Blik oppaa mit Hoved n<ed,
Saa Jkilmcd'fcjiempsTak jep,kyflc dipe Fie<j. Hand byderHaanden frem og med (in Haand fit Hierrp, Hand venter Naadens Vink til hindring paalinSmerte,
Kortlagt:Hand onr-kerligeetTr*Ut kaldes ntaa, ' Q g tufiad Blomfter ZlUom hendes Krands at ftju.
D e Gamle midleruidveed,deres Gidat fore, ,Og foye ahipg vel for deres Daatrers oie,
Hvor L y k k e n s Anligt nu mild oyedlig beteer,
O g fom co Sommer Soelad hendes Blomlier, leer. D e viler hende paa dc gyldne Veljiandi Dage,
D er nu Skye-blotter l:g ved (lig een Egre-mage, D c holder hende for, hvor Lyckcn er bcreed A t plante Tufindfryd i hendes Urtc
'Hvor Bonde-kokr ey p'aa hentfeS Veye ftode, O g Akeleye c y , men Rkkler-Spocre .groede ,
Hvor Velftands Vi.nter-Gron omfavne.«!heades Dyd,
O g hendes Have bar med Buxbom Hicrtens-Fryd. Hun (varerdennem: Ja vi!Manden jckun bicS1
T il Soelen faar oppas dend Bliant-btankc S;ie
Sex Huu(e vandrcd om , jeg ham da til Behag
Mi£ giernegivcr hen, med Haand og H'ertejag,. Her lluttedPedroftrax,da lligteetBudIj'am(tnt.es, DenTort)fordragesmaa, afhvilkenRoUrventes:
Een trang Og moy.fnm Dag gior Afrrn meer end fod;
Thifital og Tidens Fug yel endre denne Nftd. , Skii>nt derfor fiadan Bud cy fajt i Mandens 6 te,
D o g vilde band med T aal fin Lacng(els Bvrdc f6re?'
Thi pufted hand ogtit ad Hendes G'ød med Brev,
Og hunadhansigicn>naarhuntilGienfyarfrrev.
• a n n w ' ' : : "" M e a
b•'

 ForfteDeel afDon Pedro
Menlom een»agetSoelgiorLafnglel-fuldeDage, Saa lengtes hånd at (ce (in Sixle-Soclog Mage,
D er daglig laae iSkiul, fra Soelen af fit T elt
Brcid frem, til Maanen fik udhxngtfit bleege Skielt, D o g lom Indbildings-Speil kand Kuli tilKride Ocifie, S»a tænkte hand; foragt kand aldrig faadant ftifte,
M en hellerSygdomt-Kuld oggyfiend Vioter- Magi
Har mig min Senge-Soel bag Senge-Teppet bragt. Det ogaf hendes Tiund'een nipper Kammer-Tær« Ham giordc viisoppaa, da hand fin Meenings Kieri
Forhende« Vindre-GUs medHarpe*maclelangj Thiftemmer hand fin I^eeg til Melankolisk Klang.
Een anden Aften kom . da Soelen dagen endte,
O g Himlens hvalte-blaa med Stierne-Lamper brendt
Don PedroIpilte lydt med ÆndringsFingre-Fied Paa Harpensdrenget Krop,og Sang (aa fagde med.
i.
A ch hiertfcClorislach.' iKal Sygdoms V old o g V e«
D e Purpur Roler ilaa paa dine Kinders Snee, Skal det Coralle-Parpaa dia Liffalig Mund
Sig farve Dodenliig iUngdoms Blomfter-Stundf
2.
Skal Sygdom drage Sky for detKarbunkelPar, Derdemper S#lensGIand» afderetlØyC-Glar? A f hvilkes Straale*Siun laa mild min Clorislecr, Som af cctHimmerig vel »find Engle feer.
Skal Svagheds hadfce N id m ed Afmagts riflen Haand Paa dine Hænders Gyps anlegge Dodfens Baand Skal Dtiden La:be Die det Amorelle-Par
jDem paa fit SolvgraaBryft to Perle-Bicrge bar ?
4<Stl

 Li*» 05 Levnets Hiftone.
7
Saav« damigfomdig!duKildentilminGraad, Dit Hiertes torre Brand migover alt gior Vaad,
O Angift Svcde-Bad! O Sygdoms fire V old
Den Brynde diggioc heed, den gior mig Armekold.
5.
0 ftridigt Element! lom volder begges Nod,
Og foriaaliigeToc,eenfaauligeDoJ,
A ch! kandey Koldenmecr udllucke Luens Brand? O g kand cy lutnd' Ild optorfe kolde V and£
Ach! joNaturen ey, ey Doden det formaac
V i jo maabegge doe. D et ga» i hvor det gaar, Ska! dog min Angefts Kuld den Brynde dempeneea. O g Brynden mildrcmig min Dods den kolde Sved.
Med fleereJamæersOrdogTcgn,fom ElfKovs Smerte 1 faidan ÆndringsAngftfra et forbeilet Hierie Igiennem Læbers DiSr o g $5yne lltydc kand,
Med Sucke* (»ode-Vind og Taare-trildend Van«, Sligt blev D on Pedro ved i mangen Aften-fvale,
Saa Inart den matte Soel bag Klippen vilde dale ,
O g Himlens hoyc Loft i tulind Luer ftoed,
T il Utaalmodighed oppufted Sind og Moed. Thilniger hanit lig hen iNatte-MulmogMorke ^ Ved een Udforlknings Gang, lit ilappe Mod atftorke,
Og tramperligetilen liden Af(idsDor,
For een afHuulcts Folk at faae i laer Forhor.
I Men lom hand lenge flod, begyntc det at brage
I Dorrens Skaade-Laas, o g Hængfel-Baand at knagr^ Hand laae lit Haabnings Liua o g EllKovS Ynde-Sk«i Komudafl«mmeDor,eet Tagpatfamst«Nar,
'' ^>vc

 8
Dcritoed eet gammel Huu vca Jiaal og BrendeLuc Forvandlet moxen ti! een Alke-blandings Gtue
Allcne levmt var eet fode* Stolpe'Rad,
I ) . ( a s e hartdhendega'«,derfjae handhvor hunfad, Handonikre k m at'fee, hvad Fti'tk (ligt vj| rige
O a hor imidlertid een Jammers Ach og Klage,
Som nairi Oodfens Stund fen An^ft omgiven Sixl Ved (id'ie Hierte-Gilp udfuckcr (it Farvel.
Haml traade h'irmer ti!, (ia (agte lom hand kunde, At (kue, om'hans Noer i-Ddden vilde blunde,
Men faar eet andet Noer, det hun til Verden bar Med ftorrejanimers Nod, enddet undfanget v;r. Strakt hu\l blev Byi-deri qVitt, ftak huufigtil eenSjde ,
Sorti ingen kundenu af hendes Bar(el viide, Ogmedfdrletted Trin Hap ind adfatnmeDor,.
A f hvilken hun kom ud med ftorre Byrde for. FfVer fertké: Vankclmoed hvor det na Mandenminder V ed fligretfelfom Siun, hvortrimledpaa hans Kinder
I£en Angftes Hagle-Sveed, da ham i dette nu
Ha'nsElflcovs Knude bralt med Seraphin itu. Hand eyfin fkyldig Tak til Himlen kunde glemme, For haftd ved dette Siun var Loftaf Elfkovs K'emméj
T h i fandt hand i (in Barm den Grille-Spire groe,
A t Skionhed med Forftand ftod aldrig til at troe. Haod Beyler" holdte nu for LænKe-bunden Traclle, &fcr hand faae Frugten af hans KietlighedsNspélle:
Pog banthandynkfomindudifinNaefeKluti D et legemlig Copie af fin forlaarne Brud.
Gaar faa ved Hane-Gal til een nysmclked A m m e, Hitn fldil'e Barnet i Opfoftrings Agt annamme.
Som fterde, Gldtten faa til naette Kirke kom,
Og % iLfliureNavn medA»>aåb og Cbriltcudora.
Su

 *?c=£S - —
Liv og I.evne« H'Hrorie.
Sa* tilig Dagen brod, og Solcos Himmel#Buc
Skiod Ild og Straale-Guld fra Morgen-Rodens Stue,
Op paa Grenade Bye, gaar ftrax Don Pedro hen Bcfogelsviis til een hans Blod*førbunden V en.
Hand bod en lykfomDag hans Slcgt-forbunden FraCj Og fagJe, jeg er qvit min fordum Elfftovs Lue,
Vil derfor rcyfe bore i min ugifte Stand,
At lugte fremmedLuft, og fkuefremmtd Land,
Du mine Midlerkand, mens jeg er der, forvare. O g ingen M oye paam in liden Laure fpare,
Men lade kleckeop, det befte du formaar,
O g Klofter-give iaa ved Barndoms fierdc Aaf.' Saaryfted hand(igudmedGuldog gizveVahre, Fra Fode-Sted og Stivn lil fremmed Egn at fare
O g efterlod fin Slargt, iaafnart hand ferdig b l e v , Formue, Boe og Barn, men Seraphin et Brev. Det hun til Hiertens Harm 6k fammc Dag i HændeJ
D a hun med Haabnings Lylt fin Fader gaV tilkiende, Hvor hun fandt ikke mecr til Sygens giftig Haand, Men kunde nu med Lyft iamtyeke Bryllups Baand.
Hun brecket Brsvets Segl, og faaeder hver en Strxge Paa hendes daarlig Daad og Udyds Frugt at pseje j
Thi braft et fyltigt Vand af hendes i^yen ud ,
Det hun med dille Ord opofred Himlens Gud*
O ! Edder-fteKte Brev, den Pen, fom dig har (^reven^ Er med en Morder-Haand af Drage- Vinge reveo,
ForBlek du tegnet eft med giftig Øgle-Blod,
Det Blod, der qvaeler m ig, derdoderSindog Modi A ch milde Dagens Soel! lom nu faa yndig glandfer^ O g med dit Straale-SJCin vor Jorde-Boe omkrandferj
Dek nu dit Anfigt til for SeraphinesNod;
Die Lys er Verden* L iv , migvtter det min Dod.
A5 Ach

 t® TSrfte Beel »f Don Pedra
••»W——« i•iliil•-— • i ———MWfc—•—»
A ch! at det ftore Loft dend hvalte Himmel-Bue I fmalder vilde gaae, og mig til Ormens Stue
MedVeJdeftjrrteneed, (aajegftod aldrigop,
Achifplittes ad i Bierg'og tilder paa min Krop Aeh.'at mig Havets Magt til KlippensBryftmaaHytte,. O g Bolgens {prude Flabmit Anfigt overfpytt<r,
A efi! at Afgrundens Hals med aabned Strube-Svelg ' Opflog mit uflleRad og fynde-fyldteBelg.
Ach] atdendgrummeBiorndeUdydsmætteLemmet Maa fcnufe ned i Matø med fine Morder-Klemmer,
Ach! at jegtnfind gsng i enUdorKensSkov
For Ulv og Loven blev til Tanders flide-Rov!
A eh! at dend glubske Grib mit Hierte maa fortære! Ach!at, hvad(Kai jeg meer til Synde-Straf begiere
Fald Himmel,Klippe revn! gab Afgrund!Boigcflaae.'
Kom LoveBiornogUlv.'komGribogfaldmigpaa, 'Aha5 hvad har jeg giort? er det min Honning-Kage, Dend SucKcr-fode Bid maa nu afGalde fmage,
Er det da Frugten af min Lyftis Paradiis?
O tn Roter drfimte jeg, inen vaagner nu paa Jis.
O Ungdoms fpildte Vaat/hvor mangeBlomfter-Blade
Utidig plucked blev op paa din gronne Gade , Hvorofceirr.itBiedblev plantetUdydsRoed, For Dydens Tufind-fkion ey i min Have ftocd.
Du HimmelvecddetteIv, daveedftdetaltrilPricke, H /ortit jeg Bremfen lod mit Rofen-Blad ^efticke,
DenBrcms, der haver skadt mitBlomftcr'sfrage Knop
Saadant, at dend er nu af Ormen Mrret op.
O m tufind Torden-Slag af Herrens Vrede • Harnder
Jklig nffe Synde-Dr-ag til Svovle-Polen fender,
([Fordi Ukydskheds Ild med Luen ftraffesmaa)
P o g Xand min skamfold Skyld eynokfombodespaa.
iOTM

 I.lv og Levnets HSftorie,
•—;i»'•
O m Naadens yivMom Haand ey legger heelc Plaltec O p paa min Syndc-Byld: om Mildheds Alabaltcr
O p paa mit Siæle-Huk ey troflens O lie (laar
Da (ce/ jeg ufle Orm i Vredens Ild forgaar. Saa (taa i xv'ig Band du gyldne qvæle-Stricke, D u Elfxovs Dievle-Rid , fordi jeg fik at dricke
D in fodhedsgiftig Saft, der nu fcirft yttrer fig,
O g avlerSlanger i mit Hiertes skiulte V ig.
D u LaftersLygtemand! Nordftierne til at fynde, Sireners Hykkel-Art! du Afgrundstændte Brynde,
D u giftig Dragers Batn af Helved - yngle Læg,
D u grumme Crocodi! af Lyfters hvide Æ g. Du overfukred Gift! duGlas med Edderfyldet, Omsfcittnt dit glatte Skaar er uden til forgyldet,
Du JoabsHykle-Nik, du Judas falskeKys,
Din Spotskal Dtidenfelv hosmigty bolde tys. Hvad Redninger dermeer?medGraad og Hierte-qvide Vi! jeg i Klofter-buur min JammersT id henflidc,
M it i2)y# ftir.re skal paa Herrens Alter-ftcd, O g skrive paa min Kind de vaade Taare-fied.
Mit Hajrikal Kloftcr-ftov med Sfil"for Guldet pryde, Den UngdomsRofe jegmig lodiK'toppen bryde«
SKal blomftre der paa ny til Jomfru-Ziir og Glands,
Paa hellig Nunne-dragt bæriegtnin Æres-krant)S. Min Munds ureene Lem, det Batgeraf Rubiner, Som hidfet Beylers Blod med Elskovs geile Miner,
DeLæber.lom varfyldtmedLyftogLettel-Krud
Skal nu i Andagtj A ngft udnynne Herrens Bud,
I glatte Kiæmme-par, I mine skilre Hænder,
Hvis Blod Bemenget-Melk forbudne Frugter kienJer,
Hvis skiulte Kramme-Kraft i eders fingred Krop SclrStccnc vcifacdhar, og Dodevcckedop.
11

 i2 ForfteCfcllafDon PedroLiv osLevnetsHifto.j«.
1, 1skal (.herdags min SulesAnger-Suckc Ved daglig Bryfte-puf udaf mit Hiertes Luc^e
T il Himlen drive ud, og {aimmenfoldet ftaa,
I NaarjegomNaadensHielpminGudvilraa^>epaa. Det Bryft,der lignetSnee, og dog varfuldaf Brynde, Den Barm,drr viifte frem et Tønder til at fynde
Skal boede-bankes nu i f-^iertets sKiulteEoe,
For Vcllyfts Rofer skal kuns Angeft-torne grof. Mit Navn skal ævig ftaa i Nunne-Rulle skreved, jrg bodevil medGraad,det jegbarfor bedreved,
I Andagts Brudefer forinden Kloftcr-T ag.
Min Brudgom Himlener,nu cr min Bryllups Dag,
/
1

 Dend
Spanske Herremands
DONPEDRO
af GRENADE Hans
Livs og Levnets
HISTORIE, Anden Deel.

 Anden Deel af Don Pedro
SAa iSed Doq Pedro af,og K^afen lige (attc Igiennero Marke,Skov og Lov-bcklatdde Kratte H en adS«villien, dend Folke-rige Stad,
D e r nyder Potali de ftore Middel ad,
Ha-.dioc ad Byen hen, og fandt iblande de Rige DonJranifuHuus,hansegenSlegtog Lige,
Thi eiefted hand derind , og bad om Huufc-Lye, M ens hand befaae hvad rart, der var l ianur.eBye, Her var og nok at (ee: En mårgtig Folke-Mxngde, Een Rye, hvis B y g n in g fig til Himmel-Skyentrarngde,
Hvis eyldne Taarne ftoed lom 1 en glimre-Glod, Sia tilig Solens Glands fra Morgen-Roden brod.
Een Tids utalmed Stad, hvis Ædelhedog Ælde
S ie i det siodskc Land med Æres Roes kand malde, HvisGadersEliile-lHan o g BygningsMarmor-Pr3g;t
HarPriis,Forundring vxrd, paa Muurog Steenelagt. A f flige skuinne T in g o g Kunft.udmynflret Styiker Hand giennem ©ye-Glasi Hternens1 avle tryeker
SaamangtetLytt-Copie, naarhandved DagensSku
Ad Gaden Hane-viisgiorlvne Spanske I nn.
Een Himmel-blaaued D ag, da Straalens Gylden-Styckt Omklædde Luftens Sa5, ogSoelcnsDemant-Smyc
Paa det bliante Blaa for V erden var udhengd ,
D a StidensTaarne ftod medGuld iblandt formsngd, O e alting frydet tig, lod hand fra Vertens Dorc
A d Gaden lige ftaae, (om hand var vand at giore, Oc fik Don Jvanmed,faabeggefuldtesad,
O e (panked Gade-lang« igiennero lamme Stad, M en lom de treffed een af Byens ftore Gader,
Hror Guld og Marmor-Steen iFolkes ©yne Iprader,
Blev de bag Vindve-Glas een yndig Enke var,
9ora under Sorgc-Sloer c « Engel-Anfigt bar.
• Don

 livs oglevnetsHiftorfe.
Don PedroicnHalt linSeraphinegummen
m ST urt'mpan^ciBarmenfemmer, Nu HaabningsHidhghcd, der ulmer i hans Blod,
Anfcgter7 v.lmg« Kuld,(om k61ner SindogMod. HaDs Krop een Gy/e font,Han. Kr.z tilhaabef.odtes, Een Blanding , hansBryft afLyft o g Banghed roodtes!
Hånd var flg felv ey lig af Fagter og Geftalt.
H a n s Anfigt brendie rftdt, skiout Hjertet det var kalt. Omfider brod hand ud: Saalenge fom mit £)ye
Har feer GUds klare Soel paaHimle-Volden boye
TilOp-og Undergang, faae,eg af£ye.Skuuc Fra Barne-Vuggen ey faa næt et Crcatuur.
Kom Sjæl-indlemmed Ven, og lad os gaae tilbage
A t fee det dcylig Nfier t Min Bood ,cg der maa tage1 Som jeg oj.nSk.ade fik, thi skal jeg % e fandt, *
EyiW Glfd 5 /fC ' ,Cg Hicrtct(aarct O m £ J L i ^rr f o r ° P r i n d c k u " d c ,
r\ Cnd i,"de Kaar> °Pkundc cfterftunde JDet ypperfle Klenod, fom Purpur decker tif
Naar flig cn Ynde,Soel min Sixl beftraale vil.* Don Jvan fvaredftrax: Det kand jegnokfom vide,' Atdend deromroerSaar, behoverKuuriTide/
c?? nCfi f0rka"d' »«SBic'nehielpevil, J>kiont llrgc at faae i Verk hor o / • •.
H:;rc3LNaTog
Har Guld og Penge nok i Sk„ne-RUm begrave«!.
Ja Dyder . fin Barm , hvorom og Vidne bær
T f i l T ' ' f°mgaarafhendes^yeskier, T o e gange haver nu Soel-Kiempen, Dagens Fader
Omreyfl fi„ Dyre-Kreds paa de'saffire Gader
f>
S ££nM7nKM-inDOdfcnsHaandmcd )°r* ^ a n d bc"kt» og hende felvmcdFloor.
* "~ }9g

 il( >nd<"» Pcela'Tion Pe'ro'
Jeg midienid mig ui hos hende iader t;nde
T il hendes Sorge-Lin, og ham til Ære-Minde,
O g efterdi hun natr min Huftroe rorer paa,
Kand jeg o g vel for dig eengang ti! hende gaa. Da jegafEvne vilminBrodersMetningfore Elvire til G em yt, det lider fig vel giore,
Heldft efterdi hun , fee kuns.' af ht Vinduv-Stard
Med yndig $yne-Biik feer efier vores Fiacd,
Saa tilig det var (age, begynder de med M&ye (Som Skik er der i Land) pai Ryggen digt at b£ye
O g brugeSpanske Nik >med Næle ned paaT aae ,•
Elvire neyed o g , faa friart hun dette faae. Men ftraxdc vir forbi,da ftaar den arme Peder, O g mangt eet Sucke-Bud af Hierte« Kamre leder
igirnnem Strubc»ror hen op i Veir og Vind,
O g derpaa lockerud fu vankelmodig Sind.
Ach! (lejerh>nd, hvadRaad?h»adRaaderheratfindel Kand een Udlendingvel eet faadant Hierte vinde?
Der ald Fortreflighed i dette Sted og Laud
Forkalter, i hvor h®yt den Itaari Dyd og Stand? Detgaar, i hvor detgaar! skal Elskovs Brendc-Lue End ulme af mit Bryd , (om af cn Arne-grue,
Og tarreHicrtettileetaske-falde4Kul,
SkalD6den lige slaaemit Legems Leer i Smul, Du dr»gmin andenJeg,og min Blod-baaren Frendr Gtvikun Elvire frit mitHiertes Anglt tilkiende,
Sig ey hvad LyckensGunft afGqld til mig hsrbragr,
M n fag hvad Lengfel-baand hun haver m ig paaUgt. Dor J anmericed ve),hvorKærlighed varhamred Saadybti MandensBryft,athandcg (elvbfjamted
Sin L yd-befugte Si?! og eUk*ammdte Blod;
Thilaverfcaa<}ligtilha paa*,t^deJtød.
Tus

 I-ivp og I.evnefs Hirtone.
T u$m°rk« tjlt oppja, da Solens ©yuc L.ajge Var nyiiglmvcd ind i Vcftcni Aften-Tapg«, Don van lige hen til Enkens Dorre gaar,
O g ta er Pedros Sap,det befte hand fbrmaar. Det gaar,(om Pedro vii? jbjvirclod ham hare, Jcg Lofre-bunden er og kand det ickc Ipare,
At tore Ei.ke-fia.nd tieii foyeTid omkring,
Til Aaret tre gang faar om(eet finSoeSc Ring:
D c toe gang er forbi, den cene ftaar tilbade, * Hans hoflig Beyle-Bi:<4 roaa mig jo cy mishage,
O m hand fornevnde T id med m ig opbie kant!,
, 7 "
Saa tr*der jeg med ham i kierlig Æo,c-$rand.
D o n P e d r o h c i r d r c d e t .• o m h a n d e e t A a r k u n b i e r Stra* fiuntcs Himlen ham,at henge fuldaf Gier, '
Dsn itorflj LyckcmGunft, fom nogen (yeved i,
Den agted band at na»e, naar Aaret var forbi. Hand tenktc ved fig felv den Podcfarrdig Have Min Haabning vilde mig bos S-rjaphint Jave,
Kaod legges her paa nye, nu.Tiidoq J-cylighcd Skal plante L iebes-Stok i Havens Urrebccd
Her ikfll Vildbaflenry min Blomfter Dus-k omtode,
sk3' eJ "crorocd Haand i mineStammer pode, H er skaljegplaruc (elv til Yngle.Fynd op Dyd,
Med tulind'gylden Urt hos M atrem rufindFryd. Saaæltes i hans Hue slig Elskovs ,Gant.e-Griller, Imens hand vente-fyg lit Levnet*kloede driller '
Ljngs hen ad Lytter*Pian; uaar band med Gl*d-
. ir „ „ . ^sbs I'd I Vcllyft dnverhen fin L?cng(ds tøoecTid.
Naar hand mrd Pukkcl-T6y p a a fine Spanfke-Muuler Far Enkens Dor iotbi ((om hirmtne Sorgc-SkuuUr)
GorAtlaskogTobin hpud(tiyref u^j TKncx'.«ftcr<igi t»iuiu-*tøbrø.

 •
Naar band paa (adled ^ r s , medgylden Bidog Miile, Frem for Elvirei D6rtil Vcrtshuus vced at lile,
Hvor hand for hendes skyld flair Nælcn til fin Fod,
O g dricKer Hendes Skaal i SpanskeDruers Blod. Naar lund for hendes D5r i Svalens Aften-Timer M ed Ændrings Fingre-Grib paaLut og Harpen
mer,
O g under Vindve Karm med Stemmens Liflighed
Udi fin Strube-Kulk flaaer Triller op og ned. Da ogElvire (elv, naar Pedro fang der ude, Sit^)relagdepaaden klareVinduvRude,
Til hvilkethendesTiundvedBonfikhendebragtj
For Pedro havde Guld i deres Narver lagt. SaagiKdethalveAar,tilSoclcn, TidensFader, " (Som klappcd Jomfruc-Bryfi paa Himlens Sommer*
Gader)
T og nu fin Vinter-Vey i den befeiglcd Egn,
O g flak fin Straalc-Piil i Filkens vaade T egn.' j Don Pedro midlcrtid i dille mange Dage,
M aa i fin Sucker-Flod den Galde-Blanding (mage>
A t hand fin Engel ey eengang i T ale faar,
Omskiont forhendesSkyldhansSi*liLue ftaar. Thi fogerhand om Raad hos Enkens egcH Terne, Der og i dette Fald ham tiener meer end gierne,
Fordi hand af fin Pung forgylder hendes Haand, O g bringer hende faa til Tienil-Opvartning*«
Baand.
(Hungav Forfikringom)fomSkienkkindmeget
H u n vilde hannem i Elvires Kammer fore,
Og flyehamderatfee,hvorhunNat-blottedfad,
P g mellem Harpe-Lyd fin Aften-Pfalaie qvad. DC
Anden Deel afDon Pedro

 l i v og Levnets Htøotie. 19
> .•1^ "•1 '' <— • ••• ,i.,».
D et skeede, Solen kunui! Aften-Riidens Stue, O g Reyfemat foiftalc fit ^nfigts rode Luc
I een Guld-bremmed Sxyc, fora Dageo da blev endt, /
O g idet Hualc blaa vel tufindFakler tendt.' Don Pedro(pankedaffaaliigc fombandkundej (D a FOIK til Natte-Roe begyndte forft at blunde}
Ogfagte lifted fig ind ad ElviresDCk
Til Pigen,fom hansNik til fuldevidQefor. Der ft*ed etKlædeJKab, hvis Roele-malod LuugeC Indslutted Enkens Pragt i hendes Jammers uger ,
Der fik ham Pigen ind,hvor band og (kulleftaae^
M ens hand Elviremedfin Aften-Færd b?(aac, Elvirc fidder der med (ammen-foldet Hænder, O g paa fin Bdnne-Bag andegtig t|$yne vænder
£Saadant fom det nu var) mcnsPigcn fnorredop
D e Klæder, fom bekaeeb den Engel nætteKrop, Der hunnu varaffort,og efter Afften-Vaane, FiKSlader-Kaaben paa, da/ovnensDunkcUblaane
Betynged hendesSiun , gaar Pedros Pige til, O g recKer hende fit beflrenget Harpe-Spil.
Hun bad, at Fruen d«geen Andagts Aften-P/alaje Paa Harpen vilde slaae, fcJr Sovnens SlummertQiul«
mc
Ved vaanlig Sove-Tiid antaftcdHiernensBoc,
O g slutted ,Øyec til ved fagtc Senge-Roe. Elvirc vaandtes ved linHarpe-Leeg at rore
f'or fatrMelankoli, dog, hvad fik hun at giore,
Hun fpilled lyftig op forden, (om hende bad,
O g der med u-bevidft fin Pedro giorde glad, 'iun vidde faa fin Leegtil Lyd og Lyftat tvinge, 8 Don Pedro fna« af Hundcq uucic fpringe
ISfeaj

 jfc> An^en Deel af Don Pedro
[ Skab'-'t, (oin hand ttod, men Arten-Sovnighed Fik fnart Elvirc ti! fin L ceg at ftemme nerd.
D o n PeUrn uformerkt igttnnem Sprecken kiger,
O g feer hun tilSengs betient af Kammer-Piger, Der efter slip bandud, ftrax Aften-Lys var (lukt,
Og fintd3Gadens D6r forfigiLaafelukt. Tbi lifter hand fig ud i Gaardtn om at vahke, T i l Natten var forbie, og$)rten vilde fanke
Sit Morgen-Guld op paa det SoIv-graaDage-Skiser,
Gik faa til Hane Gal og fpank« her og der.
M en i dend ftille N i t , tør Himlem vilde blegne, For gyldne Blommer Uoed i ©Rens Morgen-Egne
Paa Hinilens S6lv Bliant,f0r Soelen, Dagens Helt,
Med Guldop paafitBryttskrced af<itPurpurTelt. Da Hinilens hvalte blaae for Dagens Lys vir dal« Med Stierners Glimre-Guld flod allevegne miler,
p i alting roligt var, og intet rorte lig!
Allenc Luften gUId af Uglens føle Skrig.
D a blev D o n Pedro vaer.bvor Cairtmer-Laai ogSfcaade - GiK op for Nogle-Kart, der ftocp hand i en Maade, T h i flap hand bagen Brjrnd.fom ham ved Siden ftod
For og Eltire fik fra Doren flot en F.>ed.
Hatld 'aae fm Haabntngs Lyft, fin Siæle* lode SKadf, Hun fftrte L'tus oppaa cn Solv oppucled Plade,
Om hendes Hovet-Sted og Pandens Crone Plast
Saae hand paa Sorge-Liin et Knipling«Sove-Sacr, Hand faac hun kom udi en SilKe Sove Ktortel: Hand faae om hendes Liv en Guld-indvirket Giortel:
Hand faic, hvor i en Kreds de runde Perler laae
O m Hendes ttals, fordend band domteSneen grae,
Hand(aaeenflettedKurvi denhuntilfineBryftc McdHaandiHanketoh >DonPedrobWViLytte,

 Liv Levnets Hiftorie,' a *
D er hand det iylcedKnas,den lecker BidsKenfaae,
Som Kurven runden om i rare Skaaler laae. Handmumled dilleOrd: mon ey Elvire vide* At jeger kommen her ved fildig Aftens Tide,
O g nu for fig og mig vil lKaffe lyftig o p . Mens andre ligger end o g lumre deris Krop.'
D og ice! hvor i en Haft den Haabnings Glacdc slig« per,
Der hafid Elvire feer , hun over Gaarden tripper. O g fmutter haftig ind ad Stoldens aabnc Dør, Som hun fuld tit, maa (kee, var vant atgiore (ori
Hand forft indbilder fig hun af eet ynkfora Hierte
O g Chrilten Kierlighed anfaaedenSygdomsSmerte,'
Som eet af hendesTiund var mueligplaget med,
Hvorforhun sligTidsNat befogtc detteSted«
M en lom hand lifted frem o g intel andet kunde End paa slig Under-fserd o g fellom Handel grunde^
Kom hand bag Spiile-Toug iStolden,fom hun var,1
At skuegrant til hvem, hunalc det Gode bar, Hand kiiger noye til,og feermedUndringsigyc ' Sin Elskovs hvide Soel til AfsKyci Mtfrk, at boye,'
Da hun lig flengte paa een FlabmandsMorian, Som laae med Dodfent Sved oppaa fin Paade^Pbn^
Elvire lagde paa den fvedig foodet Pande
Sin Alabafter Haand.faa Svedens roldeV ande
Af hende«Fingre drap,dahunmed Varemod fuc! I baas udfottet Bryft det maatte Hierte flaar.
u e n leedeLommel feer, fom band vil hende bide, Ogfim den natte Haand retAvind-fygtil fidej
Omikiiint Elvirefelv med modig ij&yne-Vani
Sig vciQ;d jammerligf«r Grimmeres Smerte-Stand;
BS Ottt

 2 l Anden Deel af Pon?e.4ro
L>«o Pedro veednu ey hvorledeshåndskal dtimoie O m flig Barmhiertighed,der kand kun ilde (6mme
Saa hObsk een Enke-Sund, oghelrt ved Midnatl- Stund,
Forflig e e n leedFlab-op.og flanedSlubber-Mund. Saa tog Bivire paa.viltdu mig (»•forglemme,
Mit belte VerdensGuld, hor her mm Sucke-Stemme
Skalno <jengrumme Dod paa dig begaae ct Mord, I rpens, min Engel, d« vil icke knye eet Oid.
V il du,.Staal-hærdet Bryft o g Fhnte-tt.ve Hierte?
"Vil d u ey l'de dig bevæge ved min Smerte /
VU du laa fieide mig og dig ved Svagheds Stod,
P u veedftdu er mit Liv>dinSygdom tr min D£d.
E r jegda icke meer udi dit Hierte skreven,
Saa tenk, at jegmed dig er Gravens Byue bleven,
Men derfom du miKey Liig-l*gge vil med dig, Saa giv ForlikringsKys, at du end elsker mig. H er bSyed hun fig til den Soele-barked Bengel,
O g kylle paa hans Flab, ret ligelom een Engel
M ed Læber havde kytt een hæslig Bierge-T rold; Thi finskerPedrodemden(orceKnudiVold.
Hånd leer det IcedeSpog f*a Imukt ct Anligt bove Fra fi?med GoftenHaandog Afmagts (eene NÆcye,
H ind feerden grumme DbdiSvcitingaØyr-glug,
Og leerbandluckerop tilSvar<mTorske-llug, H*id «il I, figer hånd,min Helbreds Drage D;;cke ? JVJaajeg daev med Fred min matte Siasl udlucke .
Skal jeg det Levned L iv , der vipper i mit Bryftj <
Vaae ht n i Dodlcn* Sruod til eder« Mordisk L yft.r» Maa detey være noK, at jeg ieders Arme
Har ipilt mit ung« Lift « j«g mit Legems Varme,

 »
O g Lxmmers Leve-Ktaft til eders Tidsfirciritr ,
O g V.aade Lyft har-bragt idenneDodlens Kiv. Dog raaderjegendno,veddetteLivesskifte,
O g frdfteSiacle-GHp at I vi|reder gifte;
Thi af min iootcd Krop-tor I ey vente meer,
N u jeg mio; fidfte Nat i denne Verden, feer.
SJ» fnurred hand (igom , og med fir Sxnge-Txppe
Sit Anftgt decked til, EWirtvidfte neppe
A t ftille fig for Graad, det hendes-(orte P oog I Dodlens®ye-Brud faa flet een AfsKeed tog.
Hun f&apfinKprv igien, og gik laa(agttilbage
Med taared gtye-fias, med blegned Kind og Hagé,
Med Hierw-dybeSuk af fit bczngfted Bryft, For Dodea havde nu den Syges Hiertc kryft.
Don Pedro ommed her een naggen StaelcPine Fald haarder end fom forfin nxtte Seraphine,
Oa ham vedfligt eet Siun i det fortrædne Nu,
Hans Elskovs-Knude braft paa nye,lom tor UH. Hand giar afStalden ud, men ttrax ved $5flen graa«
ner
Og blander Guld iblant de folv-graa Morgen-BIal-
ner, Som Morgenroden, gaar i Safran-KlæderTretn,
GaarogDonPedrotilfin VxrtesDorrehiem. Hand alting holdte T y « , o g ingen intet fagde Afdee(om Sorgens Steen oppaa hans Hierte Ugdc,
G ik faa een anden D a g frem for Elvires D&r,
Hvor Merianens Rad blev lagt paaLiige-Bor. fre af Elvires Folk, fom band da fant tilftxde* Ham fagde, at haos Noer Elvire Inart var reede
At gifpc Sixlen o p , faa havde Sygdoms Baand
D en Eogel-nxxte Krop beklemt fra Fod til Haand,
Liv og Levne« Hiftorie. **
2>o»?

 5 Anden Deel af Don Pedro'
Don Pedro gik (in Vcy, og lod (ig intet merke, OmsRittnt hand vidfte rel de Sygdoms VaeopVer^e,
Der (tak i hendesKrop,rarkuneenVsmodsMagt
For hendes Boele>Svend afDoden »ar ombragt. Syv Dage gik forbi; og Efter-Ugen tændte
Sit Soele-Lius paa nye, da ham Elvire fendte
E t lidet Elskovs Brev med hendes Seyl op paa, Som ftraxDonPedrobrod,ogfandtdaSKrcvetfat,
Brev. |nL*ire(fom tilforn»eenlig ErjKe-SxJe
Hir fine Taare marngd med Stiivec af et Liig j Et Liig,dervareenRoed til hendes daglig Glxde,
Ftir Simlen qrarfted blev i Dddfeni tidfte K rig.) Har nu frie.fegted fig, det jo fra Herren* Ssrde Af Himlens Raadftne-Bog et rigtig Udtog er f O g vores h&yePligt i Venners Stov at grxde, '
D b g faa at Graaden ey vor Stand er til Betvang ^TWi maa vor korte Lir fra Graad til Glxde skiftes, Naarafen Sorge-Skyemaabryj^eGlxdfen*Soel,
S m l Hyckelsk KlinteKruudfra SandbedjHvedcdriftei Saa Ivacr ;eg udeo Svig, at Himlen fligt befoel»
Og erfaavoresLov, hvi vilvios berove
Den Lyft Naturen (elv har plantet i vort K i54?
GUd loddeforfteFolk jofligeLytter6ve,
O g faadan Tidsfordriv den forfte Verden nod,'
iVarrFrugtbar: DetharGUd joeyiMarmorgravc<fi Hand skrev t Kidd og Blod det Paradifis Bud,
Hvor kunde fligt for os vel bedre vxre lavedf
Vort Hierte Tavlen var, og SKriveren rar GUd<
Skal jeg da Nunne-Klxd nye L eve-L ins antende?
N e y ! ncy! fl:^ utI!?gSkin jeg kiender tnecr end nok- D<f

 liv»|.}g Levnet« Hiftorie,
Den Ild, der skinner klar, kand allcrinareft brenc! Og Torne voxer alt paa denne Roe(cn-Stok.
\iit Navn skal MunKen ey i Klo.Ocr- Moure grave# Ney!ElskovsargtcLyltermigct LivionsTrx.
F°r Nunne Navn blev liort fik EC« Brude-Gave; T h i bliver Egtejkab mit Paradifis Læe.
Den forftc Bryllups Færd den ft^cd i Hicrtet skreven, Hvor Blecket detvarBlod, ogSegletvaretKys,
Dem var da Himlens Ly« til Brude-Fakler bleven, Mand hoidcc ved flig Frrd ald Pragt og Pralen tys.
Trolovelj.Ringea var en Himmel-Mcftred Kiæde,- Mand faae ey Perler fad, ey Guld i BrudensHaar.
u g f hifUn<lcn sk«ldc træde,
Hor tomlen Himmel var og Jorden Dyne.Vaar, Dog hvadkand TideneyfaavelidetteScycke,
am de« i alle Ting har fit ForandringsSpil?«
°?i /n^ten ' V«rd, men eftorFolkesiyckr. laalom Gicriffh«) «t»n .:i
* "c •v*vl5k,00«,gt aet ejkovs Uller »katrtts, ThikitMJl''y"Hnod.-
?"^'nBsSod''l"i°6«nTiiie sl»lfattn.
k H S ^ V' Z i " P " ' » ' « E p « B » n d . '
C, ,. p ; Kg veed din ElskovsBrandt SM "IdFotk.l,„gaf)trods Av!ndHjd Nld.
Komku„.Morgend,£ vilvi Fr;J b<Jynde, CnSn •fji 'detfettcr ingeoTid.
ld,Crud VOr
km/l ljv TM v- ElskovsaAundua^gltifwmjykkkce
Med YndesFrugtogFyndfraHimlensHaldogTop?!
g f°nCe tiigm itGuuIl(d} mcedtufind-foldigLycke, C l b tufind-foldig L ycke,
'uekej Brevet til,menHjertetluckesop. Elvire.
Doa

 i/, Anden Decl»fT>onP«dro
D on Pedro laster det med nun»en Undrings Tanke O g finder i ftn Barm en Grille-Blanding vanKe
AfFrygt, forfcnketi brod hausHaabninjjS Ankerhold,
AfFryd, torband paanyevar lolt aiF.UKovs Vold, Dend Lyft Elvire var paakomincn fig at gifte %. Fik o« Don Pedro til fiu ReytcKoe at skifte;
T h i lifted hand affted, laalnart band ferdig var,, Og jVjckedved.etBudElviredetteSvar*.
Svar.
"IEg Pedro ((o m tilforn oppaa ditEnke-S*de
J Har leet af KierlighedirdogKydskbedsØyf-Krig^ O g tenkte at du »atlt Roeden »f minGlacde
Til Graven mxttfit blev »ned Siovet af mit L.iig« Har og frifegtet mig. Det vel fra Herren. S*dc A f Himlen« Raadttue-Bog et ngt»g ITdcog e r ,
O g den gemeene Pligt i Egte-Stand at trarde,
, D o g faa, at Boelskab cy. cr Standen til Befvarr. Hvor » a l mit korte Li* bos dig tilGlarde skiltes,
Naat forten Slubbert fik dit Enemérk at a«e
Skal hyckeUk KlintcKrudfraSandhedsHvedednftei,
D a ivær jeg uden Svig>, jeg T egn af faadant »««•* DeterdenretteLovvi skalos.altberove
DenLyft,(omSyndfensHaandhar plantetiTorKiod.. De forfteFolkfikTid, (aaUngeLyfV at . ,
T i l Syndflods drasbc-V and udlesked deret v«.od. Vær frugtbar: Det harGUd vel ey i Marmor gravedp.
Hand skrev i K»°d og Blød det Paradifis Bud,
D o g oieedenSvertoing fik meddie paaJJuddtt ii.ived,., Var Tavlen vel dinKrop, men Skrifteney. fraGUd..
Skal du i Nunne-Dragtny LeveT-ius antendc , Du faar vift Broder Knud at holde Branden til y
j
Dit.
\
(

 Livs og Levnets Hiflorie. 27
Dit Biaar ogiaahaosPraaskand (narligfammenhrcndc, Sic nep for Orme-Sting din Roefe vergc vil,
D it Navn skal Munken <?j i Klofter-Muore grave,
Sic >J.vn bandgravér tor oppaa dit LivfensTrat|
FttrNuone-Navn blevbort,fik BvaBrnde-Gave, Vel an flipt vanker med for dig i Klatter Læe.
D in lUalne Bryll«pvF«rd den ftod i Stalden skreven, O g blev, jeg veed ey hvad, men Segled varet Kys.
Sig !hvor »arBryllups'Lyj o g Brude-Fakler bleven, Da du og din Flab-Op holt Bryllups Koften tys.
Trolovels-Ringen var en Himmel-Mcftred Kiædc, Men hvad naar Slubbet-Mund den King paa Finger
taar, I Seng «da fuld nærhve'fandre ktinde træde,
Hvor StængedHimmel var, o£ du hansDyne-Vaaf. Men hvad Vand Ttdcn ey (aavel i dette Siyckc
Som den i alle T in g har lit Forandrings S p il, Din KydvMied ftm i Værd , roen efter billig Tycke, O g (om din Blaa Mand den har tit beftormet til. D u vérft, hvor Kiodeligt det Ellkovs Offer skattes,
Som difle Tider ej er tændt ved Praefteni Haand, M c" jeg k3nd giette det dig p«a dit Regnskab f»ttcs,
Fra tortt at forten Svend blevbragt i Dbdfens Baand, Gak kuosgrinvkildingsBrud jegveeddinkaadeBrynde Slaar ald Forhaabmng af, gak fort oggiordin Flid.
Fra Morland bentes fleer, der laa meddig^and fyodc> Jeg veed du bliver flodt, det (ætter ingen Tid,
G O d Iclv imidlertid mit Live* V ey skal (mycke
Med VelrtandtVeybrcd-Bladfra Himlens Havcfkd-, Brug du imensdin Lylr, og tagfaa mod din Lyckc! Saa iuckcs Breves til >og H iertet luckcs med.
Pedro.

 Zt »ncffaDeel af Don Pedro L!v og Levnet« Hiftprfp.
Blvirc ferdig var af eget Skind at rende , ' Ja gaacfra Vid og Sand«, da hun fik det i Hånde
D en Angft omringet Si*] paa Nipped fiunt« Aaae.
U* hun i Pedro Brev fin Harm for Øync f»ae
p o g b ie r det Sorgens Lim og Vand paa hendesMolle: Een Beyler ubevift kom dette Saar at holle
Med Lscge-Væler ind, paa een og famme Tid
Kom hun til Brude-Seng o g Pedro til Madrid, DetrandthamaltiHue, hvorbandvarElskovsFanee O g hvordan hand var loft af Fasngfel tvende ganne *
Hand loc fald fmorr« af Elvir« Ægte-Drilt ' Der toe gang Enke var, omskiont kun cnganjrejft. Den Roed, fom Skiebnen »ed det lelfomBarfeliatic '
I hans fortumled Barm, begynce nu at fltte
O g skyde Blomftcr-Knop, det blev han« ftadi.T»#»« AtSkiOnhcJ med Forttand hos Kjrdskhcd cv
kandboc,

 Dend
Spanske Herremands
DONPEDRO
af GRENADE
Hans
Livs og Levnets
HISTORIE, TrediePeel.

 .
Tredie Deel afDon Pedro
D« o P e d r o t o g f i n V e y m e d m a n g e n m o d i g 1 i m e , O g tandtUullighed af Franske Pillegtime,
T il band med Sole-Rsft opnaadte Lerma Jiiotj
O g nod vedSenge-roefor ReyfcnsOndegot. Mand faae en andenDag iHimlens^aer Stue Paa Solens Senge-Oor den skionce Morgen-Frue,
Gti!d-blomPti:fd i detBUjip-mcd Straale-Pcnlel l i t ,
Da en S^lr-«rta!ct Dag fordrev den gandikeNat., D«n P'-dro rfjkr fort med vaanljg Vandrc-moye, T il hand det hvide Taarn af Staden flk i £)ye,
T liilod h -^tTMauleh gaajangs adden rage Sand.
O g udenMure-Arm den Konge-Vaaningfand, Den Matte-Soe'g-kned,og Aften llraalerhengdc Paa Samofierr*Top,denblahkfHimmelflengdc
Mrd' \orkhcds Ve*le-R»»gt fig Sove-te^ped paa,
D er allevegne var blant gyldne Prikker blaa. Don Pedro komtil Byes, daN,att«n vilde ftige,
O g fandt fin Blods forvandt, den »kiSnne Roderige,
Et Ungdomsyndig Blod, endnu i Frdrc-boe,
Dérliherband lig ind, og finder Natte-roc.
D et gryer arl andcnDag, den Soel,fom var forborgen, PaaDage-skieredS Solv Hakafen gylden Morgen,
Og Pedro reyler figfri Scoge-roe og Mag,
O g figner fin Forvant med en lyklalig Dag.
H er tnakicei hid op did, »kat Reylen vidrc gielde? Hvor kommerBroder fra? mig tykkes vilt, at ælde
H*rpaaminBroderbidt,Ir?fidflvi taldesved.
O g hvad der figestneer i flig Fortrolighed,
Saa traade d c til V ogn* at skue Foldes Lader
I SpanskeKongens Gaard,lom °gp»» Byens Gader«
Di
4

 Liv »g Levnet« Hiftorie. JI
Da KudsWn afiids rcto og eypaa Vogoen Ud, Det alle nydernu Grev Olibarciz ad.
Men fom Karetenftift togpaaat rummel-flocfe, I det dc ktOrtefrem,kom Kongen dem imode
(Oøpaa EfcurialatfeefrorlyftningsSpil ) ,
T h i trekker dei haft Karetens Vinduv til.
Det varForundring vx:d at (eCden Herre-fore» Den roatgtig Majeiu-t,fom hver Mandkunde (pore
I Kong«nsAnftgts Glands,Uan» Dragt var kongelig)
D et gyldne Ridder U ld om Halfen viiftefig. Her glimrodGuld og Solv i denne Konge-folgé, SomSoLcxisSpille-Guld {..aaden forlfilvcd Bolge,
D et guleLiberJe gior ogfaaSkami kiSn,
Doglaaes eyder iblant D on Jvan Kongens Sfin, D e kom mod Slottet op, no Kongen (elv vat borte, CiK faa iStoldcn ind denlangeTid atkorte,
Prr fiod faamangen ors,(om de med Underfaitt D en ingeo Riidcr meer for Kongen recddtrpa«.
Dekomtil VognsigienmedSnak omElskovsSager»
( D^nTingderalterbeftiUngdomsSamqvem fmager,)
DonRoderigo drog HoMceningsDekke need,
O g biotted tor fin Slegt (it Hiertes »kiuhcMced. En Engel>(iger hand, i Jomfru-Ki°d og Klæder Med AnfiguHitnmcl-glandi og dyderige Sarder
H it mig mit unge Blod med Ynde-Sfraalcr brendt,
O g Hierte« Fænge-fvomp itufind Luertcndt, Vel har ved Venners Ra*d og eftereget Tykke Virg'nie tilfagt fit fælles Liv og Lykke
En. gammel Peber-Svend, en rcyfe-kyndig Mand#
Der §o!e-Uarkcsind vedBantamsbeedeStrand, Og er i ventehiem,doglodhunmig forkynde, A t hun vilaforttåd dend Elskovs hcedc Brynde*
Cz Som

 Hr Tredie Deel af Don Pedro
S o m blafler i min Barm atYndcft dempe ned, Saafnart vi lamles kand ved Tid og Lcylighed,
E n Softer er derhos, en deylig Rofcn-plante , O g Himmel-yndig Glut,den nactte Vio'antc,
V el den,der trom Bord med flig en deylig M oe, Handfeyler uden Tvivl en meerend lykfomSoe.
H vor SkittnHcdStgled pitir,og Vidskab Roret tvinger} Der drivesSkibet viftaf Lykkens Vific-Vinger, SaabærogdiflePriisforheelc Spanske Land,
H v o r ingen ligner dem i Skionhed o g Forftand. O DaarlighedJ(aafikDonPedroftraxtilOrde,
A t nogen paa lin Mart forinden Elskovs Borde
Foklcglet hid fe vil for en forlitmdig MOe,
Hand feygler u-bev»lt enmeer end farliySoe/ GivkunminTile Magt,frtftMandergodatgieftj., SKtl jeg forandre ir.ig, o g nogen argte»fxfte /
J3a (vær jeg trolig ved al«J Ungdoir.s Kierlighed, AtSRi®llhcd uden Vid er mig mit tteylt meed.
A ch intet/ (figtr dadenskionne Rodciig<*, )
Fra Rom rg til Madrid veed Mand af Huusarrfige,
DetviftpaaArmods Skiier med VindenSkibergaar,
Hvor VidsKab launesmaa, omsxiont at Fokkenitaar* Forgieveserden Fart, unyttig er den Hyre, .
Hvor Qvindens Uforltpnd kun Izttcr overflyre,
»Hvor Mandens flittig Haatid den ikke sKioded for, D er ftrandcr Skibet vift i Modgangs baardeBor. Nok Inakksd (IvareT herden grUle-blindePeder,)
Hvadny'ter detvinu iaaftoreTiler lpreder, ; b m Jer je£ bedrevred, Kom! kdoskiore did
Ar »imednogfct ka il twflaa idt» langeTid, '
Don Roderigo Mevmed Ynde-gunft antag;«' Hos finVirgimc,menPedro,(omvarflagen
i» Mc&
_ .-3K

 Liv* o g Levnet* Hiftorie,'
Med DaarskabsTanKr-(oet, blev nu cnanden Mand ,
Hans jØye figted &ldptaSkiOnhedog Forftand. Hand Violame iaae, fom Middags Soelat mildre, Forhun »ed Kuoftners Haandlig AmmeDag lodskildre
For hveren PenleUfireg de kloge Fingre drev,
Hand fit er Lyft-Copiq paa TanKe^Tåulen skrev. Saa floghand Giekkcn lås, o g fanget an ar inakke
O m det, der tages tyft hos Qyiode Kion til takke, i
Hunfvaredmed Fortiand, med Tiden Talen gik;
Hun fikhansHiertcbort,handbendesgnnftigNik, En Dag, TomSolensIId paaNattensKo!de driver,
Og med<ltMorgen-GuldhverBygningoverskriver, Da kommer difieto iHoytidsHerre-pragt, Hvertenkfcrftraxat fanefitHaabniogsSloti Magt.
Mtnfom deGade-langshenopadByenfpanker
I elsk-IudbiidiogsLyftogHaabningsteede Tanker,
, Kom fra Virgini Huus et Tinnd'afD°rren ud* Som kfarkedderesHaabmedet bedr°vet Bud,
AtMandenkommen varfraØftensKryde-Landr, { O g vilde f g fin Brud ved BryllupItraxbemande,
Saa devarikkc meer ideresegeB Vold,
Til de fikagtet, hvadhandfortei fitSkiold. Mand derfor ufortrodt den Tienift vilde gibre, O g ikkg meden Fod paaDdrrens Tatrskel rbre,
Som devarindenfor,tilmandfiknyeB$skCed,
A t kommedid igien vediiitenLeylighed.
Saa faldtda begges M od , de LykkesSole-ftrimer, Som varjned der« Bryit i ModgangsventedTimer,
Blev Slye-forborged nu ved dette T orden-flag,
Dog Mareddetigientilenlyklalig Dog. Virginie fik I id ideresLengfel* Dvale,
Ved ccfitUdgangsBudmed Hittenathofvalc
C
3 Dea

 Tredic' af Don PeHro
r t Den HaabniDgric /ar pxr kuldkalt iTvilingJ NOd» DaTorcn demtilTroilmedfaadanSin*udbrod;
I godeHerrem*nd, Ihvad I ogfia heder, Fortt'.VKermig dog ef, )egom Fortadels' beder, .
Forjegfaanaclcviisgaårind adederi Dor, O g ey mitÆrendekind rygte,fom jegbor.
V o r Fader er er en Knark, o g reten Knurre-bafTe, Hsndvecd dengandskcDag faaflirteligat palle
Oppaa det mit,dite Vink vor ftackels Modergidr,
.Hv&rforhun ickcnn k»ndg'ore, som h«r» bor. Men troe raigpajminSand,deteri Folke munde, A t band tii T andaris vil reyle alle Stunde,
Da hunogSoft« vift skalgicir«ederSkie), For det 1 bier nu, det lagde-dej Farvel!
Hver tcnke vedfig felv, hvad Fryd erher paaf*tje V ed fllgt etdolligt Bud, dogT>d«n andetlarrtfe;
DenHaabnmgsHtm.neI-Soel4der glimrer her paa nyC, Forftak <it Anllgts Glands i.Miihaabs iW rke Skye,
EnDagpaaandengik*dogfikdetingtnEnde, •» Den EJskovt onskte Vaafr, fo«i da alt var i Hænde,
Var nu forandret til U-ftadigheds April,
M edl vilingsKunle-Veyr blantbaabningsSoele fmiil. EnGud-indviedDag, daHimlen*$(Vr-Egne
Med gyldne Rofcr var fiafteret allevegne,
Da Sondngs Sojl rant op i Gul* og Karmefin,
Gior dc foreljkcc toe til Kirken derea Trin, D o n Rodcrigo faae Virginie freratra:dc
I Sondags Silke-Pragt hen til flt Kirke-Sxdr,
Hanti t*ae 'AndagtsAngft,hvorhunknx-bOyedfadj O g hende med et Nik en lykfom Morgen bad.
H in d fttrax Knz-fseldcr ftg ved hendes veriftte S<de, ° i ! la* begynder paafmElskovi Åch ogQyfidej
Hvor

 I-ivs o g Levnets Hiftorle. ^
Hvor Lxnglcls Svinde-Soet fortarret Mirf og Blod, Saae band var ferdig nii'fin D6il at gaae imod.
Virginie gav Svar, det kortefté hun kunde ' ) I fjid3n hellig Fzrd og Andagts Bede-Sumde,
Da Medynk* Gilic- Urt iiOshende fcfted Rood,
(5g hun med dilfc Ord fin pæne Mund oplod.
D et giof mig hjertens Ortt min Mand vil ey fortfztte SitflettetReyfe-Tog, alle^aevcfcdjegdette,
Somdenne AftcnsStund kand fremhie vores A gt, •Og ga» allenifti Don PedrosHie'pe-Magt.
Den murrevurren Mand og Jeg kanrf fiéldei« itemme*-, J»aa vore« Sarnqvems O r d til U g e n o m forglemmes,
T il med faa fover hand:om Natten fotn en Steen,
Naar hand har hafpet af fin Avinds luure T een, Niti bad jeg Softer nak mit Hvile-Rom al fylde
Hos gamir.e! Sagel-Skieg, mens at min Herres Bylde
Jeg efter Afskeeds Ord fik Lsrngfals RSdc trykt,
Men fee! hvor Sygdoms Ha»nd bar hendeSenge-rygt. >aa e ^ o g i n g e n w e e r f o r u d e n P e d r « e n e ,
bcr rcedafvores»Kik,hr.d vi hverandremeenei TJii foar hand Kocne-vii« hos Manden ligge need,
Mens vore* Haabningf.Phl kand »aaciitØruke-raced, feg ellers intet veed og Intet kand udgrunde,
Hvormed min Herre jeg til tieneft vtere kunde,
Alleene Pedro maa betitne fig mit Sted,
D er ftjlger endelig flet ingen Fare med.
flet fik Hun neppe fagt, tør Prxdiken var ude,
}on Rodorigo bUv, ret lom »and kunde fprude
Hans Anflgt fuld med BIod,haod lilted lige hiem, I tvivl om hand eengang fligt torde forefrem,
iand fucket og hand laae,men ey et Ord band talde ioa Pedro fputf« A r«, hrad Vredes lyet Galde
Q4 <Hm

 ,
^ T.rcdteHed '3^vtn Redjro
Ham overløbet var, imens bai>d faadan fad,
Som et u-mælet K r*e,og bar fig feifomad. Ouofiderbrod band ud: hvadsfcal jeg Storaper fige, I Ulykfalighcd er ingen mecr min Ltige,
O g om jeg fagde s^iont det mig om Hiertet iaae;
D o g vecd jeg Broder m ig ey raader Bod derpå*. Hvad ? figer Pedro da, det maa min Broder yidc, '
At jeg foruden Ank i Græflied vi'.de bide, fj O g vores Venskabs Pligt bef-glc med mit Blod* Om Broder kun derved tjl Raad og Redaing ftod.
Don IvoderigQ kom faa.Jlr« igicn til Orde, j O g med fia Forlovs Mand faalenge gik om Borde,
T il hand forfixred ham, at ftaae dend T orping itø ,
O m det .etidogiaa gialt paa Spyd ° g Byfltj.^kyd.
T h i førd^s baftig Bud, Virginie lod fige
M ed Buddet hiem igien, dq ikkun skulde figc/ 7;;
tOg mode begge toc ved Aftens Otte Slei,
t D a for lig frkuld« gaaCj hvad dennenv fjbr3v*r. ja:r,
Uftadigheds April med Tviling« Kuule-Vindc,
Blant ttaabniflgs Soele-Smijlbegynte nu ^Jvjpde, .
,
O g Sommer-Soelen blev paa Elskovs FJiqjme] far,
I)en tinskte Dag brgd frem denne Tfdcos Nat. De kom ved Affagt T'di°g tog paa06rrensH«nmer> D a Soden« gyldne Speyl i Aften Rodeos Kanjmer
Til anden Morgens Brug ved Tideqi Haai)d»arfat,
Da og Virginie Her Urian fik fat.
Hand ftackels Pedro maa fit Lf gcm Skiorte $»atte, . O g fiden legge ftg ved Sengpns V*gge maajtcV p
E y ./ hvad TanKe-Sværm, certumle'di Jianj.Sindj Haas modig Love-Hud bl'-v her til Hare-$kind.
Virginie gik bort la* lagte,Com hua Kunde , . O g litkd Durrcu i, men ingen Soync-blundc
f"> *
mm

 '•
y
D en Angfl-betutted Mand inoget f£)yt fik,
KUBfor den pamle Brok hans feHom N « t8-Skik. See her Indbillings Ild , FurgrillingsTanke-Lue.' Der (molter Guld til Kul i Hicrnens StobeGrue,
Der, afeen deylig Glut,han* egen Kiarlle-Daeg,
Gior ham een gammel Krutmed licimled Hage-Skiarg. Til meddendummeNar,deraltingveed at (verte
Med Morkheds Griime-Kul,gi6rat detlille Hierte
Paahans Indbilding« Bræt ftod forden gamleMand,
Derkukulured altvedCub* varmeVand.
Nu slog den Gamle med fin Ryoke-fnurpen Gumpe«
aa Pedro kr6btil vegs, og tørdig var at dumpe Ned paadet bareGulv,nuslog h«ndArmenotnf Ogfavoed Pedrot Hals iSengensængcRom,
Den Gamle(nacked,og blant Sovnens Slumise.Dvale, Som hand (jeg veed ey hvad)med Konen vilde tale.
Men Pedro, (om var n*r henflot i Anger-Sved,
Fik ligtden Gamles Arm med skielvend Hxnderned, Hindkrob»ilScnge-Fiasl af meelteMagt ogEvne> Hansangergivne Sixl var nærved Dodfeos Stcvne,
Oghvor(maa-bandedhand iHiertets»kiulteSted,
Der den formummed Knorthand kickedimmer med, Men der hand Skiegge-Bnm tog for atblandeBeene, Hvorble*da Blodetkoltihver en Aare-Seene,
Der variPedro*Krop,retfom iD6dfe«iNod,
Dethandog tuured'ud ti!Dage-skucredBrod« Mens dette flod oppaa.var ungen Roderige
Hos finVirginie,og vidftelitat(ige,
Iment hand plucked Frugt paa ElskovsYmpe-Sti,
A f DSdfens Svcde-Bad,det P e d r o (viJmcncd i . Som filten lysncdUW,OPNattensmorkeTarv* *«ey oycriirogen med een Straale-Gyldcn^arye^
» CTf
l t 1
d i
Livs o g Levncis Hiftoric,

 3-8 Trecfie Deel af Don Pedro
D i Morgenroden itak de Rolen-Kindcr frem]
Begyndte P e ^ o paa at ville lifted hiem.
Hand skrced fr*Senge-Stok,og vildeStovle fmorre, Mcn,taod Indbildm^s Agt;fant Laafe-lukte Dfirre,
DoggrebhandDorrenan,ogder(aalenge drog[
Tilden Virgfniepaa viide Veggeslog;
Hun raaberSKore-Raab:hvor?hvorskal Reyfengielde? Neyholla.' bie et lidt! jegnoget forftmaamelde:
MmMindmqa férft befee,hvorledes det er far. Oj^bvcmlunsSide-Rom harhaft1denneNat,
Ddn Pedrohviskerud: 6 tier,tier (Kile/ D e gamle Knarker vil fig ntidigladedrille,
Fbrtorner.ham ey nu med Utid* Sovnc-IJrud,
Men lad'crhelter mig (u lagt ad Dijrrert ud. W'eyingen Snak,god Karl.néy Pedro fijrft maa agte (Gavda VUginlb til Svar)hand maa betragte, •>
, DcfrigamleStumnier-Kfod,denhindiNatlaaenæft, O g du hvad nytter dig Mistankes daglig Pæft ?
Saa floghun i een Haft Sparlagenet til Side,
Dop Pedro({om for Angft ey kunde digt modftride,
Men maattedand(e med)hapd heedom oreblev,
Angft-Svedens Dnaber ham af Pandc &enet drev, Hfridlkufted,overtvært ud»f (itoye-endt.
Paa dentff>t;vurjpen Seng, hvisr Y?gd i lod tilkiende,
I Statden foreen Knark meitSlabber<KH"ed Ski*g,
Harts Vlolanrij Wv, hansHiérrcns Kiarlle-Da:g.
H u n for fin"SSftcrHrax med Skaager-Latter f^gde De.mangeJjmm*rsBlandhnn paaDon Pedrolagde:
Vfrgini havtje nacr fin M^ve Irerf i tu, Mert'Péilro.otvk'e kun af Harm fidftc n u ;
Thi lodafMedynks Aand frgbeggesHiertedrivfj DanPcdro fikFotlov hosViolant at blive,
Hvor hand Dags-Hvile nok tor Natte'KummcrniJJ.
T il Luften varmed blevafMiddigS-SoelenjgltJd, Slet intet kunde nu paa deres Glarde skairte,
Saa larnge Manden vari ©fterlecden borte,
Men ftra* denGamle fik fit eget Hiemme fat Blevderhen Hindre-PindforRoderigefat.
MenPedrohandblevved,faamangen Ktocfce-Time U d paaden lorte Nar, tilSoelen vilde ftrime
Igiennem Vindve-Glas p3aSengensHovcd Giacr,
Da Natten flyete for det Solv-graa Dage»Skixr, Saagikdenmoedne Hoff,dabeggefikatplukke DetonskteRolen-Blad.dogoaiattedenog bucke, 1
Misgunftens Vinter-Fog slog difleRoferneed,
O g A vinds Drive-Snee betaktc Haven« Bccd. DonRoderigokom ey indendifle Dorc,
Ey Violante meer afPedro vilde hOre,
Der hun fik Ø ye paa en anden Fauer-Svend,
Som og fit Hierte-Lag tiFhendes havde vend. Omfidcr fik hand LovCvcdgyldne Penge-Brikker, Dem hand een Kammer-Moe faa fagt i Narven fticker)
Ind ad Bag-Stuens Dor faa lettelig at gaae,
Der iaae handpaaeen Seng,hvor Violantelaae. H in d jaac, den unge Svend affordre fiue Klæder Ved ViolintesSeng; thi trarcker hand fra Lider,
O g fik: fin Fugtel ud, gik dermed losoppaa.
Denandenskyndtefig,og lodadDorren(ha. Men fom hand fmtitted ud, gav hand fig til at Kiore
Sin nys-uddragne Skoe mir jjaaDon Pedros Ø te, Saa hand Knæ-fægnendeS lA fm agis Anger fait,
Med Oadig 1 anke fligt hans unge Levner galf. Hand fig indbildte faft, at hans fortufjed Hierna Var giennem-bor« af en Puffer« Kugle Kierne,
Men

 f f Tredje Deel af Don Pedro
Men Vioiante 'prang fraSengen op og lo f,
Don Pedro(fagdehun}erHierte-skudtafSkoe. Don Pedro fzrdig var af Harm i to at revne
For dendhand elskte h2yt,ja Stundum over evne,
Gav ham flig HaanhedsStod ogfpodskeDrillc-guf,
T h i fik hun uberenkt et veldigt Næ(c«pof, Dermed var Koen fole, dend ftakkelf Vioiante Tog paa at hige Digt og efterAanden fantc,
D : g vilde hun med Mugt afftryge denne Spot,
O g rev fra Pedros Mund hver anden Skiægc-tot. Hand klapped digt igien, indtilden arme Pige
T o g paa i hoyen Skye om rednings Hielp at skrige,
Saa Huufets Folk ogTiund greb alle til Gevatr,
Men Pedro tog fin Vey, og kom ey meere der, Hand heefe-blarfend lob og kom til Roderige,
Fortalte ham derpaa fin Afskeed med fin Pige, indbiidet nu lom for t t d flig en Under-fa;rd:
AtSkionhcd medFotftand var cyeenBonocvzrd.
mm ....«* %t xs
O*" Æ
1

 Dend Span/ke Herremands
D O N PEDRO afGrenade,
Hans Livs og Levnets Hiftorie. Fierde Deel.
JH)on PedrolnurredaflaafnVrtlomLynetsLue, De« prægtig Konge-Dom N'eaplesat befkue;
Eet Land, der arVig ved Naturens Meftcr Haand
Med W alland knyttet eri LandingsGrarndfe-Baand. Men underftotter nu den Spanfcbe Konge-Throne,
Nu detved Helte-Haanderiden SpanfcheKrone,
Som glirorend Diamant, til Sevig Eye fat,
Skiom hellig Fader faar deraf (in aarlig Skat. Hand faae Neaples Bye, (der for fin ftore Vælde, Som LandfensKloder katid det heeleRige mælde
Med eget Efrer-Navo) der tog hand Huus ogK ofl, Mens hand opvartet hos GnNavne, Rigens Droft.
De, efter (kibed hand fraWallands Hivne-Kufter M ed Vindt-brufed Sey! af Luftens Beile-Pufter,
O g fatte Kaaefen fort p a i den forfolved Strand.
Hen til Sicilien , eet grSde-kroned Land.
Eet Land,derdaglig Trods tilHavets Vsldcbydcr, O g med lit Klinte Bryfl de ftoltc Bolger bryder,
Der giver Viin og Korn udaf lin Fa:de-Vom,
Sk.dnt det afgrummen Soe bcftrides runden om . Hand faae paa Vilden Fior een tog beblander Lue, PerflakafLandetop,(om afeenHelvedGrue,
Hand horte dummer Lyd, forfærdelige Skrald,
At Ætn* foeded Krop, fom Verden ftod paa Fald, Komlaap3a Landetind,ogfaaehvorFunkerflove, Bfcnt den opmulmed Qvalm, der fkiuhc Soelens tfjye,
Hvor Bjergetshuule Hals Ild.Strommefputted ud, Og ftrfidcLandetom medfmeltedSteenogGruud
£
sa'.

 4 i Fierde Deel af Don Tedr®
:•
Saa rcylie hind omkring,gav Agt paa LanufcnsSsder» O g dvet vaanlig Lylt imedtbcbygte Stæder,
Catana , Mazara, med (l<ge fleer paa R id Meflina, Mont-real, Palermo Hoved-Stad,
Sligt var hans Tidsfordriv ,{aa vit mand veedat fige, JVJens Solen over fin tolv-traemmed Himmel-llige
Med Vinter efter Hoftog Sommer efter Vaar
T il Verden deeled fik Syv {amfuld omgangs Aar. Mand kom (aa ind iglen til WallajidsHavne-Grunde, H vor Snecken maatte ftrax med Anker-hager bunde,
Saadrog handLandetom,atieehvertBygge-S:cd,
Som W allands gråtine Bryfthar nu atprunke med. Hand (aae Bologna Byemed prægtig Bygnings Muurc, D o g Mordre pUyer der paafremmed Folk at luure,
T h i lod handReyfen Itaae hen ad Ferrara Stad O er nyder Floden P o fin SkionhedsZiiratad.
T il Meiland Hovtd-Pyc hand oglaa Veyen finder ,
D og fciydes hand fuld fnartved 8yensgrimmeQvinderj
T h i {etter hand fin Kaas ad Fanums Kaade leed,
Hvis fmucke Pige-Folkeen hver at rofeveed. Kort (agt: i Mutina hand Padder jevnlig fmager, O g iPilaurumsBye tillecker Figen tager,
Hand (magte Parmas-Oli o g Utins (odedrik«
Ja Æ g i Narnia far alle Raettcr tik.
Omfider tog handhen til "Wallands Hoved-Side, Det Under-varrdig Rom,den gamle VerdensGlæde,
O g faaede Levninger af Byens fordum Pragt,
Som Tidens ofel Haand i Støvet havde lagt.
Hand faae det Hoved Slot, der fortids kunde bralke, MedGu'dpaaTagog Taarn,ifinForfuulnlngsAlke,
Her laae et Mure-"Wrag , der et forfaldet Bool
A lt kun jiomLiig-Siccn paa det gatale Kapito°'. Hand

 Livs og Levneri Hiftorie.
H ati^Uac itore T aarn, Ija mangt eet bruddetiSiyckej O g fait i T anker crm fin EKkovs ikiore L.ycke,
H vi viljcg (.liger hand) (cepas P>.:ftanciigliet).?
M ens fligtectævigVerkiiarhaft fir Ændrings Weed. Fuld mangtetHerxe-Hiem ved Mefter.Hænder bygged T il Ævighcdens Brug, (om (kuldeftaac udrygged
M ed Bindings Staal o g Malin paa BygningsjMarcnot Krop,
FanthandafTidensTandForlangen tjcictop* Augulfus Ære-Boe og Ncrvas Prale-Bue,
Med Neros Skue-Plads, var kun fom Skrog at fkae,
Hvad fordom bygget frod til Pragt i Herre-Færd
Var, fom Forundring for, faa nu Bejamring, v*rd. End det der fkulde meeil vorPillegrim behage,
Var ædt afTidens Ruft, her var eyStik eyStage
A f nogen Leffel-Boe, fom Arbitervar kient,
O g mangt et MandomsLys paa Utugts Arne brent,
Hvof Flora Gieller btid og aaben Taffel holdte, Ney intet Anker-Jern og iogen Muure Bolte
D e gamle Romer Taarn laa fterke fordum bar,
D e jo ieget Gruus fig lelv begravet har.
H*or Mtflalina mat, dog ick« mæt er bleven,
Var ey,ey NafosHuut, hvor Boele-KuriU hlgtr Ikrevcn,
j, D en Boe, hvorFlaccus holt med Laloge i« Spil Laae i fir eget Hul, og var ey mcere til.
Kort fagt.-EyStolpermeer,ev Steen paa andre ffoede, Hvor Nifa, Glyrera, Ctrinna ,ChloS boede,
Allenc TvberFlod, der ubeftandig gik, V ar end beftandig i fin nbeftandig Skik-
Don Pedro glemte Sligt,og gav fig til atflrippc O m Pavens EngehBorg, til friladt Horekippe,
HvorUtugtsEngle fig for Verden holder Faf, Mens tyflcftTcede Aar forogic TidensTal.

 4 4 FlerdeDeel af Don Pedro Livs og Levnet« Hiftorie.
Saa drog band over Lands atfce det Flyde-Sæde» Dc VencterharfatiHavets ttolte Wæde,
Venedig ftolte Bye,den Flygtighed og Nod Har fordum Anker-faft i Havets flygtig Skiod, Hand (aae Realto-Broe,den Undrings bygte Bue,
V ed Marci Kirke-Slot, /om nok er va>rdat fkue, Gik faa Toyhufet om ,og Bucentaurum faae, Den Fyrften aarlig Aar kun eengang feyler paa.
Hand faae i Herre-Færd den Hattfomdablevbaaren, For Contarini felv> lom var til Dog udkaaren,
En Hat, hvis Straale-GIands i Pedros Øynelkar»
For den varoverlat med SteenesædleGlar.
Hand faae ctHimmel-Skiul, hvorunder Fyrften træder Hand faae det heele Raad ifortSkarlagensKlxder
Saa mangen Herremand neft efter R a i d e t gik
I fverted Ktøde-Dngt, fom deter StadensSkik. Saa feylet hand forL yft langs ad den Flyde-Gade, Der giennem ByensStavnog ftolte Bygge Stade
Sin Bo!ge#runken Krop i Slange-Bugter flaar,
D er fad hand inden Bord ved Kiflelinkers Laar. Hand farrged runtomkring , og laaede rare Slotte M ed gyldne Taarne fig tor Verdens føync blotte,
Hvor mangen Bygnings Borg fig ikygged idet blaae
I den Chryftalle Fior, der runt om Byen laae. Ukyfkheds troskc Smul,og Utugtsgloend Æmrner, D<r ildred i hins Barm og Boele-brendte Lemmer,
Tilftædc Manden eyat lade gammel Skik,
Men og paadetteStæd tre Aar iLébetgik.
H vor mangen Lyft hand nttd,hvor mangen Bole-varme H vor mangt etFavrte-Tag i gcile Qyinders Arme,
Blev ah hans ftadig Troe,at KyfkhedsDydog Tugt H o s Skionhed med Forftand bar aldrig ftadig Erugt„
^^

 1
Dend Spanike Herremands
D O N PEDRO afGrenade)
HansLivsogLevnets Hiftorie«. Femte Deel.
^nifiJer tog det til i Vcvel Bood at skaartc,
Don Pedro fremmed var, lians Penge vare borte,
Entærend Svinde foet hand i fin Taskfcfand, T h i længtes hånd at fee fit kiere Fiedre-Land.
Hvad end ved Haanden vandet giordeS ftrax i PeHgt( Saahanden M uule fi£, hvorpaa hand kunde flengc
Sin Randfei o g fig Jelv, dermed hånd Yfgi drev
Ad Barcellone Rye,og derom Nitten blev, Saa tilig Morkct flap, o g Dage-skiæret fluSt« De gyldneLamper ud,da Morgenroden lukte
Sit Senge Kammer op,forSoelensgyldfte Skiold
For Verden lod fig fee paa dend Kryltalle-Vold, Strax tog Don Pedro hen afFrygt for Fluers Vredet Der stngfter Folk og Fa: ved Soelens brended'Heodff^
Hånd meenteFIuer kom med hvereen Morgen Skve,,
OginsktedethandvaraltiToledo Bye. Don Pedro frygted for,at en ufKyldig Flue Ham{KuldeBlodetudafHaandog Anfigtfue>
Skiont Fluer (varrmedham 1 eget Hierne-Kar,,
Ja Fluer fordum Tid, trods Pedro, kydffce var* Som Marken lavned nu fin vandig Perle-Kaabc, t)a Straaler flicker o p hver dugget Perle»Draabe,
D et hengte Grxlet om.faa noget op ad Dag
Fant li and et prargtig Slot til ltorfte Lyft-Behag En Hovdmg havde da det tøionne Slot i Varlae, En Hertug af fin Byrd,en Vranting affinÆlde,
Som Tidens hvideRim paaHaar og Hage bar, pæffcifint Fyrtønden fcN Vel ung cn GjendteVs^
P Hani \ IV!W'

 Femte Deel afDon Pedr®
Hand ftripped alt paa Jigt mcu Næfcvifc Hunde, (Som hand varaltid van ) de famme Morgenttundc, Da Pedro reed forbi op paa fit Muule-Skind;
T h i fik ham ved et Bud Fyrttinden kaldet ind. Hun var et deyligt Blod,Don Pedroblev iLyfte, D a hand de Lilier paa Hasnder, Hals o g Brylte,
Dend ildrend1 ,£)yne-Glands udaf de runde blaa,
Det dobbeltRofen Bladpaahendes Lsrberfaae. Her tagesHaandiHiandmedglædensheKedMorgen, D a begges (xiulte Lyft blev ftacked Stund forborgen,
Don Pedroremfteop finungdoms Kicrlighed, Hvorpaa hun aabned ham fit Hiertes ficiHlre mecd.
MitLiverDoden lig(faatoghunpaa attale)
Mit HuuSCt Holpital,min Fryden hver DagsQvale,
Vel figer Frygtog Skam: holtfagt,hvadTnackcr du?
Men Lxnglel uden Taal flaar Tausheds Baand i tu. M ig er er gammelt Spog paalagt til Hiertens Harme, Min Ungdomfryfer bort i hans forkolned Arme,
Hand fnacker mig kun for,men intet meerformaar,
Defmager,lom afLiig, de kaalde Kys jeg faar, Hand uden Briller cy min Skionhed kand befKuc, Hvis Liv er Lyle-los og uden ElfKovs Lue,
N u plages hand af Flaad.nu ligger hand af Steen,
Sligt kand ey triJftc mig,men gior os begge meen. O g kommer handfiglit,(naar jeghverkrumpenSecoe,
1 hansiitaered Krop o g (icrumpne Skinnebeene
Af Krucken(alvedhar)faariderhandpaaJagt, Mark-Puufen ligger meer end jeg udi hans agt,
Naar hand (aakorner hiem med mangenDryfen-Draabe, Paa K!xdcr,Haarog Skixg afSkyens Regne-Kaabe,
Begynder haod paa nye fin gamle Knarre-Skik, Hatk,Spyt og H»ftc var,dcc haodpaaJagten fik.
Eet

 Livtog Levnet! Hiftorie. 47
Eet flimed (segle Skum fiaar lhans Skiægge-T oue, Snart raaber hand paa Stoel, fnart paa finSmSrrepottei
D °g ingen Salv« Kraft hans Legem varmer opj
lis-Hglen dingler alt red den forfrosne Krop,
Saa kommer vi til Sengs,der ligger hand o g Inorker, O g om hand vognec tit, hand dog flet intet orker;
Thi drives Natten hen tor mig med Tanke-Spuid,
Dog det, der trofte kandmig aldrig kommer ind. Da tænker jeg oppaa.hvor yndigt det mon være, Naar Ungdom anden kand de 16de Takter lære,
Som dem Naturen felv indvortes argger ti',
Helft naar den ftille Nat forlænger deres Spil. Naar et forelfKet P^r,for Soelens Gbnds er oppe, Kandlamle Glædens Dug paa Læbers rtideKnoppe*
O g i den dumme Grav benpnttc deres Sorg}
DaerdemNattenDag,ogSengenFrydens Borg. Sligt EI(kovsSucker-got gaar alt min Mund foruden, A t flige Hvede-Brod jeg aldrig Imager Struden,
O g om en lyftig Drdm kand ftundum glæde mig, Saa er det kun Bedrag og Sovnens Tanke-Svig.
H vor skal den Gamles Gods og Middel mig behage, For Perlen finder jeg en flunken Pung tilbage.
HvaJ er mit Egteskab? en eenlig Enke-Stand,
Nu mig ey Troftes Taar franogen flyde kand, Skal iegda blotnftre her, h i maa den gamle blegne, Giv Himmel detfiand kun var ide D&des Egne,
Men (kaljeg lenger feepaa dette Jammer Spil, Sia dek o Jorde-Blee mit Ungdoms i55ye til/
D o n Pedro tenker: Sligt er kun fig felv atquacle, T il flig een Skade faar mand nok een Læge#Væle,
Thi ftilled handfig frem ber paa at raadeBoed,
Sat tilig Haad fornam, hvor i den Syge ftoed.
F 1 EIcn-

 4 8 FemteT>ee) af D o n Perfro
Ekndig Ungdoms Vaar, hvor faiten altid holdes, {Gav Pedro da til Svar) hvis Blomfter altid boldes,
Indtil de fældes om af Tidens Meye-Lee,
O g fvinder efter Haand med SkionhedsvarmeSne* M g undrer, faadant ey det Ungdoms Hiertedræber, J^aar hendes Nelliker paa dc Zinober Læber
Skal fældesaf % felv, nu ingen Elikovs Soet
M ed yndis Straale-Pil opvarmer hendes Boof.
Eya den gumle Mand/hans Vinter lis-er kommen, Han« Sommer blomftret ud, ftrax Dftden rtfref
Trommen, Saa maa hand dandfe med-udi den bleegeRey,
Ogjamrerj athandeyvaFmedpaafammeVef, Mand venter, ar mand alt (kaiLyllers Krone bære, A t Eflkovs Egte Seng Jka! Halleluja va;re,
I T anker fletter mand lig ielv een Brude.Krandf
AfHulurr,faaetil Livs, flor Amor,Munkefandj., Mand mcener alt atfee hvor Lyckens Hænder recder Sclv vores Brude-Seng og Roler averbrceder,
H v o r Egte^Standcn er een ftadig Glædes-Stavn,
O g ar dens Seigel-Steen os viler Glædens Havn. Ma idtænkerimmerfort at fee en VelftandsStierne, A t Giften knecker as de (ode LyftersKierne,
Skiont Skillet) mangen gang er fuld atOrmcGruur ,
Saa flaar Kometen tit paaGlxdensBrude-Huus»
D e t jeg med Siæle-Væ kand lØyenskinlig kiende Paa dene pragtigSlot, hvor ingen Fryd kand tænde
Sin yndes Vcrge-Brand, {'kiont Lampen er bereeds
Fordi mand intet her af Lyttens O lie veed.
Den gamleburdejodcUngdom«hoyeDydcr> Der aiirer hendes Liv,de m^nge Hierreni Fryders
Som ftaaj i.hendes Barm,alt ud Kopie paa, Saade,naar hun*ar d6d, for Verdenkande Haa4
*4 f

 Liv og I.pvnrrs HJftorie.
4?
Mens ach[ hans Skrivcr-Tdy kand nu eymere gielde, Fyrftindens ftore Nod mig Kommer til at falde
D e MedynKs Taare ned paa hendes dybe Saar, Der lindrer hendes Breic, og læger hendes Skaar.
Fyrftindens venlig Nik til hendes L yft udvaldc, Udtolket jat hun lod flig T ale fig befalde^
Der kildred hendes Barm, faa bod hun ham tilBordf,
Hvor de om Elfkovs Drifft end vidrc kom tilOrds! Fyrftinden lagde forudafde kræsne Rætter,
M en Pedro hendes Haab med Elfkovs Renker mætter Saa hun (om Blyfel ey forhindret flige Kor) * V el oglaa havde lagt fif*{elver Giaeften for.
Don Pedro(ætterfigenKroeafleckerSpi/c, Saa tæ t, at Phagon iclv ham Melter lkulde prifc,
Saa tyltet band en Slutk af Viin udi fin V om
Saafterkjom fordum cy TorqvatusdrakiRom, Som Maaltid nu var holt, gik Slottet« unge Frue Med Pedro lige til denfvale Sommer-Stue,
D er aldrig trefkt blev af Solens Straale-Pig, A t de der kunde lit paa Miden rSrc fig.
^ e r'* a ' c n PraEg"g Sal,med HvelningsGypsog Krufe, Paa Gulved Flilcr laae.de Blaac iblant de Hvide
I hver en VinduvKarm var /atKryftallc Glar'
Der alt med krone, Skielt og Vaaben tegned w . Hver kunft.g &he<dmcrk og penlled Mefterftycke,
vnfJf°nrU.n ,n g V a J r d : h e r faaernandElskovsLvtkc Kuldkalt i Pyra/nus og Thisbe deresDod,
/fcinthu5B!od faaemand bvorRlomftrftbrod Mand Philomela /aae fin Voldtægts N6d at væve
I S:;kc rudt paa hvidt, det var deKlagc-Bræve,
Hun tilIfin Syfter (krev, for T ungens Mæle-baand Tii hendesSk»de«Tys varbrudt red TercusHaandl
Ma«)4

 5<> Fomrc Deel af Pon ?<Mro
Mamllaae ccn maled Lund m e d Træersgronue Flige, Hvor Phllomela fad i Natregales lige,
O g (lom der lagde«) fang i Skovens Skygge-Rom
Vacmodig ach iach alt for fin Jomfrudom.
Frue Softer Progne ftod ftrax »ed den anden Side, I gylden Ramme-Lift med Anligts Blod og kride,
Eet Sværd i hendes Haand udofte Sonnens Bloed,
Den Therttis Faderen ielv aad til Hevne-Boed.
Saa ftod eet gammelt Huus med raadne StolpcLeede, TjeOcieeged (kiulte nep den Dynd-beklined Recdc,
H vor Progne Stackel lad i Svales Sorge-Dragt
For hun fin egenSon tilDoden havde bragr.
Det rode Plette-Stenk udaf de blodig Hinder,
Paa hendes duned Bryft.mand endomftunderkiender,
Mand og Hcrfug'ens T op i Thereus Nakke f a a e ,
Som end med fit Pupu, fin Huftrue raaber paa. Nareifiuiifig Icl*fig IdvtoreUkctide,
Der hand Ilt Anfigt la « i Vandets klareKilde,
Mand Ganymedes l*ae i krummed Ørne K'oe
Iciennem Luften fort til Gudeis Himmel-Boe. Kort (agt, Actæon ftod medkroned Hiorte-Tacker, Saa de Mineider fomflygtig Aftem backer,
Medulæs locker fig iSlange-Bugter iloeg,
Aelaurus blev til Steen og Daphne Laurbærdroeg. Samt hundred Haande meer, allene Ecchos tøiebne, D er og mod Skiftnings Magt ey kunde fig bevæbne;
* n
H t)
Sa V
,
H 5»
In
Fy OmhendePedroleeropIporger:erhunher. Al
DaeenufiunligLydtilGienfv«gav:hBner ^ Her hengtegyldneSpeyl,deSpeyl,derTaufleTagde, D en deylig Anfigt-Ziir .Naturens Fingre lagde,
paa Fruen« Eble-Kind, paa Pande, Mund og alt
Ved hendes fmuckc Siun og prægtige Geftalt.
Sa
D
^
i Kro*

 Liv og Levnets Hiftorie. j t "*•'••'1"""''^' —
I Krogen ItodenSeng, hvis Side, Fiarl og Stabler Var hseved runden om med gyldne RoleWabler,
O m Himlen Engler lad med Kinders farvcd Bloed,
Cupido inden til med gyldne Kaager ilocd. Tapeter lasederi af Guld og fpunden Sil^e,
Hver gylden Blomme ftod med griJnne Bhd o g Stilke
Paa l agens Kammerdug var hvidfoms kantet S^aar,
MedKoftbar Edder Duun i Tafte* Dynevaar. Her fatte de figned oppaa de blOde Kiatder, Fyrftinden alt lom for fin ufle Stand begræder,
M en Pedro hand gavfor.ltvadTrofthun kunde faae
Saa tydelig, at hun der kunde tage paa.
Saa khget band den T ort, der ham ved Seraphine Var i Grenade Ikecd, hvor underfundigMiine
Som hand Elvire gav, hvad Nod hamvar paalagt
Fik hand udi een Rad fra forft til fidfte fagr.
Hvor Avinds Vinter-Magt kuldkafted Elskovs Plante, Som for ved Yndens Vaarvar groet hos Violante,
Hand forte frem detSpil hand fdr medhende drev, Saa klart at Fruen lelv ret Lyft-fornoyet blev.
tmellem fait ham ind den gamle Tanke Grille, Der pleyet afog til i Hiemens Boc ac(pille y
Fyrftinden hCrte til o g Pedro lnacked hen:
A t Skionhed medForftand yar aldrig Kydskhed«
Ven. Fyrftindenmeemefo; thigaardetend iKnibe,
A t nogen (lagde hun) gaar efter fremmet Pibe,
D o g veed hun fine Feyl at Ikiule med Forftand, Naar,den der mangler viid, fig ey forfvare kand,
Saadrev de Dagen hen med flige Glsrdfkabs lader Der forer tit i Fald p>« Elfkovi flibrig Gader,
D on Pedro lortefrem fin hele Tanke Spind,
Indtil hand Fruen fik fin Mceniog prentet ind.

 JX Femte DeelafDonPedro
Som Dagen nulte nu tic gyldne Soele-Simycke,
O g Natten overftrog hver kunftig Skildre Stycfce,
Som iiired Stuen om , med Mbrkheds Sverte-Soedj
D a koøvden gamle M and,og Jagten overloedt, D o n PcdrO med en Hart flap t een liden Stue, Hvor Helbreds Flafkerftod, dem Ildens kraftig Lue
Med klared Urtc-Vand og falvcr havde fylt,
M en Nciglen ftak hun (elv blant anden Lamme-Bylt» Den gamleFyrftckom,ogfaaeTinEngelhvile
Faa Sommer-StuensSeng, hahd fanged an at fmile
Udaf (it purred Skieg, der hånd det Anfigt faae, Som Himlens Mi'dhed gav fl'gDeylighed at aae» Ved Lys blev Dugen brecd, Fyrftinden fig undlkylte
For indfat AftensMad, men handdengamle fylte
Sin fkrumpen (kruttt fuld, da hun, detungcBloedf Sigfatte paaeenStocl,fomham vedfidenftoed*
J- J
j £
j
§
r
j A
1 1
{ F
] F
Hun alt med lyflig Snak fordulceTankers Torne, (Som under Rofen-Kind etHiertetit kand forne)
O g flog om fxreTing med hendes Herrevtd,
Naar Penge Fattedes i Pungens Giemme Stæd.
E e n Snak paa anden gik, fom hun faa hen fortalte* O g fpurteendelig, om hannem ey bcfahe,
Endnu til Tidsfordriv engang til Væds at fliae»
o
,
Den gamlefvared: Jo, der laae ey Magt oppaa, Saa fnacked hun iHob , og alting forre-llzdde} PenTing, omhvilkenhand velintetfkulde vasdde,'
Indtil hun vilde (ee alt Huus behorigt Staal
Oplkrevet paaPapier.faadet blev V idde Maal.
T r e hundret kroner ftodtilPriis paa denneGiernJn^ Som forretagenTtr, det gialt paa LyckensTerning;
Gaardsiknveren gik hen,togBleck, Papier og Pc* A t regne Huulcts Jera til intet yar igien,
Htt

 .,i—i•£? '— -
I.Iv og Levnets Hiftorie, j j
ler ikrivesStryge Bolt, Brand-Jernog K«»cke Kniva Jern-Gribbe, Soede-ftang, Bradpande , krumme Rive# Dor-Klink og Hafpe-flaae, Mad-Krog og Steege-
S ? id '
Samt hvad der ktåbes meer hos den haard-hændet Smid.
Allene blev forglemt hos det, der tegnes Ikulde, At fatte Noglen op paa den forfatted Rulde,
T h i badFyrftinden ham fin Opfkrift ovetflaaej
O m der end meerejern vel fkulde fattes paa. Den Gamle tyktesney j dermed lod hun fig noyc,1 Indtil en anden gang, naar Titlen vilde fdye,
Og bad: håndvildekunfit^re leggctil,
Mens hun fortalte ham eet lelfomtElfkovsSpil,'
Saa tog Fyrftinden paa vil kun min Hertug hSre fMorges opadDag,dapliensPurpurD6rre,
Var lenge lucked op med MorgenrodensPragt^ D J Himmel-Volden var med Bliant overlagt,
IHn Tid min Herre (elv med Jagten varudbeden,' v>g Soelens gyldne Karm tre Tiiner var oplkreeden,
Da kommer her forbi een brav Grenader Mand,
x A f Skabning meer end fkion og *del af fin Stand.
Jeg fik ham hentet ind, hans FagrerjKropog Lemmcc Jeg endiTanke-Skriin til kierlig Mindegiemroer,
Haod tåled meget om hansUngdomsEHke-Lyft,
Hvad mig om Hiertet laae, detbleveyhellertyft. Jeg Maged meget paa min daglig Hiertens Harme, Hvordan min Ungdom froes ide forkolnet Arme,
Hos min den gamleMand jmin Kodblevicketyj^
jeg lagde, fom af Liig, iaa er hans Kaalde Kys, Jeg (agde, hvor hand ey min Skionhed kand betøue Faar hand ey Briller paa, hvor ingcaElskovs Lue,
FS'Er

 Femte TVel afDon Pedro
hr n.ai gan.åeKrop, ,tg lagde begges Mecn,
Hvor hand erpiint at Flod, og loeted ud afSteen. Jeg ttak ey underStoel, hvor jeg hver KrympedSeenc 1 hans u tæredKrop o g (krumpen Skinne Beene
At Krucken talver ind, hvordan band erpsajagt,
Og hvorMark.Putcn meer,end jeg,erihans Agt! Hvordan hand kommer hiem, jeg ey bag Dorenlåtte, Hvordan hans Krop er vaåd,hanSgamleLemmer matte,
Hvor hand begynder paa fin gammel KoarreSkik
Hvor Hark ogSpyt errir, det hand paa Jsgtenfik. Hvordan eet Sægle Skum llaar i hansSKiegge-Totte, Hvordan hand raaber paa fin Stol ogSmorre-potte,
Hvor ingen Salves-Krjfc hans Legem varmer op,
Men Alderdommens lis den henger ved hansKrop. J'g (agde hvor hans Gods mig intet kand beh»ge. Fordi den tomme Pung for Perler cr tilbage,
O g faadanc andet m eer , tom jeg har nu forgiær, Men hand,den fremmet Mand mig troftetmeeicnd
næt,
Hand ynket Ungdoms Vaar, hvor Farten altidholdes
D r altid ftaar urort, hvis Blomfter altid boldes, Indtil de fældes om af Tidens Meye-Iee,
O g tvinder efter Haand med SkionhedxvarrreSnee,
Hind undrcd taadan ey mit UngdomsHiertc dræber, Naa,r mine Nelliker paa de Zinober Læber,
Skal fældes af fig felv, nu ingen EHkovsSoel
M ed ync'es Straale- Piil opvarmer Siælens Boel.
Hand g'ædes at min Mand hans Vinter lis varkommen
O g onlkte ham, fin Grav, ftrax Doden rorer Trommen, I
Ham jamred Egtelkabs u tryge Fryde-Stavn, ^
omlkiont mand tænker a lt, at der er Glædes-Havn. Det var hans Si*le*Væ, at Glæden (kulde (korte Px»dettevoresHum, forOlienvarborte,

 LSv o g Levnets Hiftorie, 5 i
ForyndensVeege-Brandcy brentepaavorBordt
Det om min HerresPligt erdifle Mandens Ord. Hand burde jo med Fryd dc Ungdoms hoye Dyder, Der ziirer hendes Liv , de mange HiertensFryder,
D er ftaar i hændesBarm, alt Ud-kopie paa,
Saa de ,naar hun var dod,for Verden kundeftaa: Sampt fleere Medynks Ord til LindringpaaminSmerte Som hand halv fucked ud, det ærlig hiertens Hierte,
Saa Sk jeg ham til Bords,fornoyet ham med Mad,
D a hand med fkiemptfomSnak mig Arme giordeglad. Der efter kom vi indidenneSommer-Stue,
O g d e r paa Sengen fad, hvor Elskovs felfom L ue
Hans Hierte daared har, hand mig fortalteda,
O g hvor hand ikuffet blev med Falfkheds Loftc-Ja.
I. Afdeeling.
Hvordant hand kafted forty finHverdags Beyle-Miine, Udi Grcnade Bye oppaa een Seraphine,
O g hvor paa dette tog omfider fantes een
Som blev hans iØye-T orn og AnftodsHindre Steen« H vordant Forældrene veed deres Ord at fore,
O g foye alting vel for deres Daatters i£)rc«
Eet halvt Aar fkulde gaae, hun ham datil B hag.
Sig gierne overgav med Haand og Hierte Lag. Hvor Sygdom vilde faa hans Seraphine qvarle,
Og hvor hand hendesSoet begræd med Hirpe-M*'e,
Hvor hand for hendesDtirfaamangenAf enftoed,
TilLarngfel udenTaal fcrqrill: d Sind og Moed. / Hvorledes hand Kom hen iNatte-Molm og Morke, Ved eenUdforskningsGang fitflappeMoed atftyrke "
Da EITKOVS Ynde Lys,hans Haabning^nfkc»Skar, FiK i eet afbrent Huus etBarnden lamme Nat.
> Hvor

 S 6 Farme Deel af Don P»dro
Hvor hand opieedte ttrax en Pattcfcrdig AmmT r\ " Barnet i Opfodrings Agtannamme, Og fanedaifin BarmdenGrille#SpireCroc
A t Skii5nhed med Foilhnd ftod aldrig til attroe,
II. Afdceling.
Derneft opremfed hand, hvor Yndens PiiJ fip trxnqde .Til hans fortrylled Siel,daband blantFolkc.Mzncde U d i Sivillien fik eengang Siun oppaa '
Eet yndigt Enke-Noor, (om i et Vinduvlaa.
H vor hand i Huy og Haft (in Sersphinr glemmer, D a EKkovs-Feber ham paa ny i Barmen Klemmer,
Hvor hand faar EnkensJa,omskiont hand biemaa,
T d Aaret faar igien fin Grodes Krone p»a. Hvorledes midlertid, (fom Skienk kand niegc, pigreTi Een Pige Tilde ham til Eukens Kammer fore
O g hvor hund gansske tys i Skabet lkullef\aae,
M ens hand den Atten-Færd hos Enken overiaae. Hvordan hand uformerfct igiennem Sprecken kjger, O g feer hungaar til Seng« betient af Kammer-Piger,
Hvorledes handflapud, daAften-Lysvarflukc
O g fant da Gadens D o r imod Forhaabningt lukt. Hvorledes hand blev vaérhans Sieles fode Skade, Hun kom i Gaarden ind med Lysoppaaen Plade,
O g imutted haftig ind ad Staldens aabne D o r ,
Søm hun fuld tir,maa fkee, var van at giore for. Fortalte faa derneft, hvor hand med Lfndrings^yC
Sin Elskovs Himmel (aae til Aflkyes Nat at boye, •Da hun fig (lengte paa een Flabmunds Morian
Som laae med Dtidfens Svced oppaa fin Pande-Plan.
H v o r hun figbøyed til den Soele-barked Bengel, Og kyfte paa haas FlaU ret ligefom een Engel
Mci

 Livsog Levnets HiftonV 57
Med Læber hafde kyft een heftig Bierge-Trold,
Hvorfor hand dennem gaf den lorteKnudiVold. DerefternogenTid,hvorde davexledBreve,
O g hvorudi lians Barm de Tanke lodder bleve
IBiorofter-Knoppe Skudt medfuld IndbildingsT roe, A t Skidnhed med Foriland hos Kpsl'hed eykand boc.
IIF» A fdeeling/
Det var ey her medgiorr, hand togfaapaa at fnacke
Om een udiMadrir, inmogfaa tog tilTacke,
Saa hun hansHierte ftial, hand hendes gunftig N ik , O g hvor det t ilers med den Ei(ko«s Handel gik.
Hvorledes hand engang fig maatte Skiorte-blotte O g liden legge (]g vedSengens Vegge-Mottc,
Indbilder at hand laae kun hosen Afla-gs Mand
Doghand vedMorgenLyshosfigfinI^igefand, HvorhandiTankeblev, atdetvarMandensRumpe Der hannem trykte, (na hand ferdig var at dumbc
Ned paa det bareGulv, hvor hand blev favned om
Af Mumine-Mandens Arm iSengens engeRom. Hvor hans mdbildte Mand tog paa ,Sdvnens Dvale, Som hind (I veed noMeiv) med Konen vilde tale,
Hvor denne da var nær henflcit i Anger-Sved, '
Omskiont det Pigen var, hos den hand imutred ned. Hvor den formummer Skalk tog for at blande Beene- Saa Blodet ftrau blev kolti hver eeo Aare Seene
Der var i Pedros Krop (faa figer hand fitNav'n)
Hvor k*nd holt t.dtilDag ved denneJammer-Stavn ' Hvor Medynks mægtig Haand Sceen-Hierte kand be-
\»CgC Saa Pedro fik Forlov hos Violant at lecgc.
(Saa liger Pedro /elv, at hun fig Kalde loed)
T il Himmel-Soeicn alt ved Middagj Maalet ftoed. ,
Hvox
?

 ?> Femte Deel jfDen Vedr® /
Hvor hun omfider ty af hannem vilde hore,
Saa hand i lang en Tid ey kom ti! hendes D o c ,
Hvor med en anden Svend hun drevfin Ellkovstant,
D en Pedro pas een Seng derneft hos hendefant. Hvor mangt eetGIofie-Guf, hand da fikaf finPige, Oghvor hand hende flog indtil hun maatte(krige,
Hvorledes MandiHuus ham fogtemedGevehr, Indtil hand lob fin Vey og kom eymccreder.
IV . Afdeeling,
Med meerhaai hepdet var udi de vallke Stardef Den gamle Fyrfle loe og onffcet tufind Glæder
Sit lvftig Ungdoms Noer,iMeeningFruen tog
SligVeHoin Eventyr afegen Hierne Bog.
D et Folk, fom varted op ved Bord og SKienkc Skive, | Demaatte hver og een fot Latter overgive
Hvad dem i Hænde var, Don Pedro, fom hand fad,
Ey kunde bare fig.men loe i mens hand gad. Fyrftinden blev faa ved med fine Boele-Rf mft r, O g (agde jeg kand ey udgrunde hvad for Brerofer
Hans Skalke-Pande ftak, der hand fortalte Sligt,
Kort (agt,hand viifte mig m inH rresægie P ligt; O g det med (lig Behag, at jeg det eykand fige
^Indtil v e d AftensN at, jeg fpurdte ved min Pige, A t I min Herre var hiemkommen ride-mat,
Da jeg min Pedro fik i Urte-Stuen fat.
Hvor h a n d og fiaar endnu,om AngftogUSdfenskleme, Harey hans Hierte-Knuft, da hand min driftigStemme
Fikhik«om hansBedrift,og hvor jrgtordefaa
M in Hertug lade frit vor Gierning hore p«a. DenGamlebifte'rblev,reevaffigHaarog Hette, Hans Anfigt falmedes,hansLemmer blevc.weuc,
-Om

 Livs og Levnets Hifterie,
5?
O m $)rer Sréved Hog udaf hans Hue-flid,
Handraabtc Fruen til: fort ,ikaffer Noglen hid! Eya hvad tenker nu den Grille-ganted Peder, VedDor ogVinduv håndomUdflugts-HullerIeeder,
Hand var afHiertens V z og Banghed neften ftyrt,
O g fagde vedfigfelv: Jeg Arme bliver myrt, H olt fagte.'(figer dåden liltige Fyrftinde)
Jeg aldrig det kand troc,I lader eder blinde,
Affaadant Gieckerie; hvad finder I vel paa?
Hvad fticker eder? Ney/det heder icke faar Gaar,tager ederfor den nys oplkreven Lifte, Sec laa, hvorledes I kand komme til at tvifte,
O m icke Noglen er af Tallet udelat,
Hvorvel dencrafjern ifligeen Danning fat, | Og ftaffermigfaahiddeVædsopfattePenge, Thi hvad jeg haver fagt faa lyftig og laa lenge,
E y ickun forebragt, paadet af faadantSkiemt, Min Herre kunde tee idet Noglen var forglemt. Dermed var alting got, da Vredes Storme-Vinde,
Der fuled Stuenom fra Fyrftens Hoye-Tinde,
Blev ved et Mildheds Luunden fammc T im e lagt Den Gamle tog forSkiemt, hvad Fruen havde fagt,
Hand Kyile hendes Mund med flabre Munde-viige, Og Ipurde runden om, har hun vel nogen lige
I Skionhed , Artighed ,Belevenhed ,Forttand?
Defvaredalle: Ney,viingenvidekand.
Saa fiuyred hand til Sengs, fik Natte-Klud og Hue, HanS Snak og Tale var kun om hans unge Frue,
Skat-Mefteren gik hen, fom Fyrtten hannem bod,
O g talte Pengene udi Fyrftindens Sieiod.
Som Folket hvilet nu fra Tienft-Opvårtnings Plage, D a tog Fyrftinden Lius oppaa een giilden St^ge,
( Gik

 vlo FemtePeel af Don Perlro Livsog Levnets Hiftorie.
GtK faa i Stuen hen og lugte Dorcn op,
For Pedro, lom hand (ad den arme Dudendop, Hun (purre Latter-mild: om ingen Væmods Jammet Hans Hierte Læn'<e-Bant i Friheds Fengfel-Kammer,
O m hand ey Haand i Haand af Hiertens Banghed fieed,
Der hamforØrenkom,hvorFyrftenffelvvarvred, D o n Pedro lyared : J o , hun Sligt vel maattetænke, Eet Sporsmaal kom paa nye; O m hand,end Kunde
krarnKe,
Hans forrig Grille-Soet, om hand nufanden fand
At Utugt lkiules beft hos Skibnhedog Forftand. D c taltes vidre ved, mensingen var tilftæde,
D og alt i kicrllgSkiemt, Don Pedro flk een Kixde
M ed hendes Kontrafcy , iamalered Guld,
Til Eftertenkuing,athunvarham sevighuld. Derefter gav hun ham de nys aftalte Penge,
D o n Pedro tacked dybt o g tovet icke lcnge,
For hand finMui^le 6k fra Baggsards Stalderom,
Og laaved MidnatsTid igien paaVeyekom. Den Élfkovs Ynde-Brand, der blevhos Slottet*Frue Saa mange gange flukt, flak under Veys i Lue
Hand undret meget paa Fyrftindens Driftighed,
Hvordan hun torde faa den Gamle gidrevred. H vor hun fin Udyds Drift faa ublu tordc fige, Var dog i Mandens Hue Dydkronet uden lige,
Sligt var (om tidig Regn oppaa hans gamle Roed, At Skionhed med Forftand hos Kydfkhed aldrig
&®® få få
®'
itocd,
' j£ -
i

 Detid Spanfke Herremand^
DON PEDRO afGrenade, Hans Livsog Levnets Hiftorie.
Siette Deel.
Hånd langed til Madrid,og fant(inRoderige
I Egte#Bindfel knyt med een dyd-prydetPige, Hvor Violante vir i onfket Gitte-Stand,
Virginie med Mand og alt i Indi-Land. Omfider kom hand hiem til eget Fædre-Stade O g ftirfte Fode-Bye ,det prægtige Grenade,
Fandt Seraphine dertil Klatter Levnet vendt
Med Laure hendes Barn, hinanden ubekiendt. Hand kom iKlofter-Sal og helfie Seraphine,
Hun helfte ham igien med Andagts Klofter-Mine,
Hand hvilked hende til, atJomfru Laure var,
Den Daatter, hvilken hun faa tyll til Verden bar. Hand laae paa Laures doent, hvor hun blant andre
* Hiader, Som Slattenheye, gik forudeoKIoglkabs Lader,
Hand laae een deylig G lu t, men uden ald Forfland»
Saa Daarlkab Strune-Stak af hendes $yne-rand.
D o n Pedros Beyle-Soet paaTimen fig forogte,
Hand her fin Gading fant, den hand faa vide fogte, ,
O g derfor Laure ttrax om Egte-Loftebad,
Som gav ham Fæftens ja, var der med lige glad. Hver uforftandigTiund,hverDaarlkabsdummeKloedef Hvor Vidfkab fremmet var, Vanvittigheden boede,
Fik hand fig fæfted til, hver Pige blev til Nar,
Hver Svend og tiener det hans egen Herre var» Hvadbuntet Orme-Spind de rige Kræmmer-bode For Penge fatteFal, fkrev Pedro paa een Rode,
C Taft,

 '
** Siette Detl af Don Pedro
Tafft, AtlaskogTobin,medgylden StyckesToy
Fra Kræmmer-Hylde flux fo r PedrosPenge fl6y. Hind heelePackerfikafKifibmandsdyreVare, Forftanden var af Bye,der (kulde faadant fpare,
Hand (kicket Laure det, hans Daarlkab famled ind,
H u n tog hans Gaver an med lige Kioglkabs Sind. D et ypperlig Klenod, det moye kunde grave
A f Jordens Indvold ud , fiK hun til Morgen-Gave,
T urkoler hendes Bryft, o g Hallen Perler bar,
Skiont daarlig Deylighed det meelte Smycke var. D en Tidbegynte flux ad Bryllups Dag at lac^e,
Brudgommen var eenGiek,hans BrudenTa benacke, Den BryllupsHandel gik med Sangog Frydc-Spil, Som Brud ogBfudgom felv var vid-begavet til.
D e n blanke Dagens Soel forlod deSpanfke Lande, O g flak fit Anfigt ned i Havets Veller Vande,
D e n bleege Maaned Kom i lin forlolvet Pragt,
D a Stierncteppet blev paa hendes Veyelagr.
H rer Sryllups-Gieft gik hiem, DonPedro med fin Mage OgGante-Svenne b!eviBrude»Huus tilbage,
Hans Hierte glædte fig ved dille Lyckens Kor,
Een daarlig Egte-Pligt, hand lagde Laure for. D a eft n u , figer hand, min Egic fellig bleven, D en lydig Leve-Pligt fkal ftaae i Hiertetlkreven,
Som jeg dig laffer for , den du bevare maa ,
Saa fremt dig HimlensGunft og min (kal falde pai, See hereen gylden Hielm med Bryftog Arme-ftycke, D in fkal du tage paa, om ellers Held ogLyckc,
Skal krone vores Huus, fee her eet eggetSverd,
Der fkal omgiorde dig ved flig Opvartnings Fzrd, S e e dette blanke Spiud fkal Laures Hacnder drage,
Om bun iEgteitand fkalGud og mig behage

 Liv og LevnetsHiftorie,
Det varre NatiCii ud min unge Kones Dragt,
T il DtiJiens Morder-Haand har mig i Gravenlagt,' Sligt vilde Laure ftrax, (om Klofter A ve lære;
Thi hun fik Vaaben-T6y,fomSkioldem6e, at bære,
Gik (aalom Haren klædt i modig Love-Hud, Med Hielm og Bryniepaa alt ftcdfe Nattenud. Pedro dallod o p , fik Laure lov at love,
MenefternogenTid komStevne-BudfraHove, Don Pedro Aftkeedtog, og der medLaurebocf, At holdeGiftens Pligt hverNat til Dagenbrod,'
Det lentet noget hen,eenDagden anden fuldte, Saa manpen Aften Soel fit Guld i Veften duldte, D en dollig Laure holt fin vacbn«d Natte-Skik,
Til hunblevbedrelært,ogSmagpaaandetfik« Een Mand afCorduba, fom varted i Grenade Ved Dom og Rettergang, gik op ad (amme Gade
Forbi Don Pedro* Huus, og fom handLaure(aae.
Blev ham cenLue tendt i Hiertets ikiulte Vraae, Hand fpanked tit forbi, i Meening Laurc fkulde
Eet £>ye kafte paa hans Hiertej heede Bulde;
Men T aaben ey forftoed, at legge (aadant i;
T h i gik hand uden Frugt faa mangen gang forbi«
Een Kierling boede ftrax oppaa den anden Side, Som fer var Leffel (lidt i Ungdoms geileTide,
Men nu for Pengefikde unge Boele blindt,
s
Som Kul,der tænderTræ, naar deterielvfotbiendt. Hun faae den fremmet Mand laa vankelmodigfpanke FremforDonPedrosDér,hun vidftenok,hvadTanke,
Hand var beladen med, hun merket Mandens Sind,
O g lovet Rednings Boed med egen Koble'Spind, Hand HIIKOVS Fange bad hun intet lkulde dvelge,
Thi lilled hun paa Dormcd Klædcr-Toy atfelgc
G i*
MI

 n Siette Deel af Bon Pedro
GiK laa til Laures Huus ald fuld at Trarcke-Smd,
O g fant det unge Bloed heel Ikion , men uden Vid, Hun fkreed ad Stuen ind , Kom Laure felv iTale,
O g bad blant anden Snak, hun vilde dog liufvale
D e n Lyft-antaendte Siæl o g ellK-udioetet Mand,
Som hun laa mangen gang red fine Dorre fand, Hand meer end ufortrodt afyderft AgtogEvne, Sin Tieneft holdte Fall,naar hun kun fatte Stavne,
Men Laure Ivared ftrax : ^ g ingen tage kand
I Tieneft, forend jeg faar Ikrevet til min Mand. D en runken Hippentrip fornam af Laures T ale,
A t der ved klygtigSnaÆ var icke deert at hale J
T h i fik hun Munden latoppaa eet andet Skaft,
Og taltebretog bartom Ellkovsfode Kraft. Bad laa om Manden lelv ey tnaaice fig indftille,
F ik ja:og fanged an Mund-Harpen meeratfpille,
Om deteyKundefkee,atdekuneeneto
I Kammer vilde gaae? hun Taaben lagde: jo. T og Hoved-Noglen op blant andet af fin Lomme, Fik Hexen den i Haand,bad Manden (kulde komme
V ed Aftens ellev flet, og op adStigen gaae, Som da ved Vindves Karm i Haven lkuldeftaae.
Den gamle lagde Mund paa Laures hvide Hasnder, Htelp Himmel lagde hun >nu feer jeg forftog kiender,
AtIden armeMandigien tilLivefaar,
D en eders SkiOnhedgav laa mangt etHicrte-Saar, Her falmet Laiires Skik , ret lom hun vilde daane, Hvert iØye dulmed blev afAngftesKuminer blaane,
Elendig, figer hun,kom jeg til V erdens^r,
A t nogen ved min Haand (kal Hiettc-laaret tloe. T rold-T asvin Ivaret ftrax: I eder ey tor give,
Den Mandifrygterfor,handbliver noki Live,

 Livs og Levnets Hiftorie. <55
Naar I kun lnackes ved i Hed i kenerom,
Men L^ure Sucke-Bad:kom ftrax, din Stymper,Kom. Hun Sladder-Tafken gik, ogfagde Mandendette,
A t handkun lkulde gaaetil Baggaards Klyve-ftcttc>
O g locke Logen optil Havens Urte-beed, V ed Aftens ellev flet, da Laure var bereed.
Een Siige fkulde ftaoe ved hendes Vinduv-Luge, Dens træmmer Manden da til Kiauren lkulde bruge,
A lt det oppaa ham var ved denne Kantze-Sprang,
Hans i£)re luuret alt paa Klockens Ellev-Klang, Som Dagen vildenu til Aften-Tusning hcldc
O g Soelcn (atrc lig bag Veitens gr6nne Dældc,
D i Maan^ns Cirkel flod forlqlvrcd i der Blaae, Og Duggen Perle-rundpaaGra^s ogUrterlaae.
Da tnmpcd Manden til, og kom i LauresHavc .Ved Hoved*Neglens Hiclp, begynte deratltave
V ed blzge Maanens Skin , blant mangt ectBulke- Skieg,
Indtil hand Stigen fandt ved Laures Vinduv-Vscg. Hand fatte Foden til, og fangetan at klaurc,
IHaab arkomme ftrax til lin Hicrt-onfkte Laur>',
Men fem hand tittet ind ad aaben Vinduv-flag, Kom een bevæbned Mand i Kyritzforen Dag,
Hand faae ved tarndte Lins og TandensHvæge-Lue, D t boedft Namns Mulmi LauresSove-Srue,
HvorMandcn vanket om med Spydet i fin Haand, O g Sverdet d nglcc hen ved Mid és Belte-Baand.
Hvor een forgyldet Hielm betagtePandens Kronr, Hand tenkte mindft oppaa, at det \arHciufets Kone,
Der faa med Vaaben-Baand om Patte-bryftc g.k.
For hand ey tenkte fligt var Laures Natte Skik. Hand flutted ved lig felv, da hand fiK fiigti»£5ycj H«r vanker viflelig ret nu een klapped Trtiye.

 SletteDeel *fDonPedro
I hi fait hand Hænde-loeS, o g torned paa een Steen, Indtil det knaget ham i hvert e « Side-been. Omfider ftod hand op, og kom igien til rette,
Hans Beene blev af A nglt, (om for af Haabning lette, Hand lukse Logen op, og kom fin Gade-Vey, Fortalte Kierlingen den le'fom Natterey,
Hun gik ftrax anden Dag, ds Soelens ©yne-Laage Med Straale giflel drev den morke Natie-Taage,
O g Laure Morgen-Nik halv furemulend gav.
D a Laure fpurte ftrax, hvor blev denStackel af. Hun Ruffer/Ken gav Svar: hand var paa Klyve-Stige V ed affagd A ften-Stund, men rnaaite lobend hige
A f Haven ud igien, til hand paa Gaden kom
F ij den Jern-klæde M and, der vanket Stuen om« Ha ! ha / (tog Laure paa) hand roaa vift kke vide, Hvad Koners Ægte-Pligt, den erom Natte-Tide,
O g veed hand itkedet, at jeg Ikal vxbnedgaa
HverVaarogVinterKat,fra Morkctfalderpaa. Hun Hampe-Hæglen loe, og tog det vel iGiemme, H vor Laure neppelig dem alle havde hiemme,
Saa blev det nu (om for; at Manden pai Behag
Sig ft-ulle ftille frem ved Aftens Ellev-S'lag.
Hun gik lin Vcy igien,og Manden Latter-iagde
D e t meget Fægtnings Jern denganted Laure lagde
Oppaa ftn veege Krop, og hvor hand ikuldelig,
Ved Ellev ftille frem til forrig Kammer-viig, Som Narten belled ud af^ftens taaget Porte, OgHivcns Rlomfter blev ved Mørkets Farve forte,
Kom atter fammeMand ,o g giennem Vinduv-glar
Saae Laure,hvor hun Hielm ogPintzer-ringe bar, Hand giennem Vinduv-Karm faa (agt i Stuen træder, Omfavner LauresHils og Hammcr-bankcd Klæder,
Huo

 Liv og Levnets Hiftorfe. <S?
Hun fik igicn med ham faa driltig Arme blarndr,
So'Ti dc fra Barens Been hinanden havde kiendt, Saa kommer de til Munds , den trardlke Cordubaner Hand (perger Laure til, hvad difle Pantzer-maner,
O g anden Orlogs Dragt,med fieret Hielme-Top,
Vel (kulde giore paa denfkiarre Qvinde Krop. Hun (logeen Latter an, fom Taaber gierne giorc Med T anders Elfenbeen i LæbersPurpur DSrre,
O g (agde, faadant er joQvinders Nattc-Drifft
O g Egte-Skyldighed,faa lnart dc vorder giftr. Den,Mand af Corduba veed ey,hvadhandfkal fige, Een Moei Mande-Vold ,ecn ægte-bunden Pige,
Det (kiore Qvinde KiOd medbrynie HielmogSverd,
Var (om at undre paa,faa og atynkc varrd. >Een andenEgte-Pligt, der bedre Kand hu(vale, £?levLaure prendtet in d ,h u n lod fig overtale,
Fik af fig Brylte-Værn, med andetRidder-VerK,
O g voved (aa een Dyfl udi den bareSerK.
D e n Cordubaner Helt drogSverdet af lin Skecdc, O g flak (aa Spydet hen iEKkovs Iver-Heedc
Hand fik til Side lagt,Sverd,GIavindHiclm ogSkioliL
Bod (aa fin Laure til een anden Egte-Sold.
Hun kommer/ figer hand, jeg hende det vil Ix;re» Som hendes daglig Pligt foruden Harm (kal være,
Derftod eetSove-7elt, hvordefiglagdeneed>
Men hvad dergiordesmeer,mand eyat nævneveed, D e n (ode Gifte'Pl'gt>fom ftackels Laurelxrdte
Ved dettelæreSpil, gik hende faa tilHierte,
At hun den daglig lod optegne i fin Bog, MensHielm ogHarnifk laaehenvifted ienKrog,
Det varednogen Tid, de bleve vedat(tave Paa det,der lunde fig red Giften bedre lave.

 68 Sictte Deel af Don Pedro
lind Skiold og Pamzer-Jern , indtil Don Pedro* Brev,
I LauresHænder kom,det handfraHovefkrev. A t Sagen vunden var ved Rettens Herfe-Stcvne, Men Laure hiemme lod paaEgte-Sagen jevne,
T il hand den udlands Mand , iaa inarc hand horte Sligt,
Ejr mecre foregav den vaanlig Egte-Pligt. Hans Muleferdig blev, daSagen var tilEnde,
D o n Pedros Boelig hand ey mecre vilde Kiende,
Men uden AflkeedsOrti tog ud af ByensPort,
D e r hand vedS3gs Fordrag Indforlel havdegiort. Saa kom DonPedrohiem til cgenVaaningsSa.de,
O g fandt (jn Laure der,hvis Egte-Lyftog Glæde,
Forfin hiemkommen Mand varhende ligeftoer Med Sorgen,fom hunbar, fer hiin afByen foer,
Som Soden Aftkeed tog fra Himlens hoye Tinde, O g lod (it-Øytfiun af Aften-Skygger blinde,
Da eet torfol"ed Skiold beklædte Maanens Bryft, Scrax vilde Pedro (cc fin vaanlig Natte-Lyft. Hand lagde fig til Sengs ved Lyiets Aften-Lue,
D er giorge Natten klar ideres Sove-Stue,
I fuldlndbildings Haab, at Laurc fkulde gaa, O g efeer Egte-Pltgt fitHarni(k tage pa3.
Men Laurc vilde nu af ingen Vaaben vide,
Hun kafteSkiortct af, krob ned ved MandensSide,
Og fikmedDynevaarfttLegtmdecket til,
Don Pedroængrted blev ved dettefæreSpil. Hvad,figcrhand,hvad Nytt ?hvad Aarfagfkal der været A t du vilickc nu din Aften-K'ædning bære,
For alting ,figerhun ,fkal jeg lomTaube gaa, N c y ! aey ! r e t b e d t e S p i l m i g M a n d e n v i « d e p a a .
t
\ Hvad

 Livs og Levnets Hiftoric. 6«,
Hvad Mand (bar Pedro da med Vredes Hue til Orde) Dcnfvared Laure ttraxjfom mig til gode giorde,
Den Mand,der viifté mig paa GlædensGiffte-Sti>
Een Mand af brav Geftalt o g meere KiOnend I.
Jeg {lul afBye igien, begynte ftackels Peder,
Og hardufligeenMand,dafigmig, hvadhandhe«
der, Hun Laure,fagde : Ney,jfgkaodey vide fligt.
Menvifcr Imigkun,(omhand,minEgte-PIigt. DonPedroklagetfig, atArme,RygogBeene, Ved mangteet HiuleftOdpaaVeyens pickedSteene
Var (kumped over alt, faa hand varReyfe-mat, OmlMont hans mefteSoct ftak iden brede Hat,
Saa laaehand Natten hen, det randt ham alt i Sinde, Hvad fdr blev (agt ud af den lyftjge Fyrftinde,
Hvor (omme deresFeyl kand Ifciulemed Forftand,
Naar den, der mangler vid fig ey forfvarekand, Hjadholtaf Anger-Stiied ved Sygdoms S^nge-Stadc DogfomUmuelighed er tit paa Sorgens Skade
Den befte Platter-Klud, (aac mand, hvor Pedro loed
Den Plage varrelæt.iom eytilÆndringftoed. Saa kom den blcegeDod , og endte MandensDage, Hvad Gods og Middel var, gav hand fin Egte-Mage,
Saa hun og Moder fik een nybygt Klofter Stavn
Til 4eresLivesTarv og Pedros Ære-Navn, D et forte Gravens Muld nans Legem indelufte, Da Skionhed uden Vid hans LivesLampe flukte,
Hans Navn ikal uden Nat for Efter-Verden ftaae," O g ey (om detteSkriffteen Udgangs Endefaac,
--> 


<!--
<poem id="pedersen2017092901">
<head>
   <title></title>
   <firstline></firstline>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>
-->

</workbody>    
</kalliopework>
