<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1849d" author="oehlenschlaeger" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Digtekunsten</title>
   <subtitle>I Poesier</subtitle>
   <subtitle>Sommeren 1848</subtitle>
   <year>1849</year>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="oehlen2005050705">
<head>
   <title>Forord</title>
   <firstline>I et Halvhundredeaar jeg Harpen rørte</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 180-182.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I et Halvhundredeaar jeg Harpen rørte,
Mig Landsland tidt og Nabo gierne hørte,
Og denne skiønne Løn i Høstens Dage
Forfrisker, kalder Vaaren mig tilbage.

Men, Ydun! første, sidste Elskerinde!
Nu vil du ogsaa vel snart fra mig svinde?
Jeg holder ikke paa dig; thi din Vinge
Maa være fri, du lader dig ei tvinge.

End rinder Blodet let i Skialdens Aarer;
Med Yndlingslatter og med Pigetaarer
End røres han, henrives af det Skiønne,
Og paa hans Eeg er alle Blade grønne.

Men snart paa Egen maa dog Harpen hænge;
Thi Oldingsungdom varer ikke længe.
Velan! et venligt Qvad imellem kunde
Dog tækkes jer endnu fra mine Lunde.

Mit aandelige Hverv og Livets Pligter
Bestod ei blot deri, at være Digter;
Høistolens Lærer var jeg i det Skiønne,
Og mangen Ædlings Tak mig monne lønne.

Hvor ofte saadan mødtes Aand mod Aanden!
Et venligt Blik, et kraftigt Tryk af Haanden
Var Løn af Manden for den Ynglingslue
Der nærtes i et Forelæsningsstue.

En Sang om Digtekunst jeg eder byder,
Og haaber, Ingen Gaven vredt forskyder.
For tyve Sekler siden af sin Have
Horatius alt rakte slig en Gave.

Hans Digt blev vel modtaget; længe, længe
Det oversattes af Europas Drenge,
Der siden Karle blev med Skiæg om Hagen,
Og Mangen selv en Kæmpe stærk for Smagen.

,,Men gaaer du i dit Hverv dog ei tilbage?
Nutiden er ei længer gamle Dage;
Metaphysiken strengt Adepten vier
Til Kunstforstand i tykke Theorier.''

Ven! ingen Theorie kan Skialde tvinge
Til efter Forskrift Værker at fuldbringe;
Og Theorie har ingen Mand forstærket
Til mere lifligt at modtage Værket.

En Digter ogsaa stedse var prophetisk;
Hvad practisk han har lært, ei theoretisk,
Det bør han ud i Fremtid lade vandre.
Hvad Hver kan bedst, vel bedst han lærer Andre.

Aarhundreder har Kræfter lagt for Dagen
I mange Ting; men gaaet frem i Smagen
Er vi ei meget trods de lærde Miner,
Og Smag frembringes ikke med Maskiner.

Jeg tænker: endnu stadigt om de Gamle
Kan Kunstens unge Venner sig forsamle.
Hvad Aristoteles, Horats os bragte -
Begyndelsen var god, ei at foragte.

Indsigt og sunde Dom! Det følte Lessing,
Som viste: meget yngre Guld var Messing.
Min Lærer! ei Misundelsen dig hilded,
Spidsfindig Egensind dig ei forvilded.

At gaae i dine Spor, det var min Higen;
Og hvis maaske jeg bidrog til Berigen
Af nye Tanker for det gamle Kiære,
Da er det mig en uskatteerlig Ære.

Den dybe Følelse, den fine Tanke
Let dunster bort, naar ei den har en Skranke,
Et Kar, som holder den i Indelukke;
Og Rimet er en slig Ydunakrukke.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050706">
<head>
   <title>Kunstens Hovedkræfter</title>
   <firstline>I Fald de Hovedkræfter du vil kiende</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 182-183.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I Fald de Hovedkræfter du vil kiende,
Som Kunstnerne til deres Værk anvende,
Saa hør! Til Værkets Ordning og til Randen
Af det Begrændste bruge vi Forstanden.

Og for at mane frem de svundne Dage,
De Skikkelser, som staae i Taagen svage,
Og for at holdes lifligt selv i Aande,
Indbildningskraften os maa gaae til Haande.

Og for at hine Syner, som vi møde,
Som Spøgelser skal ikke giøgle døde, <!-- giøgle døde] gi øgle døde -->
Men yttre sig i varmt <w>og</w> lifligt Væsen, 
Maa Følelsen dem blæse Liv i Næsen.

Og for at være langsom snart, snart haste,
I Vrimlen gribe snildt, snart snildt forkaste
Nu Natten med sit Mulm, nu Glands af Dagen,
Maa Viddet vælge; det vi kalde Smagen.

Og denne Smag, min Ven! den findes ikke
Saa let, som Smag for Maden og for Drikke;
Men dersom Kunsten virke skal paa Flokken,
Maa Spiseren selv eie Smag, som Kokken.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050707">
<head>
   <title>Smagen</title>
   <firstline>Smag? Smagen! ville vistnok Flere sige</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 183-184.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Smag? Smagen! ville vistnok Flere sige;
Vi leve netop jo i Smagens Rige.
Vi critisere, hvad os ei behager;
Vor Smag er ingen flau Tiltakketager.

Smag og Critik er Eet dig og det Samme?
Med skiæv Critik dog ei du skulde bramme;
Med flinke Dom du lægger tidt for Dagen,
At hvad du savner meest, er netop Smagen.

Det gaaer Critiken nu, som Poesien:
En Flok sig troer at være dreven i'en;
Hvo kan ei giøre Vers? Men kunstindviet
Man vorder ei ved Egoisteriet.

Spidsfindig fornem Kunstneren du skoser;
Men <w>den</w>, som ubetinget Alting roser,
Saa tykt et Slør ei over Sandhed kaster,
Som <w>den</w>, der ubetinget Alting laster.

Thi hvo, som troer, med Roes at burde lønne,
Han kan dog stundom glædes af det Skiønne;
Men <w>den</w>, som aldrig Blomstens Honning suger,
Som Ukrud Blomsten han af Bedet luger.

I Smagens første Barndomsperiode
Til Takke tages, Alt er der det Gode;
Om Mester Jakels Dukker, klædt i Lapper,
Staaer Børneflokken hierteglad og klapper.

Men i den sidste Tid, som tørre Stubber,
Den fine Flok, udlevede, som Gubber,
I Hallen gabe; kolde Taushed møder
Den varme Kunstner, Livet i ham døder.

Men med Begeistring Værket eder bydes,
Og med Begeistring vil det ogsaa nydes.
Den kolde Dom - troer I med den at lønne?
I Kulden trives Intet af det Skiønne.

Vil Smag du for det Skiønne dig indpode,
Hav først Samvittigheden for det Gode!
Misundelsen og Lunet du ei lystre!
Smag og Samvittigheden ere Søstre.

Men ei med bedste Villie, Flid erstattes
Et Savn, en Evne, som Naturen fattes;
Vel Samgen dannes, men kan begribes:
Hvor Ædelstenen mangler, den ei slibes.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050708">
<head>
   <title>Modesmagen</title>
   <firstline>Den værste Kunstens Fiende her paa Kloden</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 185-186.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Den værste Kunstens Fiende her paa Kloden,
Som den forstyrrer, skiuler, det er Moden.
Man skulde troe, var først det Bedste fundet,
Saa var det og for Evigheden vundet.

Og det er sandt, det Skiønneste herneden
Gienblomstrer stedse nyt for Evigheden;
Men Moden, der som selve Tiden haster,
Hvert Øieblik sit Slør paa Skiønhed kaster.

Og Mængden troer det Slør, som Moden rækker,
Meer skiønt, end Ansigtet, som det bedækker.
Til Lykke denne Lyst til snel Forandring
Just virker Modens bratte Hedenvandring.

Sneesløret smelter, Skiønhed staaer tilbage
Paa Bierget, deilig som i unge Dage;
Og Hvo, som lukker selv ei Øiets Laage,
Gudinden seer, selv i den værste Taage.

Hvad gav dog denne Modesyge Magten?
Hvad har Naturen meent med denne Tragten?
Thi ingen Kraft der gives, selv den slette,
Der ikke fik sit Udspring af det Rette.

Hvis altid vi blot første Skiønhed skued,
Da blot for denne vore Hierter lued;
Vi voved ei, froe ved det Skiønnes Eie,
At vandre ny, før ubetraadte Veie.

Men hver Tid har sin Blomst i Kunstens Haller,
Saa evigskiøn som Biergenes Krystaller;
Forskellig, som os Hiertet blev bevæget,
Af Siælens bedste Liv og Væsen præget.

Et fromt Bedrag tidt Kunstneren udøver:
For Mængden lader han, som om han prøver
At følge Modens Vink og den at hylde;
Men hvad, af Træ, hiin kunde blot forgylde,

Af ægte Guld han danner, og henrykker
Selv blinde Sværm, som tog hans Mesterstykker
For Modevarer, og som vilde negte
Ham Roes, i Fald den vidste, de var ægte.

Glæd dig, du som det Herlige kan nyde,
Som mættes ei af Døgnets Modegryde!
Paa Bierget hist, hvor Kunstnerne sig samle,
Blev Gammel ung, men ingen Unge gamle.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050709">
<head>
   <title>Det Skiønne, det Gode og det Sande</title>
   <firstline>Ud sprang det Skiønne med det Sande</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, p. 186.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ud sprang det Skiønne med det Sande
Som Tanker af den samme Skaberpande,
Vor Stræben her paa Jorden at belønne.
Som Aarsag, Virkning see det Gode, Skiønne!

En god Bevæggrund ikkun skiønt kan handle,
Kun Villien til Bedriften os forvandle.
For faste Grund til Skiønt og Godt at lægge,
Maa Sandhedskraften klart erkiende begge.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050710">
<head>
   <title>Kunsternes Grundforskiellighed</title>
   <firstline>Til Kunsten hører, som til Poesien</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 187-188.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Til Kunsten hører, som til Poesien,
Forstanden, Følelsen og Phantasien;
Men Maaden, hvorpaa disse Tre fremtræde,
Just skienke Muserne forskiellig Glæde.

Saaledes ligger det i Grundnaturen
For Maleri, Sculptur, Architecturen,
At de med Billedet maae strax begynde;
Med Phantasien Tanken de forkynde.

Og Tanken, skiøndt med Billedet forbunden,
Os rører Hiertet; og det vorder Grunden
Til Nydelsen, Begeistringen, som fryder,
Som henrykt Siælen giennem Øiet nyder.

To Sandser blev for Legemet os givet,
Og to for Siælen - største Fryd i Livet!
Og Lugten, som kan Sands og Sindet vække,
Staaer, en usynlig Bro, imellem begge.

Den skiønne Kunst, som dannende man kalder,
Med jordisk Skiønhed giennem Øiet falder;
Musik, med Strængelegen og med Røret,
Indgyder dig sin Trolddom giennem Øret.

Dens Stof er Anelser, Haab og Erindring;
Den vækker Kraft, veemodig Hiertelindring.
Her, see vi, Følelsen er Herskerinde,
Som Tanken maa med Billedet forbinde.

Sit Værktøi Poesien har i Tanken.
Den ei begynder med en Hiertebanken,
Som Tonekunsten, har ei Steen og Farve;
Den virker giennem ingen jordisk Larve.

Har kun sin aandelige Forestilling;
Men denne Forestilling er en Trilling:
Thi Billedet, Begeistringen fremtræder,
Er Tanken vakt, saasnart som Skialden qvæder.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050711">
<head>
   <title>Poesien</title>
   <firstline>Hvad er det sande Stof for Poesien?</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 188-189.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvad er det sande Stof for Poesien?
Af Tanker fuld er jo Philosophien;
Ei som Musik kan Skialdens Harpe lyde;
Som Maleri kan ei hans Billed fryde.

Og sparsomt kun i sine Dramaskrifter
Fremstiller han Historiens Bedrifter.
Originalitet! har du ham sveget?
Er Intet uomtvisteligt hans eget -

Hvor ei han, sammenlignt med Andre, taber?
Fremstille Characterer, Lidenskaber,
Hver Handlings Drivefiær; med Kunstens Kerte
Oplyse dig det hemmelige Hierte.

Bevæge Billedet, og Tanken fange
I Manges Hu, som den blev tænkt af Mange;
Et fremmed Jeg til Tydelighed tvinge,
Ved i sit eget Jeg at overbringe -

Det kan han; synge, stille frem, fortælle:
Personlighed, det Individuelle.
Altsaa tilhører ham i Kunstens Rige
Fra Siælens Dyb det Eiendommelige.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050712">
<head>
   <title>Digteren</title>
   <firstline>Naiv og følsom maa den Digter være</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, p. 189.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naiv og følsom maa den Digter være,
Som rører Harpen til Apollos Ære;
Først Rosens Form, med Farve, Duft forbunden,
Giør den til Dronningen i Sommerlunden.

Naivitet det er Naturens Smykke,
Dens Saft og Styrke, Skiønhed og dens Lykke;
Men Følelsen er Duften, som sig svinger
Fra Blomstens Kalk paa Himmel-Englevinger.

Med en Reseda lignes kan den Digter,
Hvem Skiønheds Stempel, Form og Farve, svigter;
Dog kan Reseda dufte sødt, som Rosen,
Endskiøndt den ligner Lyng i Taagemosen.

Og smuk af Væxt, som den, der svinger Fanen
For alle stolte Blomster: Tulipanen,
Kan Digteren med Form og Velklang fryde,
Skiøndt Digtets Duft har Intet at betyde.

Kan Blomsten Purpuret og Duft forene
Med Snillets hvasse Torn paa sine Grene,
Da er det vel. Men derfor ei fordunkler
Den Gyldenlak, Levkoien og Ranunkler.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050713">
<head>
   <title>Det Nationale</title>
   <firstline>Det Nationale, Poesiens Søster</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, p. 190.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Det Nationale, Poesiens Søster,
Opammet ved de samme Moderbryster -
Fra spæden Barndom de foreente bleve,
Og lang Tid skilt, kan Ingen af dem leve.

Den ædle Videnskab, den er for Alle,
Den kræver ingen særskilt Kunstnerhalle;
Hvad Menneskeligt er, det Rette, Sande
Tilhører Videnskab i alle Lande.

Stort har en saadan Liighed at betyde;
Men Himlen dog miskundeligt forbyde,
At man ei anden Forskiel skulde finde
Nu meer paa Folk, end kun paa Mand og Qvinde.

Det egne Præg, det Eiendommelige
Forbinder, skiller ad i Siælens Rige.
Humanitet bør findes allevegne;
Men intet Folk undvære kan det Egne.

De Danske lang Tid deres egne vare;
Da fulgte fremmed Flok paa fremmed Skare,
Til Eriks, til Christophers, Christians Sale
Kom Tydskerne, som førte fremmed Tale.

Og Ydun sov, og Ingen agted Sproget,
Indtil man giorde det tilsidst for broget,
Da vaagned Selvbevidsthed, voxte Modet;
Men lange Søvn - den kosted Broderblodet.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050714">
<head>
   <title>Digteren national</title>
   <firstline>Som Fædreland sin Kunst, faa elsker atter</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 191-192.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Som Fædreland sin Kunst, saa elsker atter
Hver ægte Kunst sit Fædreland som Datter;
Og national er altid sande Digter,
Selv da, naar til et fremmed Maal han sigter.

Som Lyriker han har vel mindre Præget,
Skiøndt af sit Fædrelands Natur bevæget;
Dramatiker og Epiker i Havnen
Er ankret dybt, og bundne - frie - til Stavnen.

Da Æschylos om Perser monne siunge,
Strax Perseren blev græsk, som græsk hans Tunge;
Da Shakespeare blev italiensk - i Straaler
Af Syden dufted nordiske Violer.

Vel Sydens Ild og Lidenskab han kiendte
Og tegned tro; men ei hans Hierte brændte
Saa voldsomt stormende. I Laurbærdalen
Sang Julie, som i Windsor Nattergalen.

Mercutio - hvor vilde man vel hitte
Bag Alper slig en humoristisk Brite?
Hamlet er dansk; thi Dansken, Engelskmanden,
Af samme Blod, er Brødre for hinanden.

I græske, polske Stykker, Calderone!
Lød altid spansk romantisk dog din Tone.
At ægte fransk ei franske Drama klinger,
Det tvang Corneilles og Racines Vinger.

Din Iphigenia, fra græske Drame,
Fremtræder som en ædel weimarsk Dame,
Fredsælle Goethe! Tasso tabet Modet
Med mere tydske Blod, end velske Blodet.

Og Schillers Jomfru er ei af de Franske,
En dansk Correggio, det er en Danske.
Os Phantasien kan vel vidt ombære;
Men derfor blive vi dog, hvad vi ere.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050715">
<head>
   <title>Poesiens Sandhed</title>
   <firstline>I braute med jer Poesie!</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 192-194.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
,,I braute med jer Poesie! Mon Legen
For voxne Børn er stærk, som Oldtidsegen?
Kan tomme Drøm i skiøre Digterpande
Vel maale sig og agtes med det Sande?

Historien, den er det Virkelige;
Dens Traditioner har lidt meer at sige:
Den holder sig kun til det Rette, Nøgne,
Som Digteren udpynte vil med Løgne.''

Og om jeg nu beviste dig: en Digter
Den virkelige Sandhed mindre svigter,
End en Historiker - hvad blev da Svaret?
Og det har Tiden stedse dog erfaret.

Hvert Sagn fra gamle, selv fra nye Tider
Fordreiet blier; det mod Naturen strider,
At Hver bedømmer Daad paa samme Maade,
Thi Mennesket er Mennesket en Gaade.

Lad Tre fortælle dig, hvad hver erfared
Om samme Ting! Forskielligt aabenbaret
Har sig dog Sagen for dem alle trende;
Fortælleren i Sagnet I erkiende.

Og Handlingen - hvad er en ægte Handling?
Kun Aandens, Siælens, Villiens Forvandling
Til ydre Virkning; men hvad Aanden tænker,
Tidt skiules i den ydre Virknings Lænker.

Hvad giør nu Digteren? Mon han sig putter
I Larven ind, og fra det Ydre slutter?
Nei tværtimod, han virker fra det Indre,
Han lader Aanden giennem Daaden tindre.

Han ei bedrager dig, han tilstaaer gierne,
Hans egen Aand har lagt den rette Kiærne.
Halvgiort umodne Daad giør Ingen Ære;
Han viser meest: hvad Daaden burde være.

Saadan fremstiller han med Kunstens Stempel,
Hvad menneskeligt er, som skiønt Exempel
For alle Mennesker. Det er det Sande;
Og altsaa drømmer ei hans Digterpande.

Den Sandhed, hvorom ofte bliver talet,
Hvis Stræben og hvis Maal er Idealet,
Den er ei Løgn, den frygter ei det Nøgne,
Den blotter alle Smaalighedens Løgne.

Men tro dog ei, at med indbildske Fagter
Den sande Skiald Historien foragter!
Han skatter høit den Lærdom og den Grunden,
Hvorved det Virkelige selv blev funden,

Saa godt som det paa Jorden lod sig finde.
Ei Phantasie skal sig med Alt forbinde;
Og det kan Møien vel og Fliden lønne,
At finde store Stykker af det Skiønne.

Thi Mennesket sit Værd, sit Væsen prenter
I disse store, herlige Fragmenter;
Og Ertsen, som i Bierget den er æltet,
Er skiøn og lærerig, før den blev smeltet.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050801">
<head>
   <title>Den blotte Form</title>
   <firstline>Stilistiker! hovmod dig ei for meget</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 194-195.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Stilistiker! hovmod dig ei for meget,
Og tro ei Kunsten allerhøiest steget,
Naar dine lette Vers du kan forfatte
Saa flydende, saa bonede, saa glatte.

Du veed dog ganske sikkert, jeg formoder:
Hver ædel Kunst har trende Perioder,
Hvori den spirer, modnes - og forsvinder.
Vor Tid sig snart i sidste Tilstand finder.

Først uden Form begynder raat Geniet,
Saa vorder det til Form af Skiønhed viet:
Geniet svinder i de sidste Dage,
Tilsidst staae Formen ganske tom tilbage.

Med denne Form Vildfarelsen sig røber,
Naar den vil være Aandens Lysestøber;
Skiøndt oftest disse Støbnings Formelege
Var uden Talg og Vox og uden Væge.

Hvad siger Schiller? ,,Tro ei Skiald at være,
Fordi et dannet Sprog dig giør den Ære
(Var Aanden mat, og Følelserne køle),
For dig at tænke, Ven! for dig at føle.''

Hvor rørende, hvor skiønt, i Morgendampen
Med Sprog at skue Digteren i Kampen!
Snart feirer han, Udtrykket snart han tvinger,
En smagløs Tid snart stækker ham hans Vinger.

Om ogsaa stundom Kampen ham udmatter,
Langt mere høit en saadan Kamp jeg skatter,
End Elegancen, svøbt i Dagscritiken,
Der hented sig sin Luxus i Boutiken.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050802">
<head>
   <title>Stoffet</title>
   <firstline>Ei Stoffets gode Valg man Roes bør negte</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 195-196.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ei Stoffets gode Valg man Roes bør negte.
Hvad er et Digtestof, naar det er ægte?
Kun Handling, Livsforhold. Og det vil sige:
Selv Stoffet hører til det Aandelige.

Og kosteligt det er, det gav os Kræfter,
Det hielper dig til hvad du stræber efter.
I Stoffet ligger Spiren, som i Dvale;
Det første Frø til det Originale.

Behandle, forme smukt med Kløgt forandre,
Er let for Kunstneren, ja selv for Andre.
Øv dig! og Vanskelighed overvindes;
Men gode Stof vist rigeligt ei findes.

Fandt Digteren et sligt, som ei vil svigte,
Da noget Skiønt han sikkert dig vil digte;
Men mangler Æmnet, da maa Kunsten tabe,
Thi kun Vorherre kan af Intet skabe.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005050803">
<head>
   <title>Tanken</title>
   <firstline>I Poesien steds arbeider Tanken</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, p. 196.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
I Poesien steds arbeider Tanken;
Men ogsaa den bør holde sig i Skranken,
At Ilden ei og Skildringen sig taber
Af Hierte, Characterer, Lidenskaber.

Thi Tanken maa sig passe til Forstanden,
Saa godt som Kiolen passer sig til Manden.
Ei tænkes eens; og i Apollos Halle
Maa Skialden tænke, føle for dem alle.

En Tanke stundom Tænkningen beriger,
Men passer ei for den, som Tanken siger.
Ei Aphorismen kiender slige Grændser,
Men Dramaet ei maa fyldes med Sentenser.

Og skiøn er den poetiske Forvandling,
Naar Tanken sig udtrykke kan ved Handling.
Ved Tænkningen, paa Tydsk, at overdrive,
Det Sande taber let, og det Naive.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005051301">
<head>
   <title>Verset</title>
   <firstline>Begeistringen, hvis Flugt behøver Vinger</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 196-199.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Begeistringen, hvis Flugt behøver Vinger,
Musiknaturen, som i Sproget klinger,
Udtrykkets Kraft, som Følelsen forstærker,
Frembringer Takt og Klang i vore Værker.

Naturlig er slig Drift: af alle Munde
Klang Digteqvad, før Prosa tales kunde;
Og Klang og Takt selv Heltene forbinde,
Thi uden dem kan Helten ikke vinde.

Krigslurens Lyd sin Skierv til Seiren bragte;
Soldat ei Oboisten bør foragte,
Men Oboisten ei for høit i Velten
Maa skatte sig: han er ei stor, som Helten.

Det skiønne Versmaal er i Bragis Rige:
Et deiligt Smykke for en dejlig Pige,
Et herligt Sværd, som Kæmpens Høire fanger,
For ædle Riddersmand en prægtig Ganger.

I Nordens Oldtid Verset Sangen smykker,
Som klaren Iis, i mange skarpe Stykker,
Og kiækt sees Rimet foran Ordet drage;
Men i den bløde Tid det veg tilbage.

I Middelalderen Helten selv ei synger,
Om Eventyret nynne Pigeklynger;
Med smukke Markblomst række de ham Prisen,
Og Rimet falder let i Kæmpevisen.

Der kom en Tid, da med fortabte Miner
Riimsmeden stønned i Alexandriner,
Fik Skiend, fordi han Staten ikke nytted,
Og Hiertet ud paa Albuen var flyttet.

Vort Sprog, vor Kunst skal meer ei Skammen bære;
Det har tilkæmpet atter sig sin Ære.
Fortydskelsen, som bragtes ind med Kronen,
Med Adelsmænd og med Reformationen -

Den fik sit Løbepas. Tilbagebragte
De gamle Skatte blev; men vi foragte,
Hvad godt og herligt er, ei af en Fremmed.
For Stort og Skiønt er Bragishallen Hiemmet.

De skiønne Former fra den græske Have
Vi hented hid, og de blev Musers Gave;
Og ret godt trivedes i Kuld og Blæsten
Trimetret, Hexametret, Anapæsten.

Og hvor Citronen groer, Orangen gløder,
Terzinens Høiklang blot ei Øret møder.
Ottaverimet ogsaa vort er vorden.
For koldt for ingen Digterblomst er Norden.

Vort Sprog har Kraft, hvem Enkeltklang er tapper;
Men E'et let den danske Tunge slapper:
Vi os maae vogte vel for de Krabater,
Som technisk man betegner ved Hiater.

E sluger E, som møde sig paa Randen;
Fælt, som Insecter, æde de hinanden.
Tidt overseer dem selv den bedste Seer;
Thi Sproget er saa fuldt af disse E'er.

Og vi har ei paa Dansk den Ret, som Flere,
Til Verset Ordet at abbreviere;
Blot Singular vi som et Fleertal bruge,
Hvis R forbyder Slugeren at sluge.

Hvert Sprog har Sit, hvorfor en Skiald maa kæmpe;
De Tydske maa det alt for Haarde dæmpe,
Den Danske jage maa med skarpe Kanter
Det bløde bort, med stærke Consonanter.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005051302">
<head>
   <title>Det Musicalske og det Maleriske</title>
   <firstline>Godt! musicalsk maa Digtet være</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 195-196.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
,,Godt! musicalsk maa Digtet være.'' - Rigtig! -
,,Og malerisk!'' - Ret vel! Men vær forsigtig!
Hver Kunst har Sit, som ei den anden mægter;
Beslægtede, dog høit forskiellige Slægter.

Liig Melodien Digtet har en Vinge;
Men som Musik kan Verset aldrig klinge,
Med klare Toner Ordet ikke lyder,
Blier smukt først, naar man veed, hvad det betyder.

Det hvisler uforstaaeligt i Munden,
Før det, men Tanken, Billedet forbunden
Og Følelsen, kan virke Siælens Gammen
I Velklang, som en Tolk for Digterflammen.

Italiensk maaskee bag Laurens Kroner
Har hundred Ord, som uden Sangens Toner
Kan ligne Sang, skiøndt Poesien fattes;
Dog uden Riim hiin den bedste Velklang mattes,

Og vorder Klingklang. Vogt dig for den Klingen,
Der lyder, som i Blæst en Klokkes Ringen
Paa et chinesiskt Huus. Hvor Tanker mangle,
Blier al din Velklang Biælden af en Rangle.

Og Maleriet - vogt dig for at male
Et frodigt Billed med en frostig Tale!
Du har ei Farver; i Papiret præger
Sig sorte Prikker blot, og sorte Streger.

Det hielper ei, at du fortæller: Vandet
Er flydende med Skum, Sølvmaanen randet,
Og Græsset grønt, og sort den dybe Hule,
Og Axene paa Marken alle gule.

Begeistringen maa lyse med sin Kerte,
Din Phantasie maa male for dit Hierte,
Vi see, hvad rørt din Siæl sig forestilled;
Saaledes vorder det et Digterbilled.

Men dette Maleri af Digtertale
Kan Maleren med Farver ikke male.
Hver har sit Eget, vælges kun det Rette.
Det gielder klarligt at erkiende dette.

Hvis Tankebilledet skal Sangen pryde,
Da som en kraftig Lignelse det fryde!
Du maa, hvis Muserne dit Værk skal signe,
Det Ydre med det Indre sammenligne.

Med Elskovsblik maa Maanen for dig lyse,
Med Barndoms Skræk maa du i Mørket gyse;
Med Mandoms Mod see Fossens Fart fra Fieldet,
Med Pigesind pluk Blomst ved Kildevældet!

Men har du ei af Livets Bæger drukket,
Du plukker Blomsten kun, som længst er plukket.
Ei Muserne vil længe med dig hæle,
Thi ei man vorder Digter ved at stiæle.
</body>
</poem>

<poem id="oehlen2005051501">
<head>
   <title>Eventyret; det Underfulde</title>
   <firstline>Det Mythiske Naturens Kraft forvandler</firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger førstetrykket, Oehlenschläger: <i>Digtekunsten</i>, Universitetsboghandler Andr. Fred. Høsts Forlag, Kbh., 1849, pp. 98-99.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Det Mythiske Naturens Kraft forvandler
Til Menneske; men Eventyret handler
Paa modsat Viis, det frygter ei Uhyret,
Giør Mennesket til Træ, til Steen, til Dyret.

Det Mythiske dig billedgiør en Tanke;
Men Eventyret kiender ingen Skranke;
Sit Billed henter det fra fjerne Kloder
I Anelser, og Drømmen er dets Moder.

Og altid Phantasien ei, selv Anden,
I muntre Syner taler med Forstanden,
Som ved dens Drømmebilled glædes rolig;
Med Hemligheden giør den dig fortrolig.

Og gierne lod du dine Kinder hvidte
Af Rædsel, naar den ind lod Øiet titte
Igiennem Sprækken paa den Dør, som skiuler
Livsgaaderne, bag Dødens, Gravens Huler.

Naar Hamlets Fader kommer, - myrdet, jordet -
Naar Bancos Liig vi see ved Spisebordet;
Da er det, - naar den ei af Lamhed hærdes, -
Vor egen Aand, som for sig selv forfærdes.
</body>
</poem>

<!--
<poem id="oehlen2005051501">
<head>
   <title></title>
   <firstline> </firstline>
   <notes>
      <note>Teksten følger <i>Oehlenschlägers Digte</i>, Udg. af F.L. Liebenberg, Bd. 5, Kbh., 1860, pp. 195-196.</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
</body>
</poem>
-->

</workbody>
</kalliopework>
