<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="andre" author="dass" status="incomplete" type="poetry">
<workhead>
   <title>Andre digte</title>
   <year>?</year>
   <quality>korrektur1</quality>
   <cvs-timestamp>$Id$</cvs-timestamp>
</workhead>
<workbody>

<poem id="dass2002090101">
<head>
   <title>HErre GUD! dit dyre Navn og Ære</title>
   <toctitle>HErre GUD! dit dyre Navn og Ære</toctitle>
   <indextitle>HErre GUD! dit dyre Navn og Ære</indextitle>
   <firstline>HErre GUD! dit dyre Navn og Ære</firstline>
   <notes>
      <note>»Efter den ældste Udgave af: D. Mart. Luthers Lille Catechismus Forfatted I beqvemme Sange under føyelige Melodier af Petter Dass, København 1715, S. 243, under Sangene om Fader vor: Den Anden Sang. Helligt vorde dit Navn.«</note>
   </notes>
   <quality>korrektur1</quality>
</head>
<body>
HErre GUD! dit dyre Navn og Ære
Over Verden høyt i Savn maa være,
Og alle Siæle, og alle Træle
Og hver Geselle de skal fortælle
                Din Ære.

Det er smukt og kaasteligt at høre,
At mand GUD sin Læbers Pligt monn' giøre;
De Dyb Afgrunder, de grønne Lunder
Skal HErrens Vunder hver Tid og Stunder
                Udføre.

Om sig Folk anstille vil saa slemme,
GUds Navn slet at tie still og glemme,
Saa skal dog Stene og tørre Bene
Ey være seene hands Navn det reene
                At fremme.

Ja før GUD sin Ære skal forlise,
Før skal Hav og grommen Hval ham prise,
Samt og Tanteyen, som løber Leyen,
Steenbiid og Seyen og Torsk og Skreyen
                Og Niise.

GUD er GUD, om alle Land laa øde,
GUD er GUD, om alle Mand var døde,
Om Folk forsvimler, i Herrens Himler
Utallig Vrimler, som slaer paa Cimler
                Hin Søde.

Skulle HErren fattis Bram og Svenne?
See, ti tusind staar for ham og tienne,
Ja tusind gange ti tusind mange,
Hvis smukke Sange med Klang kand prange
                Der henne.

Men ô Mennisk tør du vel det meene?
At GUds Navn skeer Ræt og Skel allene,
For Præst og Bonde med blotte Munde
Ham love kunde? ney, ingenlunde
                Det eene.

HErrens Navn hos os paa Jord kand ikke
Helligis ikkun med Ord og Nikke;
Ney; hvor du svæver og hvor du stræver
See til du lever, som GUds Ord kræver
                Til Prikke.

Lad dit Lius for Folket smukt saa brende,
At enhver din Dyyd og Tugt kand kiende,
Leev ey begierlig, ey Folk besværlig,
Leev from og ærlig mod hver Mand kiærlig
                Til Ende.

Had alt det GUD i sit Ord selv hader,
At Vellysten dig paa Jord ey skader,
Sky Synd og Lyder, som GUD forbyder,
Elsk Tugt og Dyder, som dig bepryder
                Og bader.

Men vilt du paa Synders Vey henstige,
Og fra Dyden blues ey at vige,
Da dine Lemmer GUds Navn beskemmer,
GUds Aand bortskremmer og ey forfremmer
                GUds Rige.

Men ô GUD! forhindre sligt at blive!
Hvad som er u-gudeligt fordrive!
At vi vor Tider mod Synden strider
Naar Tiden lider, hos dig omsider
		At blive!
</body>
</poem>
</workbody>
</kalliopework>
