<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bio>
<body>
Wandal, Peder Topp, 1737-94, Forfatter og Bogsamler, blev født 25. Dec. 1737 i Nyborg, hvor hans Fader, Jacob Wandal, var Stadsmusikant. Wandal blev Student 1756 og slog sig igjennem ved Hjælp af forskjelligt litterært Arbejde, indtil han i 1771 blev Underbibliothekar ved det kongl. Haandbibliothek; i 1784 blev han titulær Professor. Som Forfatter bevægede Wandal sig baade paa det skjønlitterære og det historiske Omraade. Da Selskabet for de skjønne Videnskaber udsatte en Pris for den bedste Komedie, indleverede han «Stedmoderen» (1767); Prisen fik han dog ikke - den vandt <a poet="biehl">C. D. Biehl</a> med «Den kjærlige Datter» - men han opnaaede en Pengeunderstøttelse til Udgivelsen af sin Komedie. Den vandt nogen Anerkjendelse ved sin Opførelse paa Theatret, men den er uden Værdi. Mildere Dom kan man heller ikke fælde om hans andre digteriske Arbejder: «Et Hyrdestykke d. 4. Sept. 1778», «De tre Skræddere eller Forsøg til en nedrig komisk Fortælling, 1. Bog» (1792), nogle lyriske Digte m. m. 

Større Betydning have hans historiske Arbejder. Det var rimeligvis hans Stilling som Bibliothekar og hans Lyst til at samle Bøger, der fik ham til at sysle med historiske Æmner. For han var en meget ivrig Bogsamler.  Hans Løn var kun lille, og for at tilfredsstille sin Lidenskab blev han en af Tidens travleste Oversættere. Han oversatte særlig fra Tysk og alt muligt mellem hinanden, baade Digterværker (af Gessner, Wieland o. a.) og juridiske, økonomiske, filosofiske Skrifter. I Tidens Løb fik han samlet en anselig Bogsamling, der mellem adskilligt værdiløst ogsaa indeholdt sjældne Ting, f. Ex. af ældre dansk Litteratur. Herved blev han ledet til Udgivelsen af sin Afhandling «Efterretning om danske Skuespil» (fra 16.-17. Aarh.), der blev trykt som Indledning til 1. og 2. Bind af den Gyldendalske Samling af «Nye originale Skuespil» (1776-78). Det Arbejde, som har gjort ham mest bekjendt, er «De paa Jægerspris ved Mindestene hædrede fortjente Mænds Levnedsbeskrivelser», hvoraf han kun naaede at faa fuldført 1. Bind og 1. Stykke af 2. Bind (1783-94). 1. Bind blev oversat paa Tysk. Wandals Bogsamling, der opbevaredes i hans Værelse paa Christiansborg Slot, brændte sammen med dette; et halvt Aars Tid efter døde han, 5. Okt. 1794. Han var afholdt for sin Godhed, Tjenstvillighed og Jovialitet.

<right><small>F. Rønning i <i>Dansk biografisk Lexikon</i>, C. F. Bricka (red.), Gyldendalske Boghandels Forlag, Kbh., 1889, bd. XVIII, pp. 252-253.</small></right>
</body>
</bio>

