<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1885" author="hansena" status="complete" type="poetry">
<workhead>
    <title>Shakespeares Sonetter</title>
    <year>1885</year>
    <notes>
        <note>Teksten følger Adolf Hansen: <i>Shakespeares Sonetter</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kbh., 1885.</note>
    </notes>
    <pictures>
        <picture src="1885-p1.jpg">Titelbladet til <i>Shakespeares Sonetter</i> (1885) lyder ,,''.</picture>
    </pictures>
    <source facsimile="115408048489.pdf" facsimile-pages-num="206" facsimile-pages-offset="10">Adolf Hansen: <i>Shakespeares Sonetter</i>, Gyldendalske Boghandels Forlag, Kbh., 1885.</source>
</workhead>
<workbody>

<prose id="hansena2019091101">
<head>
    <title>Indledning</title>
    <source pages="IX-XXIV" facsimile-pages="10" />
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
    Der findes af Shakespeare enkelte spredte Sonetter. Men ved «Shakespeares Sonetter» i litterærteknisk Forstand forstaas den Samling af 154 Digte, hvoraf jeg her har foretaget en dansk Oversættelse.  Den udkom første Gang endnu i Shakespeares Levetid, men sikkert uden at han har haft det mindste med Udgivelsen at gøre. Sonetter af Shakespeare havde tidligere utrykte verseret i mindre Kredse; 1598 nævner en Forfatter (Francis Meres) Digterens «sukkersøde Sonetter blandt hans private Venner». Paa en eller anden Maade er den righoldige Manuskript-Samling af over halvandet hundrede kommet i Boghandleren Thomas Thorpes Hænder, og han har da besluttet sig til at udgive dem, hvilket skete i Aaret 1609.
    Samlingen, karakteriseret i al Korthed og stor Almindelighed, kan siges at falde i to Grupper: én større, omfattende de første 126 Sonetter, én mindre, der indeslutter de resterende 28. Den første af disse Sonet-Grupper henvendes til en Ven, ung, smuk, som Digteren raader til Ægteskab, hvis Skønhed og Værd han priser, og som han lover et evigt Ry ved de Vers, han skriver til ham; dog kommer der i Forholdet mellem dem Bitterhed, Kulde og Smerte, til Dels for en Kvindes Skyld, de begge elske, men Venskabsforbundet fornyes og knyttes igen. Den sidste Gruppe har for Størstedelen til Genstand en Kvinde, mørk af Øjne og Ansigtsfarve, ikke smuk, som det synes letfærdig og vellystfuld af Væsen, men dragende og bedaarende: betaget af Kærlighed til hende vaander Digteren sig i Lidenskabernes Vold; ogsaa Vennen er under Indflydelse af hendes fristende Magt, og det kan saaledes antages at være den samme Kvinde, til hvilken der sigtes i den første Gruppe.
    Boghandleren forsynede sin Kvart-Udgave med følgende højst skruede Dedikation:

<nonum><center><sc>to the.onlie.begetter.of.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>these.insving.sonnets.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>mr. w. h. all.happinesse.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>and.that.eternitie.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>promised.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>by.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>ovr ever-living poet.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>wisheth.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>the well-wishing.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>adventvrer in.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>setting.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>forth.</sc></center></nonum>
<nonum><center><sc>              t.t.</sc></center></nonum>

Disse Ord, oversatte paa den Maade, der synes den naturligste, betyde: Al Lykke og den Evighed, der er lovet af vor evigt levende Digter, ønskes den eneste (enestaaende) Frembringer (eller Forskaffer) af disse følgende Sonetter, Mr. W. H., af den godtønskende Æventyrer med at bringe dem frem (ↄ: Forlæggeren) T. T. (Thomas Thorpe).
    I hvad Forhold staar nu denne <i>Mr. W. H.</i> til Sonetterne? Med Sikkerhed ved man intet derom.  Han kaldes i Dedikationen Digtenes <i>begetter</i>. Dette Ords nærmestliggende Betydning er «Frembringer».  Da der nu hermed i dette Tilfælde ikke kan menes «Forfatter» (skønt den Gisning, at det skulde være en Trykfejl for <i>Mr. W. S.</i>, altsaa <i>Mr. William Shakespeare</i>, ikke har manglet), saa maa der ved Udtrykket, taget i denne Betydning, forstaas den, som har givet Anledning til Sonetterne eller Flertallet at dem, altsaa den Ven, til hvem de ere henvendte.  Imidlertid tillader Ordet <i>begetter</i> ogsaa en anden Oversættelse, nemlig «Forskaffer». Opfattet saaledes skulde altsaa <i>Mr. W. H.</i> blot betyde den Person, som efter paa en eller anden Maade at være kommen i Besiddelse af Sonet-Samlingen har overladt den til Thomas Thorpe, for at han skulde udgive den, og saa af den erkendtlige Boghandler er bleven anbragt som Dedikationens Helt. Denne Antagelse vinder en Del Sandsynlighed for sig ved den Omstændighed, at en vis <i>W. H.</i> kun tre Aar, før de Shakespeareske Sonetter saa Lyset, havde udgivet en Samling Digte af Southwell, trykte hos samme Bogtrykker som Sonetterne; han ledsagede dem med et Forord, hvori det hedder: «Digtene have længe været begravne i Glemsel og vilde sandsynligvis aldrig være bievne offentliggjorte, hvis ikke en ren Tilfældighed havde bragt dem i mine Hænder;» det ligger da ikke saa fjærnt at antage, at hvad <i>W. H.</i> i 1606 gjorde for Southwells Digte, kunde den samme <i>Mr. W. H.</i> tre Aar senere gøre for den berømtere Shakespeares Sonetter, naar Tilfældet eller bevidst Bestræbelse havde sat ham i Besiddelse af dem.<note>Se H. Schück: William Shakespeare. Stockholm. S. 181.</note>
    Med Hensyn til Spørgsmaalet om, hvem den i den første Sonet-Gruppe omtalte Ven kan have været, ere forskellige Hypoteser blevne fremsatte. Blandt dem kan der nu rolig ses bort fra nogle, derimellem den saa overordentlig udspekulerede, som en tysk Kommentator er fremkommet med, at den Ven, Shakespeare taler til, er Digterens eget udødelige Jeg, hans kunstneriske Genius, og at Dedikationens <i>W. H.</i> skulde betyde <i>William Himself</i>, altsaa <i>Hr. William (Shakespeare) selv.</i><note>Se om denne Kommentators Arbejde i «Schlusswort» af Bodenstedts tyske Oversættelse af Sonetterne, S. 218 flg.  (Berlin 1862.)</note> Tilbage blive to Gisninger, der i Tidens Løb have samlet Stemmer for og imod. Den første (fremsat af Drake 1817) gaar ud paa, at Vennen var Henry Wriotliesley, Jarl af Southampton, den Adelsmand, til hvem Shakespeare i Aarene 1593 og 1594 havde dediceret sine to episke Digte <i>Venus and Adonis</i> og <i>Lucrece</i>. Hvis man samtidig med at holde paa denne Gisning vil gøre Vennen identisk med Dedikationens <i>Mr. W. H.</i>, lider Hypotesen et stærkt Afbræk derved, at disse Bogstaver kun passe paa Jarlens Navn, naar hans Fornavn og Efternavn ombyttes, en kejtet og tvungen Omstilling, for hvilken der næppe kan anføres tilstrækkelig Nødvendighed.<note>Mere Sandsynlighed har den Hypotese, der indskrænker sig til ar lade de første 17 Sonetter, som opfordre til Ægteskab, være henvendte til Jarlen af Southampton omtrent ved Aaret 1592, da denne var 19 Aar; i <i>Venus and Adonis</i>, som blev dediceret til Jarlen 1593, findes der i nogle af Stroferne stærke Lighedspunkter med forskellige Strofer i disse første Sonetter.</note> Den anden Gisning er bleven hævdet af Forskere, der uafhængig af hinanden ere komne til samme Resultat. I 1819 var Heywood Bright - dog uden at offentliggøre sine Undersøgelser - naaet til samme Slutning om den i Sonetterne fejrede Ven, som i 1832 blev fremsat af James Boaden i en Afhandling i <i>The Gentlemanøs Magazine</i>, der senere i udvidet Form blev publiceret i et selvstændigt lille Skrift;<note><i>On the Sonnets of Shakespeare</i>, London 1837; om Brights samstemmende Hypotese se heri S. 27-30, 59-61. - Hvorvidt Bright tillige, som Boaden, gjorde Vennen i Sonetterne og Dedikationens Mr. W. H . identiske, ved jeg ikke.</note>  ogsaa Charles Armitage Brown (<i>Shakespeare's Autobiographical Poems</i>, London 1838, S. 41-44) synes gennem selvstændige Gisninger at have udpeget samme Person som Boaden baade som Sonetternes Helt og Dedikationens <i>Mr. W. H.</i> Denne skulde da være William Herbert, Jarl af Pembroke. Det er vistnok den Hypotese, der har samlet de fleste Stemmer om sig, og det er sikkert ogsaa den, som for Tiden har den største Sandsynlighed for sig, idetmindste den Del af den, der antager Jarlen af Pembroke for hin Ven, om hvem Sonetternes første Afsnit taler saa meget.  William Herbert var født i Aaret 1580 og blev i Aaret 1601 ved sin Faders Død Jarl af Pembroke.  Han var en Søstersøn af den berømte Forfatter og Kriger, Sir Philip Sidney, og litterære Traditioner og Tilbøjeligheder have ligget Slægten nær; sikkert er det ogsaa, at han har staaet i venskabeligt Forhold til Shakespeare, som det ses af den Dedikation, hvormed Udgiverne af den første Folio-Udgave af Shakespeares Dramaer i Aaret 1623 tilegnede Digterens Værk til ham og hans Broder. For saa vidt Vennens Karkter fremgaar af Sonetterne, synes ogsaa adskillige Træk heri at kunne passe paa Jarlen.<note>Se Boaden: <i>On the Sonnets of Shakespeare</i>, S. 35-43.</note> Skal Teorien om Jarlen af Pembroke staa ved Magt for hele Sonet-Gruppens Vedkommende, saa maatte Digtenes Affattelse omtrentlig falde i Aarene 1598-1601; thi de indeslutte mindst et Tidsrum af tre Aar, som det ses af Sonet 104; og meget før end omtrent den unge Adelsmands 18de Aar kunde der vel ikke være Tale om at rette en Opfordring til ham som den, der indeholdes i de første 17 Sonetter.<note>Hans Familje paatænkte hans Æ gteskab allerede i hans 17de Aar (se <i>The Academy</i>, 21 Juni 1884, S. 443).</note> I den seneste Tid har den engelske Forskning paavist Muligheder for at identificere den sidste Sonet-Afdelings kvindelige Heltinde med en af Dronning Elisabeths Hofdamer, en vis Mary Fitton, som var gift to Gange, og som netop angives at have haft et uægte Barn med Jarlen af Pembroke.<note>Se herom nogle Artikler i The Academy af Thomas Tyler og sammesteds <i>The New Shakspere Society's</i> Forhandlinger (Numrene for 22 Marts, 19 April, 7 og 21 Juni, 19 Juli, 27 Septbr. 1884).</note> - Men de forskellige Opfattelser af, hvorledes alt dette forholder sig, kunne dog med vor nuværende Viden kun betegnes som ubeviste Hypoteser. Et eller andet Steds, i et eller andet Arkiv, i en Ytring i et samtidigt Brev eller lignende, findes maaske det Stof gemt, der kan kaste klarere Lys over Spørgsmaalet, og muligvis vil et godt Fund en Gang bringe det for Dagen. Indtil da kan man drøfte den større og mindre Sandsynlighed ved de forskellige Opfattelser, men heller ikke mere.
    Udgaven af 1609 giver ikke nogen fyldestgørende Garanti for, at den Orden, hvori den meddeler Sonetterne, er den rigtige, den, som paa rette Maade grupperer dem om de skjulte Begivenheds-Kærner, hvorfra de rækkevis og gruppevis ere udgaaede. Der er da ogsaa af forskellige (f. Ex. af Bodenstedt i hans tyske Oversættelse og af François Victor Hugo i hans franske Prosa-Oversættelse) forsøgt andre Grupperinger paa Grundlag af de enkelte Sonetters Indhold og Tone. Det er muligt, at der med Held kan gøres nogle saadanne Ændringer. Dog tror jeg, at Ordningen i Udgaven af 1609 som Helhed er ret antagelig, om jeg end ikke kan gaa saa vidt som Armitage Brown, der i sin ovennævnte Bog hævder, at Sonetterne kunne læses som sex adskilte Digte, i hvert enkelt af hvilke Sonet slutter sig til Sonet som ellers Strofe til Strofe.<note>De fem første Digte skulde indbefattes i Sonetterne 1-26, 27-55, 56-77, 78-101, 102-126; det sjette Digt, i hvis Sammenhæng Brown dog mener, at enkelte Interpolationer (Sonetterne 135, 136, 145, 146) virke afbrydende, skulde omslutte Sonetterne 127-152; de to sidste udskyder han helt.</note> Der er i Digtene, saaledes som Originaludgaven har ordnet dem, en gennemgaaende Traad eller Traade at forfølge, og i deres Poesi og hele Præg og Tone synes der mig at være en tydelig Udvikling at spore fra en lettere, ungdommeligere Aands Friskhed og Smidighed, indtil den gennem bitre Erfaringer og uroligt Tungsind naar en dybere Klang i sit Udtryk mod Slutningen af den første Gruppe, hvortil saa føjer sig den sidste Gruppes hele lidenskabelige Stønnen og dybt rækkende Kraft og Alvor (man sammenligne exempelvis Sonetterne 8, 33, 73, 119, 129, 147). Da den oprindelige Ordning desuden har en litterær historisk Interesse, som ikke bør overses, har jeg bibeholdt den i den danske Oversættelse.
    Shakespeares Sonetter føje sig som et organisk Led med ind i hele den engelske Renæssances Sonet-Litteratur. Sonet-Formen var allerede inden Midten af det 16de Aarhundrede fra Italien bleven overført til England af Sir Thomas Wyatt og Jarlen af Surrey.<note>Deres Digte udkom dog først 1557 i <i>Tottel's Miscellany</i>.</note> Den udviklede sig i Renæssancens senere Løb til en hyppig benyttet poetisk Modeform, sikkert brugt baade af poetiske Dilettanter og virkelige Digtere. Den var stundom - i naturlige og jævnt faldende Forestillinger - Udtryk for naturlige og følte Stemninger; stundom blev den - i kunstige og snirklede Tankedrejninger - Bæreform for uægte Følelser og Tidens Lyst til Ord-Sindrigheder og Vittighedsmageri. Den blev benyttet til hele Sonet-Grupper, bl. a. af Philip Sidney i <i>Astrophel and Stella</i> (udkom 1591, efter hans Død), af Samuel Daniel i <i>Delia</i> (1592), af Thomas Watson i <i>The Tears of Fancie</i> (1593),<note>En tidligere Samling af denne Forfatter, <i>The Passionate Centurie of Love</i> (omtr. 1582), kan næppe med Rette bære Navn af Sonetter.</note> af Spenser i <i>Amoretti</i> (1595), den smukke og interessante, harmonisk afrundede Samling, der fortæller hans Kærligheds Historie til hans senere Hustru. Den strænge italienske Sonet-Form med dens indviklede Rimfordeling blev ingenlunde bibeholdt paa engelsk Grund af alle.  Allerede hos Surrey er den undertiden opgivet, og der er anvendt den samme simplere Bygning og Rimfordeling, som genfindes i de allerfleste af Daniels og Watsons Sonetter, og som er den staaende Form for Shakespeares, nemlig tre firlinjede, femfodede Strofer, hver med to Par Krydsrim, og det hele afsluttet med en Kuplet.<note>Afvigelser herfra ere i Shakespeares Samling Nr. 99, Nr. 126, der aldeles ingen Sonet er, og Nr. 145.</note> Den engelske Sonet blev paa Renæssancens Tid af de fleste Digtere benyttet som Form for erotisk Følelse, hvorfra Shakespeares dog for en stor Del danne en Undtagelse. Først senere benyttedes den i England som den faste, snævre Form for Tankedigte med andet Indhold, - man kan vel sige fra og med Milton; thi trods de mere end hundrede Aar, der gik hen efter Miltons Død, inden Sonet-Formen atter optoges af Wordsworth, hører denne yngre Digters ejendommelige og ofte saa smukke Sonetter dog i lige Linje sammen med Miltons. Den nyere engelske Digterskole har med sit Sværmeri for og Forstaaelse af Renæssancens Tid atter optaget Sonetten baade til erotisk Digtning og til anden Poesi: D. G. Rossetti har koncentreret nogle af sine dunklest brændende Følelser og dybeste Grublerier i denne Form, og Swinburne har i den skrevet sine skarpeste politiske Digte. Men paa Renæssancens Tid var den i manges Hænder kun den gyldne Skaal, hvori man sirligt udgød sine Taarer, den spraglede Boldt, man kastede til den elskede, den guldindfattede Marmortavle, hvorpaa man uforgængeligt vilde skrive hendes Navn. Der er her et Mylder af elfenbenshvide og sølvskinnende Hænder, gyldne Lokker, duftende Aande, Aurora-straalende Rødmen, stjærnelignende Øjne og rubinrøde Læber. Der er Sindrigheder om Forholdet mellem Øje og Hjærte, om hvordan Hjærtet bebrejder Øjet og Øjet Hjærtet, om Splid og Ufred mellem dem. Der er Løfter om, at den elskedes Billede og Ros skal staa fast og urokket i Digterens Vers i al Evighed, naar Tiden har sløjfet de stolteste Mure. Der var, kort sagt, meget konventionelt, meget, der havde fæstnet sig til rent <w>litterære</w> Ejendommeligheder ved denne Poesi i hine Tider. Shakespeares Sonet - Digtning hører sammen med hans Tids og er nøje knyttet til den.  Den er kraftigere og dybere, men den har adskillige af de rent litterære Træk fælles med den engelske Renæssances øvrige Sonet-Poesi. Hele det tvungne og indviklede Billed-Maskineri i Sonet 24 er saaledes ganske i Tidens Aand; det samme gælder Sonetterne 135-136 med deres lidet vittige Brandere paa Digterens Fornavn. Den 46de og 47de Sonet har i Tankernes Art et Sidestykke i følgende af Watson (den 20de af <i>The Tears of Fancie</i>):

<nonum><small>     Mit Hjærte retted sine Vredes-Grunde</small></nonum>
<nonum><small>     imod mit Øje, paa hvis Daad det klaged;</small></nonum>
<nonum><small>mit Øje paastod, at mit Hjærte kunde</small></nonum>
<nonum><small>fra første Færd hin Elskovs-Lyst forjaget.</small></nonum>

<nonum><small>Og Hjærtet sagde: Kærligheden sendtes</small></nonum>
<nonum><small>igennem Øjet ind og ned i Hjærtet;</small></nonum>
<nonum><small>men Øjet sagde, at i Hjærtet tændtes</small></nonum>
<nonum><small>den Gnist og Flamme, der saa bittert smerted.</small></nonum>

<nonum><small>Og Hjærtet sagde: Taarer kunde slukke</small></nonum>
<nonum><small>med Lethed Flammen, - hvorpaa Øjet sagde:</small></nonum>
<nonum><small>den burde være kvalt af Hjærtets Sukke; -</small></nonum>
<nonum><small>saadan de Skylden paa hinanden lagde.</small></nonum>

<nonum><small>Og Hjærtet sukked, Øjet græd og stirred,</small></nonum>
<nonum><small>og begge to i Savn og Smerte dirred.</small></nonum>

Forestillingen om, at Digterens Vers skal bevare den besungne Genstands Minde, saaledes som den f. Ex.  er udtrykt i Slutningslinjerne af den 18de og 19de Shakespeareske Sonet, kommer til Orde i efterfølgende af Daniel (den 39te af <i>Delia</i>):

<nonum><small>Naar Vintren sner paa dine sorte Haar,</small></nonum>
<nonum><small>og Aldrens Frost har bidt din Skønhed nær,</small></nonum>
<nonum><small>naar Mørket om din Dag sin Skygge slaar,</small></nonum>
<nonum><small>og alt er visnet, hvad vi havde kær, -</small></nonum>

<nonum><small>Saa tag det Billed, som jeg her dig rækker,</small></nonum>
<nonum><small>malt af en Pensel, der sin Kunst forstaar:</small></nonum>
<nonum><small>se her den Glans, Naturen om dig lægger;</small></nonum>
<nonum><small>læs her dig selv og mine bitre Kaar.</small></nonum>

<nonum><small>Maaske det bliver, som et varigt Minde,</small></nonum>
<nonum><small>hvor Efterslægten kan dit Aasyn møde;</small></nonum>
<nonum><small>og disse Farver ikke helt vil svinde,</small></nonum>
<nonum><small>maaske de bliver, naar vi to er døde.</small></nonum>

<nonum><small>Ifald de bliver, dér dit Liv skal ligge;</small></nonum>
<nonum><small>og de skal blive: altsaa dør du ikke.</small></nonum>

Samme Forestilling møder os i Sliakespeares 55de og 81de Sonet, der til Sammenligning kan jævnføres med følgende af Spenser, den 69de af <i>Amoretti</i>:

<nonum><small>Oldtids berøm te Krigerskare rejste</small></nonum>
<nonum><small>Trofæer op i Mængde her og der:</small></nonum>
<nonum><small>som Mindetegn om deres Daad de knejste,</small></nonum>
<nonum><small>om deres Tapperhed og Sejers-Færd.</small></nonum>

<nonum><small>Men hvad Trofæ skal jeg da rejse her,</small></nonum>
<nonum><small>hvortil jeg kan betro foruden Frygt</small></nonum>
<nonum><small>min elsktes Magt og sjældne Skønheds Værd,</small></nonum>
<nonum><small>med Ære, Kærlighed og Kyskhed smykt?</small></nonum>

<nonum><small>Se, dette Vers, for Evigheden bygt,</small></nonum>
<nonum><small>et stedsevarigt Monument skal være</small></nonum>
<nonum><small>og nævne hendes Pris og Hæder trygt,</small></nonum>
<nonum><small>saa Efterslægten hendes Ry kan lære</small></nonum>

<nonum><small>Og kende Sejren, som tilsidst jeg fik,</small></nonum>
<nonum><small>skønt Vejen gennem Kam p og Møje gik.</small></nonum>

    Men samtidig med, at de Shakespeareske Sonetter saaledes ere knyttede til Renæssancen fra dens rent litterære Side, er der spredt ud over dem hele Renæssance-Poesiens uforbeholdne Ærlighed, Friskhed og Sarthed. Til at tumle med et Æmne som det, Shakespeare har varieret i de 17 første Sonettei, paa den Maade, som han har gjort det, hører der Renæssancens havstærke Friskhed og uanfægtede, mandige Naturkærlighed. Og der er tillige i de Shakespeareske Sonetter Renæssance-Tidens stærke, varmblodige Liv og lidenskabelige Bevægelse, som de dirre tilbage og klinge igen i en yderst modtagelig og stærkt spændt Sjæls dybeste og fineste Strænge.
    Thi at disse Digte i deres Helhed ere paa den Maade autobiografiske, at de give os den digteriske Efterklang i Shakespeares Sind af virkelige Oplevelser, af virkelige, personlige Forhold, synes det mig urimeligt at benægte. Det er bleven benægtet af adskillige, bl. a.  af den bekendte tyske Shakespeare-Edgiver Delius.<note>Se Indledningen til Sonetterne i hans Udgave af Shakespeare og en Afhandling af ham i første Aargang af «Jahrbuch der deutschen Shakespeare-Gesellschaft« (1865).</note> De, der hævde samme Anskuelse som Delius, komme ud over det pinlige, der stundom kan være ved at se den store Digters Aand højet, næsten krummet ned under Situationer og Forhold, som de undertiden antydes i disse Digte, - de komme ud over alle Modsigelser, Sonetterne kunne indeholde, baade virkelige og saadanne, som kun en noget aandløs Betragtning kan opdage, - over alt dette komme de med Lethed ud ved den saare simple Løsning, at disse Poesier ere rene Fantasifostre, Digte, som Shakespeare har nedskrevet under poetisk Paavirkning af blot <w>tænkte</w> Situationer. At nogle af Tidens Sonet-Samlinger have haft et saadant fingeret Indhold, er vist nok.  Men det forekommer mig rigtignok af flere Grunde saare vanskeligt at fastholde denne Tanke for Hovedmassen af Shakespeares. For det første er Størstedelen af Shakespeares Sonetter - i Modsætning til Tidens øvrige - henvendte til en Ven, ikke til en Kvinde, en Omstændighed, der netop ved sin Afvigelse fra Reglen tyder paa et virkeligt existerende Forhold.  Dernæst hentydes der i Digtene til Forhold af en saa bestemt og ejendommelig Art (der tales om Erindringsbøger, som foræres, - om en anden Poet, som ogsaa er begyndt at skrive Digte til Vennen, som det synes ved andres Hjælp, - om en bestemt Tid, Venskabet har varet), at det vilde være højst mærkeligt, om sligt skulde være fingeret. Men Hovedbeviset for, at disse Sonetter paa digterisk Vis fortælle om Shakespeares virkelige Følelser og virkelige Forhold, maa hentes ud fra selve Digtenes Indre, fra hele den Sjæl og Lidenskab, der gaar igennem dem. De ere alttor levende til, at de skulde kunne være digteriske Fantasistykker over et opgivet Tema; dertil er Klangen for ægte. Og saare lidet vilde en saadan Beskæftigelse som den at sætte sig sirligt hen og fremklimpre lyrisk Klingklang, uden at lægge sit eget Liv i det, stemme med Forestillingen om en Digter som Shakespeare, hvis Digtnings Grundvold er Liv og Erfaring. Paa en saadan Søndags-Shakespeare falder det vanskeligt at tro.
    Fra hvilket Tidspunkt i Shakespeares Liv disse Sonetter skrive sig, lader sig ikke med fuld Bestemthed afgøre. At der har existeret Sonetter af ham før 1598, fremgaar af Francis Meres’ førnævnte Udtalelser fra dette Aar; men om det har været nogle af disse 154 eller andre, til hvilke Meres har sigtet, kan jo ikke vides sikkert. Et Holdepunkt har man i den Omstændighed, at to af Sonetterne (Nr. 138 og 144) i en noget afvigende Form findes i en Digtsamling, <i>The Passionate Pilgrim</i>, som en Boghandler udgav 1599. Man vil i det hele næppe tage meget fejl ved at lade Forfattelsen af disse Digte strække sig frem til en Grænse, der betegnes omtrent ved Aaret 1602, Tiden hen imod Digterens 40de Aar. Der er ved denne Tid som et Skel i Shakespeares Liv, et Punkt, hvor hans foregaaende Livs Oplevelser og Erfaringer, Skuffelser, Bitterheder, Sorger og Selv-Bebrejdelser samle sig i hans nu fuldt modne Sind, synke til Bunds og danne Grundvold for hans følgende Digterperiodes Mesterværker, Værker som <i>Hamlet</i>, <i>Othello</i>, <i>Macbeth</i> og <i>Kong Lear</i>. Man hører i mange af Sonetterne ligesom den dumpe Ouverture til disse Skuespil. Det er, som om man sejlede mellem Skær og hørte fjærnt fra den dæmpet drønende Lyd af det voldsomt bevægede Hav, man skal naa. Den 66de Sonet samler som i en Sum, som i en kort Hamletsk Klage, det Fond af bitter Erfaring, der paa dette Tidspunkt havde bundfældet sig bos Shakespeare. Og disse Erfaringer havde fæstnet sig i en Digters Sind, der, fint modtagelig og let til at bringes i Svingning, i sin egen personlige Færd var bleven jaget af Lidenskab og dukket i Anger og Selvforagt, men som dog var for stærk og stolt til at gaa under deri. Jordbunden var saaledes dybt pløjet og vel harvet for den følgende Tids tunge Afgrøde. Og om dette skærende og rivende Pløjnings- og Harvnings-Værk fortælle mange af Sonetterne.
    Disse Shakespeareske Digte give os et Stykke af Renæssance-Tiden og et Stykke af Digterens Liv.  Omkring denne store Sonet-Bygning har der i Tidens Løb samlet sig megen Dunkelhed, og der er smækket Døre i til enkelte Kamre, som vi nu intet Middel have til at lukke op. Dog er der, som den staar, tilstrækkelig Klarhed om den, til at vi i Bygningens Ydre kan kende Renæssancens ranke eller sære Former, og inde i den flammer og spiller det lidenskabsjagede Menneskes Sjæl og den store Digters Poesi med et Skær og en Glans, der kan være Lys nok.

<nonum><right><b>Ad. Hansen.</b></right></nonum>
</body>
</prose>

<poem id="hansena2019091102">
<head>
    <title><num>1.</num>Af fagre Væsner vi begære Frugt</title>
    <firstline>Af fagre Væsner vi begære Frugt</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0001"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="1"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Af fagre Væsner vi begære Frugt,
at ikke Skønheds-Rosen helt skal svinde,
men, naar den visner under Tidens Tugt,
at da dens Arving gemme maa dens Minde:

Men du, hvis Øje straaler, nærer med
dit eget Selv det klare Lys derinde
og skaber Hungersnød i Fyldens Sted,
selv mod dit skønne Selv en grusom Fjende.

Du, der er smykt med Verdens Skønheds-Gaver,
der som Herold om Foraars-Pragten møder,
din Lykke i din egen Knop begraver,
og mens du sparer, netop du forøder.

Hvad Verdens er - saa naadig maa du være -
bør ikke du og Graven grisk fortære.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091103">
<head>
    <title><num>2.</num>Naar firti Vintre har din Pande kuet</title>
    <firstline>Naar firti Vintre har din Pande kuet</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0002"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="2"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar firti Vintre har din Pande kuet
og Furer i din Skønheds Ager lagt,
din Ungdoms Klædebon, nu saa beskuet,
vil være som en ringe, pjaltet Dragt:

Naar da man spørger dig, hvor du bevarer
den Skønheds-Skat, som dig Naturen gav,
gold Ros og Skam du faar, ifald du svarer:
i dine egne hule Øjnes Grav.

Langt bedre Ros din Skønheds Brug fortjente,
hvis Svaret lød: «I dette Barn jeg har
min Ungdoms friske Livskraft sat paa Rente,» -
hans Skønhed ogsaa din ved Arv da var.

Skønt gammel, dog din Ungdom du beholdt,
varmt randt dit Blod, skønt det i dig var koldt.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091104">
<head>
    <title><num>3.</num>Se i dit Spejl: det Aasyn, Blikket møder</title>
    <firstline>Se i dit Spejl: det Aasyn, Blikket møder</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0003"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="3"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Se i dit Spejl: det Aasyn, Blikket møder,
det bør et andet Aasyn skabe nu;
hvis ej dets Friskhed du fornyr, du øder
en Moders Frugt, og Verden skuffer du.

Thi hvor er hun saa skøn, at hendes Ager
foragter Evnen af din Dyrknings-Styrke?
Hvem er saa selvgod, at han Grænse drager
for Slægtens Løb og synker selv i Mørke?

Du er din Moders Spejl; i hendes Hu
du tidt om hendes Vaar Erindring vakte:
saadan bag Alderdommens Ruder du,
skønt rynket, skal din gyldne Tid betragte.

Men hvis du lever uden noget Minde,
skal med dig selv dit Billed Døden finde.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091105">
<head>
    <title><num>4.</num>Hvi spilder du letsindig blot paa dig</title>
    <firstline>Hvi spilder du letsindig blot paa dig</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0004"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="4"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvi spilder du letsindig blot paa dig
din Skønheds Arv og ej paa andre tænker?
Naturen laaner blot, men giver ej,
og kun til dem, der atter Gaver skænker.

Hvorfor vil, skønne Gnier, du da nu
misbruge, hvad du modtog for at give?
Hvi bruger, Aagrer, uden Rente du
din Sum og holder dig dog ej i Live?

Thi da du med dig selv kun Handel driver,
saa vil dig selv du for dig selv bedrage:
naar saa du af Naturen bortkaldt bliver,
hvad godkendt Regnskab lader du tilbage?

Ubrugt din Skønhed maa med dig forgaa,
brugt vil den som din Arvetager staa.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091106">
<head>
    <title><num>5.</num>De Timer, der har dannet mildt og stille</title>
    <firstline>De Timer, der har dannet mildt og stille</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0005"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="5"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
De Timer, der har dannet mildt og stille
den Form, som alles Blik med Undren maaler,
vil atter møde som Tyranner vilde
og øde det, der nu i Skønhed straaler.

Thi Tiden bringer Somren paa sin Gang
til hæslig Vinter, hvor den ned ham træder:
froststivnet Saft og visnet Bladehang,
snedækket Skønhed, Goldhed alle Steder.

Var Somren da som Draaber ej bevaret,
bag Glassets Fængsels-Mure sluttet inde,
blev Skønheds Frugt saa lidt som Skønhed sparet,
og ej en Gang der levnet blev et Minde:

Men perses Duft og Saft af Blomsten ud,
dens Væsen lever dog, trods Vintrens Slud.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091107">
<head>
    <title><num>6.</num>Saa lad da Vintrens Haand ej søndre brat</title>
    <firstline>Saa lad da Vintrens Haand ej søndre brat</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0006"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="6"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Saa lad da Vintrens Haand ej søndre brat
din Sommer, før dens Duft er draget frem;
bevar din vellugtsvangre Skønheds-Skat,
før den faar dræbt sig selv, i Glassets Gem.

Den Brug ej Aager er, som skænker Lykke
til dem, der giver Laanet glad igen;
du med et andet Selv bør Verden smykke,
og tifold bedre, dersom ti for en.

Tifold dig selv langt større Lykke gav,
hvis ti som du tidobled hver dit Billed.
Hvad mægted saa imod dig Død og Grav?
Blandt andre Slægters Liv dit Liv var stillet.

Du er for skøn til Dødens Aag at bære
og lade Ormene din Arving være.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091108">
<head>
    <title><num>7.</num>Se, naar det skønne Lys i Østen hæver</title>
    <firstline>Se, naar det skønne Lys i Østen hæver</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0007"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="7"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Se, naar det skønne Lys i Østen hæver
sit Flammehoved op, hvert Blik hernede
ærbødigt hylder ham, mens frem han svæver,
og henrykt de hans Kongeglans tilbede.

Og stiger han ad Himlens høje Skrænt,
ret som en kraftig Yngling, stolt og fager,
er end hvert Øje mod hans Skønhed vendt,
mens paa sin gyldne Pilgrimsfærd han drager.

Men naar han som en svækket Olding maa
med trættet Kærre fra sin Højde glide,
de Blik, som før ærbødigt mod ham saa’,
nu bort sig vender til en anden Side.

Saaledes du, trods dine fagre Aar,
uænset dør, hvis ej en Søn du faar.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091109">
<head>
    <title><num>8.</num>Hvi hører sorgfuld du Musikens Lyd?</title>
    <firstline>Hvi hører sorgfuld du Musikens Lyd?</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0008"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="8"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvi hører sorgfuld du Musikens Lyd?
Med Skønhed jo det skønne Samklang holder.
Hvi elsker du, hvad ej dig bringer Fryd?
Hvi frydes du ved det, som Kval dig volder?

Hvis Toners Harmoni dit Øre støder,
naar de samdrægtig vies og sammenknyttes,
de dadle kun med Mildhed dig, som øder
i Ensomhed den Kraft, der skulde nyttes.

Agt, hvor hver Stræng som Husbond klinger sammen
med andre Strænge i én Harmoni, -
lig Fader, Barn og Hustru, der i Gammen
endrægtig synger samme Melodi:

En mangetonig Sang, hvis Enklang her
jeg tyder dig: «Ensom du intet er.»
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091110">
<head>
    <title><num>9.</num>Er det for ej en Enkes Blik at væde</title>
    <firstline>Er det for ej en Enkes Blik at væde</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0009"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="9"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Er det for ej en Enkes Blik at væde,
at du fortærer dig i ensom Stand?
Ak, hvis du barnløs dør, vil Verden græde
og sørge som en Hustru uden Mand.

Ja, Verden som din Enke vil beklage,
du intet Billed efterlod dig her,
naar andre Enker kan til Minde drage
sin Husbonds Form ved Barneøjnes Skær.

Se, hvad den ødsle bruger, ingenlunde
fra Verden svinder, - ikkun Plads det bytter;
men ødes Skønhed, gaar den helt til Grunde,
og dør, naar ej dens Ejer den benytter.

Ej Kærlighed til andre bor i ham,
der øver mod sig selv slig Morder-Skam.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091111">
<head>
    <title><num>10.</num>Skam dig! - mod ingen kan du Ømhed nære</title>
    <firstline>Skam dig! - mod ingen kan du Ømhed nære</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0010"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="10"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Skam dig! - mod ingen kan du Ømhed nære,
som for dig selv saa liden Omsorg har.
At du af andre elskes, - lad saa være;
selv elsker ingen du, den Ting er klar:

Thi du saa opfyldt er af Morder-Had,
at ej du Fjendskab mod dig selv vil sky,
men vil hin skønne Bygning splitte ad,
som just du burde stræbe at forny.

Benægt i Daad mit Ord, skift Sind og Sjæl!
Skal Had bo skønnere end Kærlighed?
Vær, som dit Ydre, mild og vennesæl, -
god mod dig selv, om end af andre ked:

Et andet Selv for min Skyld du dig skabe,
at ej din Slægt sin Skønhedsglans skal tabe.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091112">
<head>
    <title><num>11.</num>Naar selv du nærmer dig til Gravens Rand</title>
    <firstline>Naar selv du nærmer dig til Gravens Rand</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0011"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="11"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar selv du nærmer dig til Gravens Rand,
saa skal dit Liv i en af dine trives;
det friske Blod, din Ungdom skænker, kan
du kalde dit, mens bort fra den du drives.

I dette bor der Visdom, Skønhed, Grøde;
foruden dette: Daarskab og Forfald:
var alle saa til Sinds, da lagdes øde
i sex Aartier alle Slægters Tal.

Lad dem, der ej for Afkom skabte ere,
i hæslig Goldhed synke under Mulde;
den, der fik meget, gav Naturen mere, -
en Gave, som du gavmild værne skulde.

Naturen til sit Stempel lod dig skære,
for at dit Mærke skulde præge flere.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091113">
<head>
    <title><num>12.</num>Ak, naar jeg tæller Klokkens Timeslag</title>
    <firstline>Ak, naar jeg tæller Klokkens Timeslag</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0012"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="12"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Ak, naar jeg tæller Klokkens Timeslag
og ser den stolte Dag mod Natten glide;
og naar jeg ser Violen slap og svag
og sorte Lokker dækt af sølverhvide;

Naar gold paa Løv jeg ser den stolte Eg,
der skærmed Hjorden imod Hedens Magt, -
ser Somrens grønne bundet op i Neg,
med hvidt og uredt Skæg paa Baaren strakt;

Da falder tungt din Skønhed mig paa Sinde,
at du skal skylles hen af Tidens Flod;
thi hver en Glans og Skønhed maa forsvinde
og dø saa brat, som andre fæste Rod;

Og imod Tidens Le kan kun bestaa
dit Afkom, naar du selv herfra maa gaa.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091114">
<head>
    <title><num>13.</num>O, at du var dig selv! Men, Ven, du er</title>
    <firstline>O, at du var dig selv! Men, Ven, du er</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0013"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="13"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
O, at du var dig selv! Men, Ven, du er
ej længer din, end selv du er i Live;
husk, Dødens Time drager stadig nær:
din Form du burde til en anden give.

Saadan den Skønhed vilde staa ved Magt,
du har paa Lejemaal; og da du var
dig selv igen, naar du i Muld var lagt:
dit Afkom da dit skønne Biiled bar.

Hvo lader slig en fager Bygning smuldre,
som ærlig Omsorg kunde opretholde
mod Vintrens barske Storme, naar de buldre,
mod Dødens griske Magt, den evig-kolde?

Kun ødsle Folk. Du fik en Fader, Ven:
saa giv din Søn de samme Kaar igen.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091115">
<head>
    <title><num>14.</num>Fra Stjærnerne jeg ej min Viden faar</title>
    <firstline>Fra Stjærnerne jeg ej min Viden faar</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0014"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="14"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Fra Stjærnerne jeg ej min Viden faar;
og dog jeg Kundskab har til Stjærneskriften;
men ej om Lykke eller Nød jeg spaar,
om Dyrtid ej og Pest og Aarets Skiften.

Ej kan jeg spaa om Timerne, der ile,
og give hver sin Torden, Storm og Regn, -
ej se, om Lykken vil til Fyrster smile,
idet jeg gransker dybt i Himlens Tegn.

Fra dine Øjne jeg min Viden drager;
i hine faste Stjærner læser jeg:
«Troskab vil staa hos Skønhed frisk og fager,
hvis fra dig selv til Liv du vender dig;» -

Hvis ikke, er mit Spaadomsord saalunde:
«Med din Død vil de begge gaa til Grunde.»
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091116">
<head>
    <title><num>15.</num>Betænker jeg, at alt, hvad der er til</title>
    <firstline>Betænker jeg, at alt, hvad der er til</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0015"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="15"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Betænker jeg, at alt, hvad der er til,
kun stakket i sin bedste Blomstring tøver,
at Verden kun er Skin og Skuespil,
hvor Stjærnerne en lønlig Virken øver;

Og ser jeg Mennesker som Planter trives
og møde Sol og Regn fra samme Himmel,
i Ungdomskraften juble, op ad drives
og atter visne bort fra Livets Vrimmel;

Saa gør hin Tanke, at hver Kraft skal slappes,
dig dobbelt herlig i din Ungdomsstyrke,
mens Ødelæggelsen med Tiden kappes
din Ungdoms Dag at skifte om til Mørke.

For din Skyld Kamp med Tiden ej jeg skyr;
mens han dig stækker, jeg din Væxt fornyr.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091117">
<head>
    <title><num>16.</num>Men hvorfor vil du ej paa bedre Vis</title>
    <firstline>Men hvorfor vil du ej paa bedre Vis</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0016"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="16"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Men hvorfor vil du ej paa bedre Vis
mod Blodtyrannen Tid i Kampen stævne
og selv dig styrke i din Krafts Forlis
med bedre Midler, end mit Vers kan evne?

Nu staar du paa de gyldne Timers Top,
og mangen end udyrket Jomfru-Jord
lod gerne dine Blomster spire op
og maled grant dig selv i dette Flor:

Saa skulde hine Livets Linjer bøde
det Liv, som Tidens Pen og min ej mægter
- i alle dine Træk, saa skønhedsbløde, -
at lade selv dig faa blandt Jordens Slægter.

Saa gav du bort dig selv, men ej omsonst:
du leved, tegnet af din egen Kunst.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091118">
<head>
    <title><num>17.</num>Hvem vilde tro mit Vers i Frem tids Stund</title>
    <firstline>Hvem vilde tro mit Vers i Frem tids Stund</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0017"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="17"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvem vilde tro mit Vers i Fremtids Stund,
hvis det var fyldt med dine Dyders Hær?
Skønt Himlen véd, nu er min Digtning kun
en Grav, der skjuler om dit Liv og Færd.

Hvis jeg dit øjes Skønhed kunde male
og rytmisk skildre alt, saa rytmisk blandet,
man vilde sige: «Usandt maa han tale;
ej nogen jordisk blev saa himmelsk dannet.»

Og gulnet vilde da mit Blad foragtes,
lig Oldingen, der løst og fast fortæller,
din Rettighed som Digterløgn betragtes,
som tvungne, gamle Kvad, der intet gælder.

Men havde du et Barn, du tofold leved:
i det og i de Digte, jeg har skrevet.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091119">
<head>
    <title><num>18.</num>Skal med en Sommerdag jeg ligne dig?</title>
    <firstline>Skal med en Sommerdag jeg ligne dig?</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0018"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="18"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Skal med en Sommerdag jeg ligne dig?
Du er langt mere mild og mere fager:
barsk ryster Stormen Knopperne i Maj,
og Somrens Tid for brat en Ende tager;

Stundom for glødhedt Himlens Øje skinner,
og tit dens gyldne Aasyn dækkes til,
og alt, hvad der er skønt, i Skønhed svinder
og søndres ved Naturens Vexelspil.

Men aldrig skal din Sommer sig forandre,
den Skønhed aldrig mistes, du har inde,
og ej skal du i Dødens Skygge vandre,
naar evigt fast du gror til Tidens Minde:

Saa længe Verden staar, mit Digt skal blive,
og Digtet atter Liv til dig skal give.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091120">
<head>
    <title><num>19.</num>Du griske Tid, gør Tigrens Kløer sløve</title>
    <firstline>Du griske Tid, gør Tigrens Kløer sløve</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0019"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="19"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du griske Tid, gør Tigrens Kløer sløve,
lad Jorden sluge, hvad den Livet gav,
ryk ud den skarpe Tand paa Ørknens Løve,
sænk Fønix-Fuglen i et Flammehav;

Lad Sorg og Glæde vexle paa din Flugt,
og gør, hvad du har Lyst, du rappe Tid,
mod Verdens Kreds, og hvad den har af smukt;
men jeg forbyder dig én hæslig Id:

Drag ingen Rynker i min fagre Ven,
dybt skaarne under tunge Timers Vægt;
lad ham staa urørt, mens du iler hen,
som Skønheds-Mønster for den sene Slægt.

Dog, ras kun, Tid; - hvordan du bær’ dig ad,
min Kærlighed skal blomstre i mit Kvad.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091121">
<head>
    <title><num>20.</num>Du har en Kvindes Aasyn, livsfrisk dannet</title>
    <firstline>Du har en Kvindes Aasyn, livsfrisk dannet</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0020"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="20"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Du har en Kvindes Aasyn, livsfrisk dannet,
min Lidenskabs Behersker-Herskerinde, -
en Kvindes milde Hjærte, ikke blandet
med Troløshed, som hos den falske Kvinde, -

En Kvindes Øje, mindre fuldt af Svig,
som, hvor det vendes, kaster gylden Glans, -
en Ansigtsfarve, fin og fuld og rig,
der fængsler Mandens Blik og Kvindens Sans.

Og først til Mø Naturen skabte dig,
til, henrykt af det Værk, dens Snille øved,
den ved en Tilvæxt raned dig fra mig
og føjed én Ting til, jeg ej behøved.

Da den til Kvinders Lyst dig valgte frem,
giv mig din Kærlighed, dens Vellyst dem.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091122">
<head>
    <title><num>21.</num>Den Muse har jeg intet fælles med</title>
    <firstline>Den Muse har jeg intet fælles med</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0021"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="21"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Den Muse har jeg intet fælles med,
som ivrigt om en sminket Skønhed synger,
som drager Himlen selv i Verset ned
og om den skønne hver en Skønhed dynger;

Som knytter sig en prægtig Billed-Ring
af Sol og Maane og Juvelens Flamme,
af Vaarens grønt og alle sjældne Ting,
hvorom sig Luften runder som en Ramme.

Lad venskabs-sand kun sandt mig skrive her;
tro mig: min Ven saa fager er at skue
som noget Moders Barn, skønt ej saa skær
som hine gyldne Lys paa Himlens Bue.

Lad dem, der vil, i rige Ord kun svælge;
jeg roser ej, - jeg vil ej Varer sælge.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091123">
<head>
    <title><num>22.</num>Jeg vil ej tro mit Spejl, at jeg er ældet</title>
    <firstline>Jeg vil ej tro mit Spejl, at jeg er ældet</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0022"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="22"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Jeg vil ej tro mit Spejl, at jeg er ældet,
saa længe du og Ungdom holder Trit;
men vakler furet du, af Tiden fældet,
lad saa kun Døden standse mine Skridt.

Thi al den Skønhed, som bedækker dig,
er Klædning for mit Hjærte kun, der nu
har Sæde i dit Bryst, som dit i mig:
hvor kan jeg være ældre da end du?

Vogt derfor, Ven, saa nøje dig for Smerte,
som jeg mig selv for din Skyld vil bevare,
mens jeg saa nænsomt bærer paa dit Hjærte,
som Ammen skærmer Barnet imod Fare.

Og hvis mit Hjærte dør, gør dit det med;
du gav mig dit, som ikke skifter Sted.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091124">
<head>
    <title><num>23.</num>Som Skuespilleren paa Scenens Planker</title>
    <firstline>Som Skuespilleren paa Scenens Planker</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0023"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="23"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Som Skuespilleren paa Scenens Planker,
der angst forglemmer Rollen, som han lærte, -
som Dyret, altfor hedt af vilde Tanker,
hvis Styrkes Overmaal gør svagt dets Hjærte,

Saadan, mistillidsfuld, forglemmer jeg
de Ord, som Kærlighedens Lovbud kræver, -
det er, som om dens Styrke svigted mig,
mens kuet af dens Byrdes Vægt jeg bæver.

Lad mine Bøger da min Tale rumme
og tavse Tolke for min Tanke være;
om Kærlighedens Løn de bede stumme
mer end hin Tunge, som har talt langt mere.

Forstaa de Ord, jeg stum har sammenføjet;
thi Kærligheden høre maa med Øjet.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091125">
<head>
    <title><num>24.</num>Mit Øje med en Malers Kunst og Iver</title>
    <firstline>Mit Øje med en Malers Kunst og Iver</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0024"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="24"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Mit Øje med en Malers Kunst og Iver
dit Billed paa mit Hjærtes Grund har stillet;
mit Legem som en Ramme det omgiver,
og der er Perspektiv i dette Billed.

Thi du igennem Maleren maa skue,
ifald dit Billed du vil blive vár,
som stadig hænger i mit Hiærtes Stue,
hvor dine Øjne danner Vindvets Glar.

Og mærk saa vore Øjnes gode Færd:
at mine har dit Billed malt, og dine
er Vindver for mit Bryst, hvor Solen ser
med Glæde paa dit Billeds Skønheds-Mine.

Men deri svigter Øjet: at det kun
kan male, hvad det ser, - ej Hjærtets Grund.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091126">
<head>
    <title><num>25.</num>Lad dem, der er i Gunst hos deres Stjærner</title>
    <firstline>Lad dem, der er i Gunst hos deres Stjærner</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0025"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="25"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Lad dem, der er i Gunst hos deres Stjærner,
af Hæder rose sig og Titlers Mylder,
mens jeg, hvem Skæbnen fra slig Ære fjærner,
uænset glædes ved, hvad mest jeg hylder.

Se, Fyrstevenner brede fagert Løvet
som Morgenfruens Blomst mod Solens Øje;
men brat kan Glansen blive dem berøvet,
for Vredesblik maa deres Pragt sig bøje.

Den kampberømte Kriger, aldrig trættet,
som efter tusend Sejre én Gang tabte,
for stedse ud af Ærens Bog er slettet
og al den Stordaad glemt, han ellers skabte:

Held mig da, at vor fælles Kærlighed
faar Lov at gro i Tryghed og i Fred.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091127">
<head>
    <title><num>26.</num>Mit Venskabs Drot, til hvem dit høje Værd</title>
    <firstline>Mit Venskabs Drot, til hvem dit høje Værd</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0026"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="26"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Mit Venskabs Drot, til hvem dit høje Værd
bandt fast min Lydighed med stærke Baand,
dig sender dette skrevne Bud jeg her,
som Tegn paa Hyldest, ej paa Vid og Aand;

En Hyldest, der, skønt stærk, ser blottet ud,
- thi tom paa Ord og fattigt er mit Vid, -
men som du nøgen i din Tankes Skrud
vil hylle venligt til en bedre Tid, -

Indtil den Stjærne, der min Bane leder,
i gunstig Stilling peger paa min Færd
og Klæder om mit Venskabs Pjalter breder,
saa jeg din Agtelse kan blive værd:

Da tør jeg sige, hvor jeg elsker dig,
ej før mit Hoved vise paa din Vej.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091128">
<head>
    <title><num>27.</num>Af Møje mat jeg til min Seng mig skynder</title>
    <firstline>Af Møje mat jeg til min Seng mig skynder</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0027"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="27"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Af Møje mat jeg til min Seng mig skynder,
hvor rejsetrætte Lemmer Hvilen kender;
en Vandring i mit Hoved da begynder,
et Aandens Værk, naar Kroppens Virken ender.

Thi mine Tanker, fra min fjærne Krog,
da mylre frem mod dig paa Pilgrimsfærd
og aabne mine matte Øjenlaag,
saa jeg mod Mulmet, som den blinde, ser.

Dog gennem Sjælens Sekraft øjner brat
dit Billed jeg i Mørket, tæt og tungt,
der, lig Juvelen i den sorte Nat,
gør Natten skøn, dens gamle Aasyn ungt.

Saadan ved Dagen mine trætte Lemmer,
ved Nat min Tanke ingen P'red fornemmer.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091129">
<head>
    <title><num>28.</num>Hvor kan da Foden glad mod Maalet rettes</title>
    <firstline>Hvor kan da Foden glad mod Maalet rettes</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0028"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="28"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Hvor kan da Foden glad mod Maalet rettes,
naar ej af Hvilens Sødme jeg forynges, -
naar Dagens Tyngsel ej af Natten lettes,
men Dag af Nat og Nat af Dagen tynges?

Og skønt de to i stadigt Fjendskab vanke,
saa enes de dog om at martre mig, -
én ved sit Slid, den anden ved den Tanke:
hvor fjærnt jeg naar, jeg fjærnes mer fra dig.

Til Dagen siger jeg, at til dens Pris
du straaler klart, naar Skyer alt fordunkle;
og Natten smigrer jeg paa samme Vis:
du smykker den, naar ingen Stjærner funkle.

Men Dagen lader Sorgen daglig stige
og Natten gi'r den ikke Lov at vige.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091130">
<head>
    <title><num>29.</num>Naar Mennesker og Lykken bort sig vender</title>
    <firstline>Naar Mennesker og Lykken bort sig vender</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0029"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="29"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar Mennesker og Lykken bort sig vender,
naar jeg forladt med Graad i Øjet staar
og Raab imod den døve Himmel sender,
og naar jeg dybt forbander mine Kaar

Og én Mands Haab som Maal for Ønsket nævner,
en andens Træk, en tredjes Vennekreds,
og fordrer hines Stræben, disses Evner,
med hvad der mest mig glæder mindst tilfreds,

Foragtende mig selv, - da stundom svæver
min Tanke hen mod dig, og mine Kaar
- som Lærken, der ved Gry fra Jord sig hæver, -
ved Himlens Porte Jubeltriller slaar:

Din Kærlighed slig Rigdom skænker mig,
at da med Kongers Kaar jeg bytter ej.
</body>
</poem>

<poem id="hansena2019091131">
<head>
    <title><num>30.</num>Naar for de tavse Tankers Ret jeg stævner</title>
    <firstline>Naar for de tavse Tankers Ret jeg stævner</firstline>
    <notes>
        <note>Gendigtning af Shakespeare: <xref type="translation" poem="shakespeare0030"/>.</note>
    </notes>
    <source pages="30"/>
    <keywords>sonnet</keywords>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
Naar for de tavse Tankers Ret jeg stævner
mit Minde om de svundne Ting til Møde,
jeg ser, hvor tit de glipped, mine Evner,
og klager atter over Tidens Øde.

Da kan mit Øje jeg med Taarer dugge
for dem, hvem Døden i sit Mørke bandt,
paa ny ved Elskovs gamle Smerter sukke
og jamre over mangt et Syn, der svandt.

Da kan jeg sørge over Fortids Kvaler
og tælle op det triste Regnebræt
af svundne Klager, jeg paa ny betaler,
som om ej én Gang før det alt var sket.

Men naar jeg dig da mindes, kære Ven,
saa svinder alle Savn og Sorger hen.
</body>
</poem>

</workbody>
</kalliopework>
