<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE kalliopework SYSTEM "../../data/kalliopework.dtd">
<kalliopework id="1593" author="vedel" status="complete" type="poetry">
<workhead>
    <title>Siu Gudelige Penitentze Psalmer</title>
    <year>1593</year>
    <notes>
        <note>For læsbarhedens skyld benyttes indledende J i transkriptionen fra fraktur til latinsk.</note>
        <note>Teksten følger Anders Sørensen Vedel: <i>Siu Gudelige Penitentze Psalmer</i>, Hans Stockelman, Kbh., 1593.</note>
    </notes>
    <pictures>
        <picture src="1593-p1.jpg">Titelbladet til <i>Siu Gudelige Penitentze Psalmer</i> (1593) lyder ,,Siu Gudelige / Peniteentze / Psalmer // Som ere skreffne aff den høylærde oc naffnkundige / Francisco Petrarca Florentino, mere end for tu hundrede Aar / forleden // mit vdi Paffuedommet. / Nu nylige fordansket. // Anno / M. D. XCIII.''.</picture>
    </pictures>
    <source facsimile="1593.pdf" facsimile-pages-num="61" facsimile-pages-offset="10">Anders Sørensen Vedel: <i>Siu Gudelige Penitentze Psalmer</i>, Hans Stockelman, Kbh., 1593.</source>
</workhead>
<workbody>

<text id="vedel2020042701">
<head>
    <title>Den Første Psalme</title>
    <firstline>Ah ieg elendige Menniske, at ieg haffuer fortørnit min Frelsere</firstline>
    <source pages="2-10"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
Dette Første Psalme er en ydmyg bekiendelse / i huilcken hand bekiender for Gud / at hand aff egen fri villie oc vidskab er henfalden vdi Synd oc Ondskab / Oc der met førd sig selff baade vdi Liffs oc Siæls fare / Oc opuact Gud til Retferdig vrede oc heffn offuer sig. Huilcket hand ocsaa affbeder / oc begerer Barmhiertighed til Syndernis forladelse / oc hielp oc bistand til at afflegge Syndsens Aag / oc affskilies fra Syndsens forargelige væsen oc seduane.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>AH ieg elendige Menniske / at ieg haffuer fortørnit min Frelsere / De traadselige foractit hans Bud.
<num>2.</num>Met villie oc vidskab / haffuer ieg forlat den rette ven / oc er vijt oc bret omført paa den vildfarende vey.
<num>3.</num>Allehaande wføre oc vanskelighed haffuer ieg igennem gaait / oc alleuegne møtte mig Arbeide oc Banghed.
<num>4.</num>Jeg vaar lige som entet it eller it andet iblant sv[?]skrickelige Bæst / Oc min Bolig vaar mit iblat vilde Diurs værelse.
<num>5.</num>Jeg glædde mig i igionuordighed / Oc beridde min Huilested udi Torne.
<num>6.</num>Jeg soff mit udi Forderffuelsen / oc foruente mig Rolig udi Pinen.
<num>7.</num>Huad skal ieg da giøre? Huort skal ieg henuende mig udi saadanne stor fare? All min Vngdoms deylighed oc anseelse ere forfaldne.
<num>8.</num>Jeg er vorden ligeuis som en Skibbruden Mand / huilcken der suømmer nøgen til Lands: Effter at hand er lang tid dreffuen hid oc did aff Veir oc Vand / oc haffuer myst baade Skib oc Gods.
<num>9.</num>Ieg er saare vijt hensat fra den rette Haffn / oc er icke paa Salighedsens vey / men trengis oc affføreris paa den venstre Haand.
<num>10.</num>Jeg seer vel nogit / men der offuer yppis mig en stor Kamp: Thi ieg harmis offuer mig selff / oc vredit paa min Siel.
<num>11.</num>Jeg hader vel mine synder / Men alligeuel nedtryckis ieg saa dybt aff elendigheds Byrden / at ieg neppelige kand komme til at drage min Aande.
<num>12.</num>Offte haffuer ieg hafft i Sinde / at ieg vilde fly / Oc offte haffuer ieg oplagt met mig selff / at ieg vilde kaste det gamle Aag aff mig / men det henger mig inderst vdi mine Been.
<num>13.</num>Ah / at det maatte en gang falde aff min Hals. Strax affalder det / der som du Allerhøyeste / det ickon befaler.
<num>14.</num>Ah / at ieg kunde saa hade oc mishage mig selff / for mine Synders skyld / at ieg maatte (end ocsaa paa det sidste) elske dig.
<num>15.</num>Men ieg befrycter mig saare / fordi mine egne Hender haffue forgiort oc forkast min Frihed.
<num>16.</num>Jeg straffis tilbørlige. Jeg samtyckte det onde / derfaare er mødsommeligheds Plage min fortiende løn.
<num>17.</num>Hvad haffuer ieg Daare selff beredt mig for wlycke? Selff smidde ieg min Boye oc Lencke / Oc falt friuillig vdi Dødsens snare.
<num>18.</num>Min Fiende stracte sine Gard for mig / oc lagde sine Stamper for mine Fødder / paa alle de Veye som min gang falt frem.
<num>19.</num>Oc alligeuel foractede ieg saadant / Oc vandrede tryggelige paa det Hale / oc holt der til megit aff mig selff / vdi mine misgierninger.
<num>20.</num>Jeg meente at min smucke Vngdom knde icke fare vild / Oc derfaare slo ieg paa / alt det som ieg fick vdi Sinde.
<num>21.</num>Jeg sagde ved mig selff / Huorfaare gremmer du dig Afftenen / Effterdi Middagen er icke endnu kommen? Huer Alder haffuer sit Maal oc visse Terminer.
<num>22.</num>Gud seer det vel / oc leer ickon at dig / Hand skal altid vere redebon at tage dig til Naade. Du kant altid giøre Penitenz naar dig selff lyster.
<num>23.</num>Fra denne tid / da fangede mig den onde seduane oc giorde mig til sin Træl / oc kaste Haanden paa mig / at beholde mig hos sig / oc det halp mig icke / at ieg stillede mig til værn oc modstand.
<num>24.</num>Jeg veed nu ingensted / til huilcken ieg kand fly / thi ieg er bunden / oc min TIlfluct er langt borte.
<num>25.</num>Jeg maa dø vdi mine Synder / vden saa skeer / at ieg fanger Vndsetning aff det Høye.
<num>26.</num>Jeg bekiender vel / at ieg haffuer det icke forskylt / Men forbarme dig alligeuel offuer mig O HERRE / oc reck mig fortabte din naadige Haand.
<num>27.</num>Tenck paa dine Foriettelser / oc frelss mig fra Helffuedis Affgrund.
</prose>
<prose>
Ære vere Gud Fade / Søn / oc hellig Aand / som verit haffuer aff begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042702">
<head>
    <title>Den Anden Psalme</title>
    <firstline>Jeg vil paakalde haanom, som ieg haffuer fortørnit tilforn</firstline>
    <source pages="10-16"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
DEnne Psalme er en ydmyg oc alvorlig Bøn / vdi huilcken hand proser Guds Naade oc Almectighed / oc begierer at Gud vil aff sin godhed oc mact omuende hannom / at han maa rettelige begræde oc fortryde sine Synder / Trøste sig vdi God / oc bliffue vdi hans Bolig / i dette oc det evige Liff.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>JEg vil paakalde haanom / som ieg haffuer fortørnit tilforn / oc icke frycte mig. Jeg vil kalde hannom tilbage / som ieg før foractede / oc icke bluis der ved.
<num>2.</num>Jeg vil oprette mit haab oc mod / som vaar nedslagen / Oc dristelig opløffte mine Øyne / fra mørckhed til Himmelen.
<num>3.</num>Der boer min Frelsere / som er mectig til at vdfri aff Helffuede.
<num>4.</num>Vdi mig selff er ickon forderffuelse / Men vdi hannom haffuer ieg det euige Liff oc Salighed.
<num>5.</num>Hand er en HERre offuer Døden / Hand giffuer oc igenskaffer Liff oc Styrcke / oc vil at wi skulle altid haabis til det beste.
<num>6.</num>Langt bort fra mig / i som ville forskrecke mig. Endog min Synd er offuer alle maade stor / saa er alligeuel Guds Barmhiertidhed wendelig større.
<num>7.</num>Jeg arme eledige Creatur haffuer altid forargit mig / oc formerit mine Synder / oc veret mig selff min største Fiende.
<num>8.</num>Der er io vdi sandhed intet vissere / end at it eniste oc det mindste Christi hellige Blodsdraabe / skal afsto alle mine Synders wreenlighed.
<num>9.</num>Men huorlunde kand ieg nocksom hyle oc sucke? O HERRE / bryd du denne haarde Klikke / at der kunde vduelde flydendis Kilder aff den haardiske Demant.
<num>10.</num>At der maa opuelde oc vdflyde hine reene oc klare Brynde til den sted / der som de grumme Vildsuin pleyde tilforn stedse at søle sig.
<num>11.</num>Der met affslættis hin gamle besmittelse / Oc dig maatte end behagis en Bogig vdi mig / i det at ieg mishager mig selff.
<num>12.</num>Lad Nattens Mørckhed paaminde mig om min fremfarne Elendighed / oc Dagens lius om min Saligheds Haab.
<num>13.</num>Jeg vil blande min glæde met sorrig / oc aldrig vil ieg forgiætte din Barmhiertighed.
<num>14.</num>At du haffuer frelst mig aff saadan vaade / Oc icke forlat min Siæl vdi saa meget fare.
<num>15.</num>Jeg vil angre oc begræde mine synder / oc dog haabis til det beste: Jeg vil altid frycte oc dog aldrig mistrøste mig paa dig.
<num>16.</num>Mit Soffuekamer skal vere min Skærsild / oc min Seng skal vidne om min Graad.
<num>17.</num>Jeg vil giøre Penitentz i dette Liff / før end ieg Hoffuitkulds henryckis til Helffuede.
<num>18.</num>O HERRE forbarme dig offuer mig / Forbarme dig offuer mig / oc forlad icke din gierning / min Frelsere oc mit yderste Haab.
</prose>
<prose>
Ære vere Gud Fader / Søg / oc hellig Aand / som verit haffuer aff begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042703">
<head>
    <title>Den Tredie Psalme</title>
    <firstline>O HERRE forbarme dig offuer mig sorgfulde oc bedrøffude Syndere</firstline>
    <source pages="16-21"/>
    <!-- TODO: Prosa i mindre font. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
DEnne Psalme er it klagemaal / vdi huilcket hand klager offuer all den Anfecting oc Fristelse / som hannom paakomer / baade vdi Sind oc Hierte. Thi beder Gud / at hand vil fri hannom fra Dieffuelens Tyranni / Oc kræfftelige føre haanom paa Salighedsens vey / oc vnde hanom at bliffue bestandig der paa / indtil det kommer met hannom til en god ende.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>O HERRE forbarme dig offuer mig sorgfulde oc bedrøffude Syndere / Jeg er nu lenge nock / ia mere end nock omførd / oc foruisnet vdi mine Synders Pøle oc Slemhed.
<num>2.</num>Huort skal ieg arme Menniske hen? Tider er wnyttelige spilt / Oc mit Leffnit er fortærit vdi lang beraad.
<num>3.</num>Døden er for mine øyne. Graffuen min sidste Bolig / Ja Tendgnidsel oc Helffuedis hyldelse ere for mig.
<num>4.</num>Hvor lenge skal dog denne ene Dag effter den anden opholde mig / vnder it besuigeligt Haab? Naar skal ieg begynde for aluore / at omuende mig til Dig?
<num>5.</num>Stille mine Tanckers storm oc bulder. Oplius mit Hierte met gode Raad / Oc lad dog mit Arbeyd komme til en god ende.
<num>6.</num>Du haffuer giffuit mig forstand til at giøre det gode / Giff mig ocsaa villie / oc før mig vdi gierningen / paa det ieg skal icke bestaa met skamme / at de skulle lade mig høre / at ieg haffuer forgæffuis anammit dine Gaffuer.
<num>6.</num>Frels mig aff din Fiendis trældom / Oc formene hannom at taddse offuer dine Henders gierning. Thi der er ingen anden som kand forbinde hannom det.
<num>8.</num>Fri mig fra den euige straff oc Pine / oc lad det vere nocksom Reffselse / at ieg daglige tyngis oc trengis aff sorrig oc møde i denne Verden.
<num>9.</num>Huad som staar tilbage / det træff aff mig vdi dette Liff oc disse Lemme / før end Armods dage offuerfalde mig.
<num>10.</num>Før mig paa dine veye / før end Solen gaar ned. Thi det lacker imod Afftenen / oc Røffuere elske Nattens mørckhed.
<num>11.</num>Er det icke nock / at du kalder mig / da tuving mig / Eller huorledis dig selff siunis gaat at vere / paa det at ieg io icke skal forfaris.
<num>12.</num>O HERRE see dog til mig / forbarme dig offuer mig / Thi du allene forstaar dig best paa alle Menniskis elendighed.
</prose>
<prose>
Ære vere Gud Fader / Søn / oc hellig Aand / som verit haffuer af begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042704">
<head>
    <title>Den Fierde Psalme</title>
    <firstline>O Gud, Jeg vil betencke oc opregne dine Velgierninger</firstline>
    <source pages="21-29"/>
    <!-- TODO: Prosa i mindre font. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
DEnne Fierde Psalme / Er en Tacksigelse / for alle de mangfoldige Velgierninger / som Gud beuiser det gantske Menniskelige Kiøn / baade i almindelighed / oc huor serdelis vdi sin sted. Men effterdi største parten findis wtacknemmelig for saadanne Gaffuer oc Velgierninger / bør huer at bekiende sin wuærdighed oc forsømmelse / oc bee GUD om Naade oc Forladelse.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>O Gud / Jeg vil betencke oc opregne dine Velgierninger / Paa det at ieg kand staa skam rød vdi mit Ansict.
<num>2.</num>Jeg maatte end vere saa megit nærmere din Barmhiertighed / naar du formercker / at ieg haffuer icke end aldelis forgiæt / hues du runde HERRE haffuer beuist mig.
<num>3.</num>Du haffuer skabt Himmelen oc Stiernerne / mig til gode / oc forordinerit Aarsens tider for min skyld. Thi huad haffde du saadant behoff.
<num>4.</num>Du haffuer giort skilsmisse imellem Solen oc Maanen / imellem Natten oc Dagen / imellem Liusit oc Mørckheden.
<num>5.</num>Du haffuer induircket Vandet med Jorden / oc giort Haffuit oc Kilder / Dale / Marck oc Bierge / Søer oc Floder.
<num>6.</num>Dette altsammen giør du fructsommeligt / Huert met sin induortis sted / Oc pryder det alleuegne met mangfoldig Grøde oc atskillig Affkom.
<num>7.</num>Marcken klæder du met grøne Urter / oc Biergene met besynderlige Hofffarffu<!-- TODO: Korrekt læst? -->e aff sine Blomster / Oc Skovene met deris grøne Blad oc Grene.
<num>8.</num>Du haffuer beredt huile for den mødige / forleskelse for den hede vnder Træernis skygge / oc ferdelis Lystplatz for dem som elske Ro vdi Enlighed.
<num>9.</num>Du haffuer beredt hint klare Brønd vand for den tørstige / oc allehaande Fruct oc atskillig Lystmad for den Hungrige.
<num>10.</num>Huad haffuer du dog opfylt Jorden med atskillige slags Diur / baade i Haffuit oc den vide Lufft? Huo kan opregne dem allesammen?
<num>11.</num>Offuer dette altsammen haffuer du set Mennisken til en Herre / Oc lader paakiende din Kierlighed mod hannom / der vdi / at saadant skal end ocsaa tiene hannom til vellyst.
<num>12.</num>Du haffuer mig oc icke diss mindre kier / fordi du elsker mig met mange andre vdi almindelighed / Ja du haffuer end ocsaa vdi nogle serdelis Stycker betenckt mig.
<num>13.</num>Du haffuer høyelige beprydet Menniskens Legome for alle andre Creatur / oc tilhobe set hans Lemmer vdi en vnderlig skickelse.
<num>14.</num>Du haffuer begaffuit hans Ansict met Maiestet oc yndist / Hans Aand met saadan fornufft / som kand kiende dig / oc begribe Himmelens Herlighed.
<num>15.</num>Du haffuer ocsaa ydermere aabenbarit Mennisken allehaande Konster / som bepryder dette Liff. Oc offuer alt er tack oc ære verd / at du haffuer giort oss it vist Haab om det euige Liff.
<num>16.</num>Du ledsager oss paa den rette vey / oc aabner oss indgangen til din Bolig / oc atuarer oss huad wi skulle sky oc fly.
<num>17.</num>Du haffuer beskickit mig en tro Metfølgerer oc Ledsagere / som idelige skal vare paa mig. Du seer aff det Høye alle mine Gierninger / oc mercker mine vildfarelser.
<num>18.</num>De drogst mig tilbage der ieg snublede. Du holt paa mig der ieg vaar paa fald. Du førde mig paa den rette vey / der ieg foer vild. Du halpst mig op / der ieg laa. Du opuacte mig / der ieg vaar død.
<num>19.</num>Saa offte haffuer du forbarmet dig offuer mig vdi min Elendighed / Der som ieg dog megit mere haffde fortient din vrede / end din Barmhiertighed.
<num>20.</num>Oc huad kunde min værdskyld eller fortieniste vere? At ieg wuærdige haffuer faait saadanne dyrebare oc wsigelige store Velgierninger aff dig?
<num>21.</num>Du seer vel huad ieg haffuer beuist dig for disse dine gode gaffuer. Men forbarme dig dog endnu offuer mig / oc hielp mig. Thi der som du icke giør mig bestand / da er det vde met mig som met it Lius.
<num>22.</num>Tenck icke ydermere paa min Wtacknemmelighed / men frels min Siæl / som veed sig nu aldelig ingen ydermere fortrøstning / vdi sin egen styrcke oc krafft.
</prose>
<prose>
Ære være Gud Fader / Søn / oc hellig Aand / som verit haffuer aff begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042705">
<head>
    <title>Den Femte Psalme</title>
    <firstline>Mine Nætter drager ieg igennom vdi idel bedrøffuelse</firstline>
    <source pages="30-33"/>
    <!-- TODO: Prosa i mindre font. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
DEnne Psalme er moxen eens met den Tredie. Thi han opregnes her / som tilforn / atskillige Fristelser / forhindring oc besuæring / som hannom paaføris aff sine egne Kiødelige begieringer / aff Verden / oc aff Dieffuelens grumme Tyrannni: Oc flyer derfaare til Gud allene / oc beder hannom / at hand vil snarlige komme hannom til hielp / oc endelige frelse hannom / for sin Barmhiertigheds skyld.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>MIne Nætter drager ieg igennom vdi idel bedrøffuelse. Wtallige forskreckelser plage mig. Min samuittighed nagger mig / saa ieg kand icke soffue. Jeg er stedt vdi megen banghed.
<num>2.</num>Min Søffn forstyris aff atskillige Spøgelse / som mig kommer saare / oc giøre mig stor møye / oc giffuer mig ingen ro. Det er mig it tegen til en gruelig offuerhengende vaade.
<num>3.</num>HERRE kom mig til hielp / oc afsuend dette / Thi det betyder det betyder mig ellers it kaart Leffnit.
<num>4.</num>Jeg haffuer fremdragit min Liffs tid vdi meget beskhed. Wsigelige stor omhu haffuer fortærit mig / oc min Siæls wenighed bemøyer oc forbittrer mig.
<num>5.</num>Mit Legoms tunge byrde / haffuer saa tuingd oc trættit mig / At ieg gaar oc henger met Hoffuedit / oc maa see ned til orden imod min villie.
<num>6.</num>Jeg er icke tilfreds met mig selff / enten induortis eller vduortis. Jeg befinder Husfiender baade her oc der / som hauffue ødelagt mig.
<num>7.</num>Vdlendiske fiender haffue brut ind til mig / oc Murens mact er offueruunden.
<num>8.</num>Saa er ieg vdi min dube søffn oc tryghed wforuarendis offuerfalden i Nattens mørckhed.
<num>9.</num>Jeg finder ingen Saligheds fortrøstning vdi mig selff / oc veed mig ingen vndsetning fra nogen sted at foruente / vden allene HERRE / at ieg haabet paa din Barmhiertighed.
<num>10.</num>Vndset mig / Skynde dig / kom mig til hielp / oc forbarme dig offuer mig.
</prose>
<prose>
Ære være Gud Fader / Søn / oc hellig Aand / som verit haffuer aff begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042706">
<head>
    <title>Den Siette Psalme</title>
    <firstline>Mine Modstandere haffue slagit deris Vognborg omkring mig</firstline>
    <source pages="33-38"/>
    <!-- TODO: Prosa i mindre font. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
HAnd klager atter vdi denne Siette Psalme / offuer sin egen forseelse oc Naturs vanartighed / oc offuer Dieffuelens Mord oc Tyranni: Oc kiender derfaare HERREN for sin eniste Nødhielpere / oc beder hannom / at hand vil helbrede / beuare oc frelse hannom aff sine Fienders Haand.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>MIne Modstandere haffue slagit deris Vognborg omkring mig / oc trenge ind paa mig / met atskillige Skud oc Vaaben paa alle sider.
<num>2.</num>Jeg haffuer mist baade Mod oc maal / ligeruis som ieg skulde dø paa stand.
<num>3.</num>Jeg haffuer icke giffuit act paa Solens opgang / oc foruentit mig hielp / deden som mig burde / oc ey heller verit saa stadig i mit Haab / som tilbørligt vaar.
<num>4.</num>Derfaare haffuer den Befestning / paa huilcken ieg hengde min Skiold / hastelige forlat oc forrasket mig / oc ieg er falden vdi skarnit.
<num>5.</num>Der ieg falt / da formerckte ieg / at ieg haffde bygt paa en løs grund / Oc mine Morderiske forfølgere spaattede mig / der ieg laa.
<num>6.</num>De berøffuede mig all min meget Vellyst / som ieg vijt oc langt haffde søgt oc tilhobe sanckit. De vanlydte mig met blodige oc stinckende Saar.
<num>7.</num>De sloge mig mange farlige Saar / Oc forlode mig Nøgen oc halffdød vdi Ørcken.
<num>8.</num>Mit Hoffuit haffue de knusit / oc mit Bryst haffue de igennenom stungit / men de sette mest effter Hiertit.
<num>9.</num>Der raadner den gamle skade allermest / der befrycter ieg mig / at ieg haffuer mit Banesaar / Ja den visse død vdi Henderne pa mig. HERRE / før Raad oc Lægedom der til / met det første.
<num>10.</num>Thi du min kiere Frelsere leffuer / oc endog du saast alt dette aff den høye Himmel / saa taged du dog stille / oc lodst dit taal her til. Thi det vaar min fortiente løn.
<num>11.</num>Maa vel ske / du haffuer end vel selff metynckoffuer mig / oc tilsteder dem icke / at de faa fremgang til at endeligen forderffue mig. Thi Døden lyder oc frycter ingen / vden dig / du Allmectige allene.
<num>12.</num>Du skalt affuerie de de Blodgerige / som tørste effter min forderffuelse.Thi mit Haab er stort til dig. Du skalt frelse mig fra de wgudeligis Hender.
</prose>
<prose>
Ære være Gud Fader / Søn / oc hellig Aand / som verit haffuer aff begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042707">
<head>
    <title>Den Siuende Psalme</title>
    <source pages="38-46"/>
    <!-- TODO: Prosa i mindre font. -->
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<prose>
VDi denne Siuende Psalme siger hand / huad Aarsag der haffuer verit til hans mangfoldige syndfald / som er / denne ene besynderlige for de andre / at hand haffuer fordristet for megit paa sin egen styrcke oc kloghed / oc forgiæt at tage Gud til hielp oc bistand. Thi bekiender hand sin skadelige vildfarelse / oc flyer til Christum om hielp / at hoffmodigheds Aand kand dempis i hannom / oc hand maa kiende sin egen wformuenhed / oc forlade sig paa Gud / oc bliffue bestandig indtil enden.
</prose>
<prose>
<num>1.</num>JEG tenckte at staa der ieg falt / vee mig / Thi ieg er ynckelige støt oc knusit.
<num>2.</num>Jeg gruer for mig selff / oc beffrer saare / Naar ieg tencker paa den sted / fra huilcken ieg kom / oc til den som ieg er nu henfalden.
<num>3.</num>Jeg fordristede paa min styrcke / oc forhaabede nogit synderligt om mig selff.
<num>4.</num>Jeg giorde mig selff store Drømme / oc glæddis der offuer / Men nu er ieg er daarit / da opuaagner ieg met Graad.
<num>5.</num>Jeg vaar tryg vdi fare / oc lystig mit vdi største Bedrøffuelse. Oc meente at ieg laa vdi Haffn / der ieg dreff for en Storm.
<num>6.</num>Jeg saa igennom it Taag / oc effterfulde seldsomme / vrange oc vildsomme Leffnits veye / som lockede mig sødelige til wlycke.
<num>7.</num>O HERRE du vedst / at alt mi forset vende paa dig. Men dig der ieg meente / at ieg skulde kommit til dig / ved mig selff / Da vigte ieg tilbage fra dig hen vdi vildsom wføre.
<num>8.</num>Nu seer ieg først / huad vaade mig haffuer omringit paa alle sider. Jeg kedis ved denne min lange vildfarelse / oc er alligeuel wstadig / oc finder endnu ingen huile.
<num>9.</num>Jeg hader mig selff / oc er værstyggelig ved alle mine Gierninger. Jeg lider vold / oc kand det icke affuerie.
<num>10.</num>Den gamle vane forhindrer mit ny forset / Oc saa tilige ieg begynder det gode / som mig behager / da falder ieg strax igen / til min gamle seduane.
<num>11.</num>Huor offte haffuer ieg forseet mig / oc sølid mig paa ny vdi den gamle Pøl? Jeg haffuer offte sagt ved mig selff: Huor lenge skal dette vare / oc naar skal her giøris en ende paa dette?
<num>12.</num>Men ieg veed nu / hueden denne straff er mig paalagt. Mit hoffmodige Hierte oc Sind volder mig saadant. Dett vaar mig forderffuelse / at ieg lod mig tycke / at ieg vaar megit / der som ieg dog vaar intet.
<num>13.</num>Nu finder oc kiender ieg / at it Menniske haffuer intet / som det kand forlade sig paa / Vden allene paa Gud. Oc der som ieg icke endnu foldkommelige forstaar dette / saa skal ieg met tiden bed opliusis.
<num>14.</num>HERRE / tag formastelse oc hoffmods Aand fra mig / oc forlene mig ydmyghed / som dig er behagelig.
<num>15.</num>Paa det at ieg aldrig ophøye mig / oc liue paa mig selff / men at ieg maatte bliffue bestandig vdi din Fryct.
<num>16.</num>Jeg er Muld oc Støff / oc en ringe Skygge / oc siunis mig selff at vere som en Røg for en sterck Vind.
<num>17.</num>Der met kand ieg altid see dig / oc vil bliffue varactig vdi denne mening / met retsindig oc salig forstand / vnder din Skygge.
<num>18.</num>Naar ieg traader her fra / da maa ieg vente mig it fald / oc spaat aff mine Forfølgere.
<num>19.</num>Dette veed ieg vel / oc rædis derfaare / Thi ieg haffuer tilforn forsøgt saadant it fald.
<num>20.</num>Jeg er icke endnu kommen ret paa Benene igen / Men trengis aff wsigelig Genuordighed.
<num>21.</num>Saa lenge velter oc smitter ieg mig vdi blodige Synder / oc ligger vdi mine wreene begieringers Pøle.
<num>22.</num>Frels mig her aff / O kiere JESV CHRIste / styrck oc stercke mig naadelige / at ieg icke skal falde paa det yderste.
</prose>
<prose>
Ære være GUD Fader / Søn / oc hellig Aand / som verit haffuer aff begyndelsen / oc nu er / altid oc euindelig / Amen.
</prose>
</body>
</text>

<text id="vedel2020042708">
<head>
    <title>En Gudelig Bøn</title>
    <subtitle>til at bede Gud om Syndernis forladelse.</subtitle>
    <firstline>O BArmhiertige Naadefulde trofaste Gud</firstline>
    <notes>
        <note>Linjeskift indsat for læsebarhedens skyld.</note>
    </notes>
    <source pages="47-50"/>
    <quality>korrektur1,kilde,side</quality>
</head>
<body>
<poetry>
O BArmhiertige Naadefulde trofaste Gud /
Kiere himmelske Fader /
Forbarme dig offuer off arme Syndere /
Handle icke met oss effter vore synder /
Betal oss icke effter core Misgierninger.
Men handle met oss effter din grundløse Godhed /
Naade oc Barmhiertighed /
Forlad oss alle vore synder oc offuertrædelser /
Anamme oss til dit Venskab. /
Metdele oss din værdige hellig Aand /
som oss stedse oc altid kand styre oc regere /
oc styrcke vdi Troen /
En god Samvittighed /
oc it Christeligt forset.
Beuar oss i denne Dag oc huer Dag /
fra Synd oc fra Sorrig /
fra alle vore Fiernder oc Wuenner /
Aandelige oc Legomlige /
hemmelige oc aabenbare. /
Oc naar det er din Faderlige godheds villie /
at wi arme Menniske skulle skillies fra denne Jammerlige Dal /
Da giff oss en Christelig affsked /
En glædelige Opstandelse paa en yderste Dommedag /
Himmerige oc det euige Liff /
Oc det for din elskelige
Eenbaarne Søns
Jesu Christi
skyld /
AMEN.
</poetry>
</body>
</text>

</workbody>
</kalliopework>
